1. Estructura

1.1. Entrada

Els mots que constitueixen l’encapçalament de cada article —l’entrada— són escrits en negreta rodona.

Els homògrafs, o mots de grafia igual que, per raons etimològiques o gramaticals, hom considera paraules diferents, constitueixen articles independents, distingits per mitjà de números volats. Exemple:

■coure^1

Part. sil.: cou_re

[del ll. cuprum, íd., provinent de Kýpros, nom de l’illa de Xipre, d’on s’extreia coure de bona qualitat; 1a FONT: s. XIII]

m 1 QUÍM INORG 1 [símb: Cu] Element de transició en la taula periòdica i pertanyent al grup de metalls nobles, de color vermell fosc, dúctil i mal·leable, bon conductor de la calor i l’electricitat […]

■coure^2

Part. sil.: cou_re

[del ll. vg. cocĕre, ll. cl. coquĕre, íd.]

v 1 [p p cuit -a] tr ALIM Preparar un aliment mitjançant un procés tèrmic.

2 [p p cuit -a] tr Sotmetre porcellana, maons, guix, etc., a l’acció del foc perquè adquireixin determinades propietats […]

1.2. Accepcions i subaccepcions

Els diversos significats d’un article —les accepcions— van numerats en negreta (1, 2, 3, etc.). Una mateixa accepció pot tenir dues o més subaccepcions, les quals aporten un matís que cal distingir en la definició general de l’accepció i van numerades en cursiva (1, 2, 3, etc.). Exemple:

■creador -a

Part. sil.: cre_a_dor

[del ll. creator, -ōris, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 1 adj i m i f Que crea. El creador de l’home.

2 [en majúscula] m abs Déu. L’obra del Creador.

2 1 adj i m i f Que és autor d’una cosa nova. El creador d’un producte.

2 adj Que crea, que inventa. Esperit creador.

Els articles s’organitzen de manera que els significats més comuns precedeixen els tècnics i especialitzats.

Les accepcions especialitzades segueixen l’ordre alfabètic de llurs abreviatures d’àrea temàtica (ex.: en l’article absència, l’accepció DR CIV precedeix l’accepció PSIC).

Les locucions i frases fetes se situen al final de l’accepció amb la qual comparteixen significat o bé al final de l’article, i segueixen un ordre alfabètic, prescindint de l’abreviatura d’àrea temàtica que puguin portar. Exemple:

■isomètric -a

[de isometria]

adj 1 Relatiu o pertanyent a la isometria.

2 GEOM Dit dels espais mètrics entre els quals hom pot establir una isometria.

3 contracció isomètrica FISIOL ANIM Contracció d’un múscul sense que es produeixi escurçament i allargament.

4 sistema isomètric CRISTAL·L Sistema cúbic.

1.3. La marca ■

Totes les entrades que coincideixen amb les del Diccionari de la llengua catalana de l’Institut d’Estudis Catalans van precedides del senyal ■. La presència d’aquesta marca no implica que l’entrada tingui exactament el mateix abast semàntic en ambdós diccionaris.

1.4. L’etimologia

La majoria d’entrades del Diccionari porten indicada, entre claudàtors i a sota de l’encapçalament, una breu informació etimològica que pot constar de les indicacions següents:

a) Exposició de l’etimologia del mot, amb indicació, quan s’escau, de la llengua d’on procedeix.

Si l’origen del mot és incert, es declara així. Si el mot és un derivat segons les normes generals de formació de mots, es diu simplement de quin mot deriva. Si es tracta d’un compost, s’expliciten els elements de la composició. Exemples:

■pètal

[del gr. pétalon ‘cosa aplatada, fulla’; 1a FONT: 1839, DLab.]

m BOT Cadascuna de les peces que componen la corol·la.

■abellot

[de abella^1]

m ENTOM 1 Abella mascle.

2 Borinot.

■androcèfal

[de andro- i -cèfal]

m ART Monstre que té cos d’animal i cap humà.

Tant en els derivats com en els compostos, si tenien ja existència en llatí o en grec, s’explica aquesta etimologia, tot i que el mot es pugui considerar també format normalment en català i com a tal pugui ser tingut per derivat normal d’un mot bàsic.

En l’etimologia dels mots llatins es marca la quantitat de les vocals: llargues (ā, ē, ī, ō, ū) i breus (ă, ě, ĭ, ŏ, ŭ) normalment només quan afecta llur qualitat o timbre en català.

Pel que fa a altres llengües d’alfabet no llatí, s’utilitza una transliteració, no pas una transcripció fonètica. Vegeu l’annex 1 Equivalències i diacrítics de caràcters no llatins al final d’aquest document.

b) 1a FONT: Que pot constar de:

- Datació més antiga coneguda, a vegades precedida de l’abreviatura c. (= circa ‘aproximadament’), o simplement amb l’abreviatura o. ‘orígens de la llengua’.

- Autoritat escrita més antiga coneguda on el mot és documentat.

Exemple:

■coll^1

[del ll. cŏllum, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 1 ANAT ANIM Part, generalment estreta, del cos de molts animals que uneix el cap amb el tronc. […]

1.5. Indicadors

Consulteu més avall l’apartat 5. Abreviatures i símbols usats en aquest diccionari.

1.5.1. L’indicador gramatical

La categoria gramatical és indicada per una abreviatura (o unes abreviatures) en lletra cursiva (ex.: m, f, adj, v tr). En els articles de més d’una accepció, si la categoria gramatical va davant del número d’accepció, aquesta indicació gramatical afecta tot l’article; si va darrere, només afecta aquella accepció en concret. Exemples:

■minaire

Part. sil.: mi_nai_re

[de mina^1]

m i f MIN 1 Persona que treballa en una mina.

2 Persona propietària d’una o més mines.

■hidròfan -a

1 adj Fet transparent per immersió en l’aigua.

2 f MINERAL Varietat d’òpal que adquireix transparència per immersió en l’aigua.

1.5.2. L’indicador de tema

A les entrades i les accepcions d’especialitat s’indica l’àrea temàtica mitjançant una abreviatura en majúscula (INDUM, OFIC, MÚS, GEOG, HERÀLD, etc.).

1.5.3. L’indicador dialectal

Els mots que pertanyen a una o a part d’una àrea dialectal porten, en cursiva, l’abreviatura dial. Exemple:

■creïlla

Part. sil.: cre_ï_lla

[del cast. criadilla ‘turma, tubercle’]

f dial BOT, AGR i ALIM Patata.

1.5.4. Altres indicadors

Determinades formes de la llengua van acompanyades d’abreviatures, en cursiva, que indiquen:

la intenció amb què són usades (desp, despectivament; iròn, irònicament; i pej, pejoratiu);
l’àmbit en què es fan servir (col·loq, col·loquial; pop, popular; i vulg, vulgar);
si se separen de l’ús propi i recte definit en el Diccionari (impr, impròpiament; fig, figurat; p ext, per extensió, etc.),
o si, finalment, es tracta de mots o expressions d’ús actual i general o bé són formes poc habituals, que han caigut en desús (arc, arcaic; ant, antic; i obs, obsolet).

1.6. Exemples

Moltes definicions van acompanyades d’exemples, en lletra cursiva, que n’ajuden a precisar el sentit o a il·lustrar la construcció sintàctica. Algunes accepcions o subaccepcions, sobretot quan són sentits figurats, no duen definició, sinó que són exemplificades directament. Exemple:

■fredor

[de fred; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 1 Qualitat de fred. No es banya per la fredor de l’aigua. L’aigua, no la vull gaire calenta: només que hagi perdut la fredor.

2 fig La fredor d’un públic. La fredor de les seves paraules. Saludar-se amb fredor.

2 fred 3.

1.7. Remissions

El Diccionari conté sovint definicions per sinonímia, és a dir, la remissió d’una entrada a una altra o d’una accepció a una altra, etc., per evitar duplicitats d’informació. Això converteix el Diccionari en un ampli repertori dels sinònims de la llengua i permet, a més, incloure-hi nombrosíssims mots d’ús restringit, formes dialectals, variants d’una mateixa paraula, etc. Exemples:

■escassesa

[de escàs]

f Escassetat.

■afonar

[de fons; 1a FONT: s. XV]

v tr ant i dial Enfonsar.

■turca

[de turc]

f pop Embriaguesa.

L’ús de números per a separar les accepcions i les subaccepcions, com també les diferents entrades homògrafes, permet de remetre-hi des d’altres entrades o accepcions de manera clara i exacta. Exemples:

■escat

[de escata; 1a FONT: 1324]

m ICT àngel^2.

■abraçada

[de abraçar; 1a FONT: s. XVI]

f Acció d’abraçar 1, 2 i 3.

■maravedís

m NUMIS morabatí 1 2.

1.8. La partició sil·làbica

S’ha indicat la partició sil·làbica en aquelles paraules que poden presentar alguna dificultat a l’hora de separar-ne les síl·labes a final de ratlla: dues o més vocals en contacte, mots prefixats, etc. (ex.: a-e-ri, ci-èn-ci-a, re-ï-na, rei-na, sub-e-pi-dèr-mic, su-per-es-truc-tu-ra, nos-al-tres).

La partició sil·làbica apareix a sota de l’encapçalament de l’article precedida de ‘Part. sil.:’.

1.9. Els homòfons

El Diccionari relaciona els mots que tenen el mateix so però una grafia diferent, és a dir, els homòfons, a fi d’ajudar en la diferenciació de mots que podrien confondre’s per la pronúncia. Aquests homòfons s’han establert segons la pronúncia del català oriental central, ja que és justament el dialecte en què es produeix més sovint l’homofonia, a causa de la neutralització vocàlica.

Els homòfons són indicats a sota de l’encapçalament de l’article precedits de ‘Hom.:’. Exemple:

■cub

Hom.: cup

[del ll. cubus, íd.; 1a FONT: 1045]

m 1 GEOM Políedre regular format per sis cares quadrades.

2 ARIT Tercera potència d’un nombre.

3 RELL Arbre del tambor d’un rellotge.

■cup

Hom.: cub

[del ll. td. hispànic cūpus ‘cubell’, der. del ll. cl. cūpa ‘bóta’; 1a FONT: 1045]

m AGR 1 Recipient sobre el qual hom trepitja el raïm i on el most es transforma en vi.

2 Apartament o edifici separat on és elaborat el vi.

3 Soterrani que serveix per a guardar olives, gra, etc.

->acoltellar

■acoltellar

[de coltell^1; 1a FONT: s. XV]

v tr 1 Donar coltellades, ferir amb el coltell. L’han acoltellat amb fúria.

2 Adornar (un vestit) fent-hi talls o obertures semblants a coltellades.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: acoltellar

GERUNDI: acoltellant

PARTICIPI: acoltellat, acoltellada, acoltellats, acoltellades

INDICATIU PRESENT: acoltello, acoltelles, acoltella, acoltellem, acoltelleu, acoltellen

INDICATIU IMPERFET: acoltellava, acoltellaves, acoltellava, acoltellàvem, acoltellàveu, acoltellaven

INDICATIU PASSAT: acoltellí, acoltellares, acoltellà, acoltellàrem, acoltellàreu, acoltellaren

INDICATIU FUTUR: acoltellaré, acoltellaràs, acoltellarà, acoltellarem, acoltellareu, acoltellaran

INDICATIU CONDICIONAL: acoltellaria, acoltellaries, acoltellaria, acoltellaríem, acoltellaríeu, acoltellarien

SUBJUNTIU PRESENT: acoltelli, acoltellis, acoltelli, acoltellem, acoltelleu, acoltellin

SUBJUNTIU IMPERFET: acoltellés, acoltellessis, acoltellés, acoltelléssim, acoltelléssiu, acoltellessin

IMPERATIU: acoltella, acoltelli, acoltellem, acoltelleu, acoltellin

->acolúria

■acolúria

Part. sil.: a_co_lú_ri_a

[de a-^1, col-^2 i -úria^1]

f FISIOL Absència de pigments biliars en l’orina.

->acomboiament

■acomboiament

Part. sil.: a_com_bo_ia_ment

[de acomboiar]

m Acció d’acomboiar.

->acomboiar

■acomboiar

Part. sil.: a_com_bo_iar

Cp. agomboiar-se

[de comboi]

v tr 1 1 Acompanyar d’un lloc a un altre (algú o alguna cosa) per tal de protegir-lo. Quan era petita, la mare m’acomboiava dins de casa i tot.

2 p ext Tractar bé, confortar. Se sentia molt acomboiat per la seva família.

2 MAR Fer escorta un vaixell de guerra o uns quants a d’altres de més o menys importants, especialment als vaixells mercants.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: acomboiar

GERUNDI: acomboiant

PARTICIPI: acomboiat, acomboiada, acomboiats, acomboiades

INDICATIU PRESENT: acomboio, acomboies, acomboia, acomboiem, acomboieu, acomboien

INDICATIU IMPERFET: acomboiava, acomboiaves, acomboiava, acomboiàvem, acomboiàveu, acomboiaven

INDICATIU PASSAT: acomboí, acomboiares, acomboià, acomboiàrem, acomboiàreu, acomboiaren

INDICATIU FUTUR: acomboiaré, acomboiaràs, acomboiarà, acomboiarem, acomboiareu, acomboiaran

INDICATIU CONDICIONAL: acomboiaria, acomboiaries, acomboiaria, acomboiaríem, acomboiaríeu, acomboiarien

SUBJUNTIU PRESENT: acomboï, acomboïs, acomboï, acomboiem, acomboieu, acomboïn

SUBJUNTIU IMPERFET: acomboiés, acomboiessis, acomboiés, acomboiéssim, acomboiéssiu, acomboiessin

IMPERATIU: acomboia, acomboï, acomboiem, acomboieu, acomboïn

->acomiadament

■acomiadament

Part. sil.: a_co_mi_a_da_ment

[de acomiadar]

m 1 1 Acció d’acomiadar;

2 l’efecte.

2 DR Comiat.

->acomiadar

■acomiadar

Part. sil.: a_co_mi_a_dar

[de comiat; 1a FONT: s. XIII, Desclot]

v 1 tr 1 Donar comiat. Hem d’acomiadar uns amics que se’n van a viure a l’estranger.

2 esp DR TREB Rescindir un contracte de treball (a algú). Han acomiadat deu treballadors per reducció de plantilla.

2 pron Prendre comiat. No sabia com acomiadar-se de l’estimada.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: acomiadar

GERUNDI: acomiadant

PARTICIPI: acomiadat, acomiadada, acomiadats, acomiadades

INDICATIU PRESENT: acomiado, acomiades, acomiada, acomiadem, acomiadeu, acomiaden

INDICATIU IMPERFET: acomiadava, acomiadaves, acomiadava, acomiadàvem, acomiadàveu, acomiadaven

INDICATIU PASSAT: acomiadí, acomiadares, acomiadà, acomiadàrem, acomiadàreu, acomiadaren

INDICATIU FUTUR: acomiadaré, acomiadaràs, acomiadarà, acomiadarem, acomiadareu, acomiadaran

INDICATIU CONDICIONAL: acomiadaria, acomiadaries, acomiadaria, acomiadaríem, acomiadaríeu, acomiadarien

SUBJUNTIU PRESENT: acomiadi, acomiadis, acomiadi, acomiadem, acomiadeu, acomiadin

SUBJUNTIU IMPERFET: acomiadés, acomiadessis, acomiadés, acomiadéssim, acomiadéssiu, acomiadessin

IMPERATIU: acomiada, acomiadi, acomiadem, acomiadeu, acomiadin

->acomodable

■acomodable

[de acomodar]

adj Que pot acomodar-se.

->acomodació

■acomodació

Part. sil.: a_co_mo_da_ci_ó

[del ll. accommodatio, -ōnis, íd.]

f 1 Acomodament.

2 BIOL Conjunt de modificacions somàtiques o fisiològiques no transmissibles hereditàriament que presenta un organisme com a adaptació a l’ambient on viu o a canvis d’aquest ambient.

3 FON Forma de l’assimilació fonètica en virtut de la qual un fonema s’adapta parcialment a les característiques articulatòries i acústiques d’un altre, sense perdre els seus trets distintius que permeten d’identificar-lo com a tal.

4 PSIC Procés d’adaptació al medi mitjançant el qual un organisme modifica un esquema inicial per adaptar-se a una situació nova.

5 ZOOL Facultat que tenen alguns animals d’adaptar-se a determinades circumstàncies ambientals.

6 reflex d’acomodació de l’ull FISIOL ANIM Reflex que provoca canvis coordinats de la pupil·la, del cristal·lí i de l’ull en general per tal que la retina percebi sempre imatges nítides i distintes.

->acomodadament

■acomodadament

[de acomodat]

adv Amb comoditat, amb benestar.

->acomodador

■acomodador -a

[del ll. accommodator, -ōris, íd.]

1 adj Que acomoda.

2 m i f En els teatres, els cinemes, etc., persona encarregada de designar als concurrents els seients que han d’ocupar.

->acomodament

■acomodament

[de acomodar; 1a FONT: 1696, DLac.]

m 1 Acció d’acomodar o d’acomodar-se;

2 l’efecte.

->acomodar

■acomodar

[del ll. accommodare; 1a FONT: s. XVI]

v 1 1 tr Disposar (alguna cosa o alguna persona) de manera que convingui a una altra, adaptar. Acomodar la lletra a la música.

2 pron Acomodar-se a la foscor.

2 tr Posar (algú o alguna cosa) en lloc convenient, en situació còmoda. Acomodar un malalt en un llit.

3 tr Arranjar.

4 tr Ésser de la conveniència (d’algú). La proposta no ens acomoda.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: acomodar

GERUNDI: acomodant

PARTICIPI: acomodat, acomodada, acomodats, acomodades

INDICATIU PRESENT: acomodo, acomodes, acomoda, acomodem, acomodeu, acomoden

INDICATIU IMPERFET: acomodava, acomodaves, acomodava, acomodàvem, acomodàveu, acomodaven

INDICATIU PASSAT: acomodí, acomodares, acomodà, acomodàrem, acomodàreu, acomodaren

INDICATIU FUTUR: acomodaré, acomodaràs, acomodarà, acomodarem, acomodareu, acomodaran

INDICATIU CONDICIONAL: acomodaria, acomodaries, acomodaria, acomodaríem, acomodaríeu, acomodarien

SUBJUNTIU PRESENT: acomodi, acomodis, acomodi, acomodem, acomodeu, acomodin

SUBJUNTIU IMPERFET: acomodés, acomodessis, acomodés, acomodéssim, acomodéssiu, acomodessin

IMPERATIU: acomoda, acomodi, acomodem, acomodeu, acomodin

->acomodat

■acomodat -ada

[del ll. acommodatus, -a, -um]

adj Benestant, bastant ric.

->acomodatici

■acomodatici -ícia

[del ll. accommodatitius, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj Que s’avé fàcilment a tot.

->acomodatiu

■acomodatiu -iva

Part. sil.: a_co_mo_da_tiu

[del ll. accommodativus, -a, -um, íd.]

adj Que implica acomodació.

->acompanyable

■acompanyable

[de acompanyar]

adj Que hom pot acompanyar.

->acompanyada

■acompanyada

[de acompanyar]

f Seguici, gent que acompanya algú.

->acompanyador

■acompanyador -a

[de acompanyar; 1a FONT: 1653, DTo.]

adj i m i f Que acompanya, acompanyant.

->acompanyament

■acompanyament

[de acompanyar; 1a FONT: 1653, DTo]

m 1 Acció d’acompanyar.

2 Allò que acompanya. L’acompanyament d’un plat de carn.

3 Gent que acompanya algú.

4 HERÀLD En els escuts, emblemes, xifres i altres ornaments externs; adorn.

5 MÚS Conjunt de veus o d’acords subordinats a la part melòdica vocal o instrumental.

6 TÀCT Tot allò que és afegit a una unitat militar per tal de completar-la. Acompanyament de sapadors, de carros de combat.

->acompanyant^1

■acompanyant^1

[de acompanyar]

1 adj Que acompanya.

2 m i f Persona que acompanya.

3 m i f MÚS Instrument o intèrpret que acompanya.

4 m NÀUT Cronòmetre de funcionament menys regular que el magistral.

->acompanyant^2

■acompanyant^2 -a

[v. acompanyant^1]

m i f Persona que té per ofici d’acompanyar algú. Les duia a l’escola una acompanyanta.

->acompanyar

■acompanyar

[de company; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr 1 Ajuntar-se (a algú) per fer el que ell fa, principalment per anar allà on ell va. Anar d’excursió acompanyat dels amics.

2 esp Anar (amb algú) per escortar-lo, custodiar-lo, fer-li costat, guiar-lo. Acompanyar un infant a l’escola.

3 Prendre part en un acompanyament. Acompanyar un mort.

4 Adjuntar (una cosa) a una altra, considerada la principal. Acompanyar una sol·licitud de la documentació reglamentària.

5 Ajudar al moviment (d’una cosa) guiant-la, sostenint-la. Acompanyar la mà d’un nen que aprèn a escriure.

6 MÚS Executar l’acompanyament.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: acompanyar

GERUNDI: acompanyant

PARTICIPI: acompanyat, acompanyada, acompanyats, acompanyades

INDICATIU PRESENT: acompanyo, acompanyes, acompanya, acompanyem, acompanyeu, acompanyen

INDICATIU IMPERFET: acompanyava, acompanyaves, acompanyava, acompanyàvem, acompanyàveu, acompanyaven

INDICATIU PASSAT: acompanyí, acompanyares, acompanyà, acompanyàrem, acompanyàreu, acompanyaren

INDICATIU FUTUR: acompanyaré, acompanyaràs, acompanyarà, acompanyarem, acompanyareu, acompanyaran

INDICATIU CONDICIONAL: acompanyaria, acompanyaries, acompanyaria, acompanyaríem, acompanyaríeu, acompanyarien

SUBJUNTIU PRESENT: acompanyi, acompanyis, acompanyi, acompanyem, acompanyeu, acompanyin

SUBJUNTIU IMPERFET: acompanyés, acompanyessis, acompanyés, acompanyéssim, acompanyéssiu, acompanyessin

IMPERATIU: acompanya, acompanyi, acompanyem, acompanyeu, acompanyin

->acompanyat

acompanyat -ada

[de acompanyar]

adj HERÀLD Dit de la peça principal quan en té dues de secundàries o més als costats.

->acomplexar

■acomplexar

[de complex]

v PSIC 1 tr Fer agafar un complex.

2 pron Agafar un complex. Aquest noi s’ha acomplexat molt.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: acomplexar

GERUNDI: acomplexant

PARTICIPI: acomplexat, acomplexada, acomplexats, acomplexades

INDICATIU PRESENT: acomplexo, acomplexes, acomplexa, acomplexem, acomplexeu, acomplexen

INDICATIU IMPERFET: acomplexava, acomplexaves, acomplexava, acomplexàvem, acomplexàveu, acomplexaven

INDICATIU PASSAT: acomplexí, acomplexares, acomplexà, acomplexàrem, acomplexàreu, acomplexaren

INDICATIU FUTUR: acomplexaré, acomplexaràs, acomplexarà, acomplexarem, acomplexareu, acomplexaran

INDICATIU CONDICIONAL: acomplexaria, acomplexaries, acomplexaria, acomplexaríem, acomplexaríeu, acomplexarien

SUBJUNTIU PRESENT: acomplexi, acomplexis, acomplexi, acomplexem, acomplexeu, acomplexin

SUBJUNTIU IMPERFET: acomplexés, acomplexessis, acomplexés, acomplexéssim, acomplexéssiu, acomplexessin

IMPERATIU: acomplexa, acomplexi, acomplexem, acomplexeu, acomplexin

->acompliment

■acompliment

[de acomplir; 1a FONT: s. XIV]

m Acció d’acomplir o d’acomplir-se.

->acomplir

■acomplir

[de complir; 1a FONT: 1274]

[p p acomplert -a o acomplit -ida] v 1 tr Executar, portar a cap. Acomplirem el que ens maneu.

2 pron Esdevenir-se. S’ha acomplert la profecia.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: acomplir

GERUNDI: acomplint

PARTICIPI: acomplert, acomplerta, acomplerts, acomplertes

PARTICIPI (alternatiu): acomplit, acomplida, acomplits, acomplides

INDICATIU PRESENT: acompleixo, acompleixes, acompleix, acomplim, acompliu, acompleixen

INDICATIU IMPERFET: acomplia, acomplies, acomplia, acomplíem, acomplíeu, acomplien

INDICATIU PASSAT: acomplí, acomplires, acomplí, acomplírem, acomplíreu, acompliren

INDICATIU FUTUR: acompliré, acompliràs, acomplirà, acomplirem, acomplireu, acompliran

INDICATIU CONDICIONAL: acompliria, acompliries, acompliria, acompliríem, acompliríeu, acomplirien

SUBJUNTIU PRESENT: acompleixi, acompleixis, acompleixi, acomplim, acompliu, acompleixin

SUBJUNTIU IMPERFET: acomplís, acomplissis, acomplís, acomplíssim, acomplíssiu, acomplissin

IMPERATIU: acompleix, acompleixi, acomplim, acompliu, acompleixin

->acompte

■acompte

[substantivació de la locució a compte (‘donar, pagar a compte’)]

m 1 Allò que hom paga a compte, la part que hom paga d’un compte a pagar.

2 ECON Préstec reemborsable en un termini fixat, amb un tant per cent d’interès convingut i amb una garantia.

3 acompte al tresor FIN Préstec, de caràcter generalment permanent i sense interès, que fa el banc central emissor al tresor amb la garantia d’uns bons del tresor.

->acondiciament

■acondiciament

Part. sil.: a_con_di_ci_a_ment

[de acondiciar]

m 1 Acció d’acondiciar;

2 l’efecte.

->acondiciar

■acondiciar

Part. sil.: a_con_di_ci_ar

[de condícia]

v tr Arranjar curosament (alguna cosa), endegar-la amb condícia, amb mirament, amb minuciositat. No han acondiciat la segona cambra.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: acondiciar

GERUNDI: acondiciant

PARTICIPI: acondiciat, acondiciada, acondiciats, acondiciades

INDICATIU PRESENT: acondicio, acondicies, acondicia, acondiciem, acondicieu, acondicien

INDICATIU IMPERFET: acondiciava, acondiciaves, acondiciava, acondiciàvem, acondiciàveu, acondiciaven

INDICATIU PASSAT: acondicií, acondiciares, acondicià, acondiciàrem, acondiciàreu, acondiciaren

INDICATIU FUTUR: acondiciaré, acondiciaràs, acondiciarà, acondiciarem, acondiciareu, acondiciaran

INDICATIU CONDICIONAL: acondiciaria, acondiciaries, acondiciaria, acondiciaríem, acondiciaríeu, acondiciarien

SUBJUNTIU PRESENT: acondiciï, acondiciïs, acondiciï, acondiciem, acondicieu, acondiciïn

SUBJUNTIU IMPERFET: acondiciés, acondiciessis, acondiciés, acondiciéssim, acondiciéssiu, acondiciessin

IMPERATIU: acondicia, acondiciï, acondiciem, acondicieu, acondiciïn

->acondrita

■acondrita

[de a-^1, condr- i -ita]

f ASTR Aeròlit constituït per olivina i piroxens que es caracteritza per l’absència de còndrules.

->acondroplàsia

■acondroplàsia

Part. sil.: a_con_dro_plà_si_a

[de a-^1, condro- i el gr. plásis ‘formació’]

f PAT Defecte congènit i hereditari caracteritzat per una manca de creixement dels ossos en longitud, conjuntament amb un engreixament periòstic.

->aconductament

aconductament

m 1 Acció d’aconductar o d’aconductar-se;

2 l’efecte.

->aconductar

■aconductar

[de conducta; 1a FONT: 1839, DLab.]

v 1 1 tr Concertar amb un metge, un apotecari, etc., la prestació dels seus serveis professionals mitjançant una retribució mensual o anual. Aconductar els fills amb el metge.

2 pron Ens vam aconductar amb el metge del poble.

2 aconductar un metge (o un apotecari) Aconductar-se o aconductar algú o alguna entitat amb aquest metge, aquest apotecari, etc. El nostre gremi té el seu metge aconductat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: aconductar

GERUNDI: aconductant

PARTICIPI: aconductat, aconductada, aconductats, aconductades

INDICATIU PRESENT: aconducto, aconductes, aconducta, aconductem, aconducteu, aconducten

INDICATIU IMPERFET: aconductava, aconductaves, aconductava, aconductàvem, aconductàveu, aconductaven

INDICATIU PASSAT: aconductí, aconductares, aconductà, aconductàrem, aconductàreu, aconductaren

INDICATIU FUTUR: aconductaré, aconductaràs, aconductarà, aconductarem, aconductareu, aconductaran

INDICATIU CONDICIONAL: aconductaria, aconductaries, aconductaria, aconductaríem, aconductaríeu, aconductarien

SUBJUNTIU PRESENT: aconducti, aconductis, aconducti, aconductem, aconducteu, aconductin

SUBJUNTIU IMPERFET: aconductés, aconductessis, aconductés, aconductéssim, aconductéssiu, aconductessin

IMPERATIU: aconducta, aconducti, aconductem, aconducteu, aconductin

->aconduïment

■aconduïment

Part. sil.: a_con_du_ï_ment

[de aconduir]

m 1 Acció d’aconduir.

2 Aconductament.

->aconduir

■aconduir

Part. sil.: a_con_du_ir

Cp. conduir

[de conduir; 1a FONT: 1839, DLab.]

v tr 1 Disposar convenientment (les coses que han d’ésser transportades). Aquestes ampolles, acondueix-les més bé, que vessaran.

2 p ext Disposar convenientment (les coses que han d’ésser guardades). No van aconduir bé la documentació i s’ha florit.

3 Aconductar.

4 conduir 1 1. El rabadà aconduïa el ramat a les pastures.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: aconduir

GERUNDI: aconduint

PARTICIPI: aconduït, aconduïda, aconduïts, aconduïdes

INDICATIU PRESENT: acondueixo, acondueixes, acondueix, aconduïm, aconduïu, acondueixen

INDICATIU IMPERFET: aconduïa, aconduïes, aconduïa, aconduíem, aconduíeu, aconduïen

INDICATIU PASSAT: aconduí, aconduïres, aconduí, aconduírem, aconduíreu, aconduïren

INDICATIU FUTUR: aconduiré, aconduiràs, aconduirà, aconduirem, aconduireu, aconduiran

INDICATIU CONDICIONAL: aconduiria, aconduiries, aconduiria, aconduiríem, aconduiríeu, aconduirien

SUBJUNTIU PRESENT: acondueixi, acondueixis, acondueixi, aconduïm, aconduïu, acondueixin

SUBJUNTIU IMPERFET: aconduís, aconduïssis, aconduís, aconduíssim, aconduíssiu, aconduïssin

IMPERATIU: acondueix, acondueixi, aconduïm, aconduïu, acondueixin

->aconfessional

■aconfessional

Part. sil.: a_con_fes_si_o_nal

[de confessional]

adj Que prescindeix de les confessions religioses, que n’és fora.

->aconfessionalitat

■aconfessionalitat

Part. sil.: a_con_fes_si_o_na_li_tat

[de aconfessional]

f Caràcter o qualitat d’aconfessional.

->aconhortar

aconhortar

v tr i pron Conhortar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: aconhortar

GERUNDI: aconhortant

PARTICIPI: aconhortat, aconhortada, aconhortats, aconhortades

INDICATIU PRESENT: aconhorto, aconhortes, aconhorta, aconhortem, aconhorteu, aconhorten

INDICATIU IMPERFET: aconhortava, aconhortaves, aconhortava, aconhortàvem, aconhortàveu, aconhortaven

INDICATIU PASSAT: aconhortí, aconhortares, aconhortà, aconhortàrem, aconhortàreu, aconhortaren

INDICATIU FUTUR: aconhortaré, aconhortaràs, aconhortarà, aconhortarem, aconhortareu, aconhortaran

INDICATIU CONDICIONAL: aconhortaria, aconhortaries, aconhortaria, aconhortaríem, aconhortaríeu, aconhortarien

SUBJUNTIU PRESENT: aconhorti, aconhortis, aconhorti, aconhortem, aconhorteu, aconhortin

SUBJUNTIU IMPERFET: aconhortés, aconhortessis, aconhortés, aconhortéssim, aconhortéssiu, aconhortessin

IMPERATIU: aconhorta, aconhorti, aconhortem, aconhorteu, aconhortin

->aconillar

aconillar

[probablement de l’it. acconigliare, íd.]

v tr MAR Posar els rems dins el bot perpendicularment al sentit de l’eslora d’aquest, deixant fora de la borda tota la pala i una part de la canya.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: aconillar

GERUNDI: aconillant

PARTICIPI: aconillat, aconillada, aconillats, aconillades

INDICATIU PRESENT: aconillo, aconilles, aconilla, aconillem, aconilleu, aconillen

INDICATIU IMPERFET: aconillava, aconillaves, aconillava, aconillàvem, aconillàveu, aconillaven

INDICATIU PASSAT: aconillí, aconillares, aconillà, aconillàrem, aconillàreu, aconillaren

INDICATIU FUTUR: aconillaré, aconillaràs, aconillarà, aconillarem, aconillareu, aconillaran

INDICATIU CONDICIONAL: aconillaria, aconillaries, aconillaria, aconillaríem, aconillaríeu, aconillarien

SUBJUNTIU PRESENT: aconilli, aconillis, aconilli, aconillem, aconilleu, aconillin

SUBJUNTIU IMPERFET: aconillés, aconillessis, aconillés, aconilléssim, aconilléssiu, aconillessin

IMPERATIU: aconilla, aconilli, aconillem, aconilleu, aconillin

->acònit

■acònit

[del gr. akónĩton, íd.]

m 1 BOT Gènere de plantes d’alta muntanya de la família de les ranunculàcies (Aconitum sp), de flors blaves, blanques o grogues aplegades en inflorescències vistoses, entre les quals destaquen la tora blava i la tora groga.

2 extret (o tintura) d’acònit FARM Extret alcohòlic del tubercle o de les fulles de la tora blava.

->aconitasa

aconitasa

[de acònit i -asa]

f QUÍM Enzim del grup de les hidrases que catalitza les interconversions d’hidratació i deshidratació entre els àcids cítric, cis-aconític i isocítric que es produeixen en el cicle de Krebs.

->aconitat

aconitat

[de acònit]

m QUÍM ORG Sal o èster de l’àcid aconític.

->aconític

aconític, àcid

[de acònit]

QUÍM ORG Àcid orgànic, present en l’acònit, que s’obté sobretot deshidratant l’àcid cítric.

->aconitina

■aconitina

[de acònit i -ina]

f [C34H37NO11] QUÍM ORG i FARM Alcaloide sòlid i cristal·lí extret de les arrels i les fulles de l’acònit matallops (Aconitum napellus).

->aconseguidor

■aconseguidor -a

[de aconseguir]

adj Que hom pot aconseguir.

->aconseguiment

■aconseguiment

[de aconseguir]

m Acció d’aconseguir, consecució.

->aconseguir

■aconseguir

[der. del ll. consĕqui ‘seguir’; 1a FONT: s. XIII]

v tr 1 Arribar caminant, corrent, nedant, etc., a ajuntar-se (a una persona o una cosa que va al davant). La moto aconseguí l’autocar.

2 Empaitar. Tots l’aconseguien, però ningú no l’atrapà.

3 Arribar a tocar llançant un projectil, ventant un cop. Li aconseguí el cap d’un cop de roc.

4 Referint-se a un esdeveniment i també a una persona, haver ja nascut o no haver encara mort a l’època d’aquell esdeveniment o en què vivia aquella persona. Havia aconseguit la guerra de Cuba.

5 Arribar a tenir (una edat determinada). Aconseguir la norantena.

6 fig Arribar (al fi que hom es proposa, a obtenir allò que hom desitja). Aconseguir la fama, la popularitat. Aconseguir un càrrec.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: aconseguir

GERUNDI: aconseguint

PARTICIPI: aconseguit, aconseguida, aconseguits, aconseguides

INDICATIU PRESENT: aconsegueixo, aconsegueixes, aconsegueix, aconseguim, aconseguiu, aconsegueixen

INDICATIU IMPERFET: aconseguia, aconseguies, aconseguia, aconseguíem, aconseguíeu, aconseguien

INDICATIU PASSAT: aconseguí, aconseguires, aconseguí, aconseguírem, aconseguíreu, aconseguiren

INDICATIU FUTUR: aconseguiré, aconseguiràs, aconseguirà, aconseguirem, aconseguireu, aconseguiran

INDICATIU CONDICIONAL: aconseguiria, aconseguiries, aconseguiria, aconseguiríem, aconseguiríeu, aconseguirien

SUBJUNTIU PRESENT: aconsegueixi, aconsegueixis, aconsegueixi, aconseguim, aconseguiu, aconsegueixin

SUBJUNTIU IMPERFET: aconseguís, aconseguissis, aconseguís, aconseguíssim, aconseguíssiu, aconseguissin

IMPERATIU: aconsegueix, aconsegueixi, aconseguim, aconseguiu, aconsegueixin

->aconsellable

■aconsellable

[de aconsellar]

adj Que es pot aconsellar.

->aconsellador^1

■aconsellador^1 -a

[de aconsellar i -dor^1]

1 adj i m i f Que aconsella.

2 m i f PSIC Especialista en aconsellament.

->aconsellador^2

■aconsellador^2 -a

[de aconsellar i -dor^2]

adj Aconsellable.

->aconsellament

aconsellament

m PSIC Pràctica professional destinada a ajudar, orientar, assessorar emocionalment i informar una persona o un grup de persones que passen per una situació difícil, amb l’objectiu que explorin o descobreixin una manera més satisfactòria de viure.

->aconsellar

■aconsellar

[de consell; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr Donar consell, guiar (algú) indicant-li el que ha de fer. La llevadora aconsella les embarassades.

2 tr 1 Indicar a algú (el que ha de fer). T’aconsello que ho facis.

2 el·líp Li aconsellaren els aires de muntanya.

3 pron Prendre consell d’algú. Aconsellar-se amb un expert.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: aconsellar

GERUNDI: aconsellant

PARTICIPI: aconsellat, aconsellada, aconsellats, aconsellades

INDICATIU PRESENT: aconsello, aconselles, aconsella, aconsellem, aconselleu, aconsellen

INDICATIU IMPERFET: aconsellava, aconsellaves, aconsellava, aconsellàvem, aconsellàveu, aconsellaven

INDICATIU PASSAT: aconsellí, aconsellares, aconsellà, aconsellàrem, aconsellàreu, aconsellaren

INDICATIU FUTUR: aconsellaré, aconsellaràs, aconsellarà, aconsellarem, aconsellareu, aconsellaran

INDICATIU CONDICIONAL: aconsellaria, aconsellaries, aconsellaria, aconsellaríem, aconsellaríeu, aconsellarien

SUBJUNTIU PRESENT: aconselli, aconsellis, aconselli, aconsellem, aconselleu, aconsellin

SUBJUNTIU IMPERFET: aconsellés, aconsellessis, aconsellés, aconselléssim, aconselléssiu, aconsellessin

IMPERATIU: aconsella, aconselli, aconsellem, aconselleu, aconsellin

->acont

acont

[de a-^1 i el gr. kontós ‘dard, flagel’]

adj BOT Desproveït de flagels (com les algues conjugades).

->acontentament

■acontentament

[de acontentar; 1a FONT: 1653, DTo.]

m Acció d’acontentar o d’acontentar-se.

->acontentar

■acontentar

[de content; 1a FONT: 1653, DTo.]

v 1 tr Fer content (algú) satisfent els seus desigs, les seves aspiracions. Va sempre de bòlit per acontentar el seu marit.

2 pron Donar-se per content, per satisfet, no desitjar res més. No s’acontentaran pas amb aquesta explicació.

3 ésser de bon (o de mal) acontentar Acontentar-se fàcilment (o difícilment).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: acontentar

GERUNDI: acontentant

PARTICIPI: acontentat, acontentada, acontentats, acontentades

INDICATIU PRESENT: acontento, acontentes, acontenta, acontentem, acontenteu, acontenten

INDICATIU IMPERFET: acontentava, acontentaves, acontentava, acontentàvem, acontentàveu, acontentaven

INDICATIU PASSAT: acontentí, acontentares, acontentà, acontentàrem, acontentàreu, acontentaren

INDICATIU FUTUR: acontentaré, acontentaràs, acontentarà, acontentarem, acontentareu, acontentaran

INDICATIU CONDICIONAL: acontentaria, acontentaries, acontentaria, acontentaríem, acontentaríeu, acontentarien

SUBJUNTIU PRESENT: acontenti, acontentis, acontenti, acontentem, acontenteu, acontentin

SUBJUNTIU IMPERFET: acontentés, acontentessis, acontentés, acontentéssim, acontentéssiu, acontentessin

IMPERATIU: acontenta, acontenti, acontentem, acontenteu, acontentin

->acontraltat

■acontraltat -ada

[de contralt]

adj Tirant a contralt. Una ‘soprano’ acontraltada.

->acopador

acopador

[de acopar]

m OFIC Martell utilitzat per a donar forma còncava a la planxa.

->acopar

■acopar

[de copa]

v 1 tr Tancar, cloure (allò que és badat o desplegat).

2 tr Esclafar un buc per pressió lateral. Acopar un pot.

3 pron Cloure’s, tancar-se. Acopar-se una flor, una col.

4 tr AGR Retallar el brancam d’un arbre o d’una planta per tal d’arrodonir-los.

5 tr OFIC i CONSTR NAV Donar forma còncava a la planxa, als taulons, per tal de fer-los encaixar amb una peça de forma convexa.

6 acopar el bec Callar.

7 acopar-li col·loq Anar-se’n, fugir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: acopar

GERUNDI: acopant

PARTICIPI: acopat, acopada, acopats, acopades

INDICATIU PRESENT: acopo, acopes, acopa, acopem, acopeu, acopen

INDICATIU IMPERFET: acopava, acopaves, acopava, acopàvem, acopàveu, acopaven

INDICATIU PASSAT: acopí, acopares, acopà, acopàrem, acopàreu, acoparen

INDICATIU FUTUR: acoparé, acoparàs, acoparà, acoparem, acopareu, acoparan

INDICATIU CONDICIONAL: acoparia, acoparies, acoparia, acoparíem, acoparíeu, acoparien

SUBJUNTIU PRESENT: acopi, acopis, acopi, acopem, acopeu, acopin

SUBJUNTIU IMPERFET: acopés, acopessis, acopés, acopéssim, acopéssiu, acopessin

IMPERATIU: acopa, acopi, acopem, acopeu, acopin

->acopar-se

acopar-se

[de copa]

v pron Formar capçada o mata atapeïda.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: acopar

GERUNDI: acopant

PARTICIPI: acopat, acopada, acopats, acopades

INDICATIU PRESENT: acopo, acopes, acopa, acopem, acopeu, acopen

INDICATIU IMPERFET: acopava, acopaves, acopava, acopàvem, acopàveu, acopaven

INDICATIU PASSAT: acopí, acopares, acopà, acopàrem, acopàreu, acoparen

INDICATIU FUTUR: acoparé, acoparàs, acoparà, acoparem, acopareu, acoparan

INDICATIU CONDICIONAL: acoparia, acoparies, acoparia, acoparíem, acoparíeu, acoparien

SUBJUNTIU PRESENT: acopi, acopis, acopi, acopem, acopeu, acopin

SUBJUNTIU IMPERFET: acopés, acopessis, acopés, acopéssim, acopéssiu, acopessin

IMPERATIU: acopa, acopi, acopem, acopeu, acopin

->acoprosi

acoprosi

[de a-^1, copr- i -osi]

f PAT Escassa o nul·la formació de femta.

->acoquinament

■acoquinament

[de acoquinar]

m Acció d’acoquinar o d’acoquinar-se.

->acoquinar

■acoquinar

[de coquí; 1a FONT: 1803, DEst.]

v 1 tr Acovardir, descoratjar, tornar pusil·lànime. Les visites a cal metge l’acoquinen d’allò més.

2 pron En veure aquell accident es va acoquinar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: acoquinar

GERUNDI: acoquinant

PARTICIPI: acoquinat, acoquinada, acoquinats, acoquinades

INDICATIU PRESENT: acoquino, acoquines, acoquina, acoquinem, acoquineu, acoquinen

INDICATIU IMPERFET: acoquinava, acoquinaves, acoquinava, acoquinàvem, acoquinàveu, acoquinaven

INDICATIU PASSAT: acoquiní, acoquinares, acoquinà, acoquinàrem, acoquinàreu, acoquinaren

INDICATIU FUTUR: acoquinaré, acoquinaràs, acoquinarà, acoquinarem, acoquinareu, acoquinaran

INDICATIU CONDICIONAL: acoquinaria, acoquinaries, acoquinaria, acoquinaríem, acoquinaríeu, acoquinarien

SUBJUNTIU PRESENT: acoquini, acoquinis, acoquini, acoquinem, acoquineu, acoquinin

SUBJUNTIU IMPERFET: acoquinés, acoquinessis, acoquinés, acoquinéssim, acoquinéssiu, acoquinessin

IMPERATIU: acoquina, acoquini, acoquinem, acoquineu, acoquinin

->acorador^1

■acorador^1

[de acorar i -dor^2]

m Escorxador, lloc destinat a acorar o degollar el bestiar.

->acorador^2

■acorador^2 -a

[de acorar i -dor^1]

1 adj Que acora.

2 m Ganivet o estilet per a acorar.

->acorament

■acorament

[de acorar]

m Dolor moral vivíssim.

->acorar

■acorar

[de cor^1; 1a FONT: s. XIII]

v tr 1 1 Matar (una bèstia) traspassant-li el cor.

2 p ext Degollar (una bèstia).

2 fig Adolorar, afligir vivament.

3 TÈXT Repassar el cànem, ja pentinat, amb una pinta de pues molt primes i fines.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: acorar

GERUNDI: acorant

PARTICIPI: acorat, acorada, acorats, acorades

INDICATIU PRESENT: acoro, acores, acora, acorem, acoreu, acoren

INDICATIU IMPERFET: acorava, acoraves, acorava, acoràvem, acoràveu, acoraven

INDICATIU PASSAT: acorí, acorares, acorà, acoràrem, acoràreu, acoraren

INDICATIU FUTUR: acoraré, acoraràs, acorarà, acorarem, acorareu, acoraran

INDICATIU CONDICIONAL: acoraria, acoraries, acoraria, acoraríem, acoraríeu, acorarien

SUBJUNTIU PRESENT: acori, acoris, acori, acorem, acoreu, acorin

SUBJUNTIU IMPERFET: acorés, acoressis, acorés, acoréssim, acoréssiu, acoressin

IMPERATIU: acora, acori, acorem, acoreu, acorin

->acord

■acord

[de acordar; 1a FONT: c. 1270]

m 1 Unió entre dues persones o més que resulta d’una manera comuna de sentir, de pensar, d’obrar. Viure, una família, en bon acord.

2 Pacte pel qual cessen desavinences, dissentiments, discrepàncies. Els rivals arribaren a un acord.

3 1 Resolució presa per una assemblea deliberant, una junta, un tribunal o qualsevol altre òrgan col·legiat.

2 acord marc Acord normatiu al qual s’han de cenyir altres acords de caràcter més concret.

4 Unió harmònica, justa correspondència, entre dues coses o més.

5 DR Decisió mútuament acceptada entre parts interessades.

6 GRAM Concordança.

7 MÚS 1 Conjunt de dos o més sons simultanis que es regeix per les lleis de l’harmonia. Acord perfecte.

2 p ext Producció simultània de diversos sons en els instruments de tecla i de corda.

8 d’acord loc adv Amb aquella unió que resulta d’una manera comuna de sentir, de pensar o d’obrar. Anar, actuar, d’acord.

9 d’acord! Locució amb què és expressada la conformitat, el consentiment.

10 d’acord amb loc prep De conformitat amb, segons.

11 estar d’acord (diferents persones) Haver-hi acord entre elles, entendre’s, consentir, reconèixer (amb altres).

12 posar d’acord Fer que hi hagi acord (entre diferents persones).

13 prendre l’acord de Una assemblea, una junta, etc., i àdhuc una sola persona, resoldre de fer una cosa.

14 restar d’acord Convenir.

->acordable

■acordable

[de acordar]

adj Que pot ésser acordat.

->acordadament

■acordadament

[de acordar]

adv De propòsit deliberat.

->acordador

■acordador

[de acordar]

m DIB Plantilla corba formada per arcs de curvatura en les diverses parts del seu contorn.

->acordament

■acordament

[de acordar; 1a FONT: s. XV]

m MIL 1 A l’edat mitjana, contracte d’allistament de personal per a l’exèrcit o per a l’armada.

2 Llista on constava el contracte de personal militar.

->acordança

■acordança

[de acordar; 1a FONT: s. XV, Roís]

f Qualitat d’acordant.

->acordant

■acordant

[de acordar]

adj Que s’acorda amb un altre.

->acordar

■acordar

[de cor^1; 1a FONT: c. 1200, Hom.]

v 1 tr Prendre l’acord (de fer una cosa), decidir o determinar de comú acord (una cosa), per majoria de vots, premeditadament. Van acordar d’anar-hi plegats. Han acordat unes condicions acceptables per a tothom.

2 tr Posar d’acord, fer que hi hagi acord (entre dues o més persones o coses). Acordar els mobles del menjador. Acordar teoria i pràctica. Acordar la fe amb la raó.

3 pron Posar-se d’acord, haver-hi acord entre dues o més persones o coses, avenir-se. S’havien acordat per robar-lo.

4 tr Concedir, consentir o donar (el que algú demana), admetre com a vera (alguna cosa). Li acordaren una recompensa. Hom li acorda que ho ha fet de bona fe.

5 tr ART Disposar harmoniosament (els colors, els tons d’una pintura), per tal de no produir efectes antiestètics.

6 intr GRAM Concordar.

7 tr MÚS Afinar.

8 tr RADIOTÈC Regular un circuit oscil·lant de manera que la seva freqüència pròpia coincideixi amb una de determinada.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: acordar

GERUNDI: acordant

PARTICIPI: acordat, acordada, acordats, acordades

INDICATIU PRESENT: acordo, acordes, acorda, acordem, acordeu, acorden

INDICATIU IMPERFET: acordava, acordaves, acordava, acordàvem, acordàveu, acordaven

INDICATIU PASSAT: acordí, acordares, acordà, acordàrem, acordàreu, acordaren

INDICATIU FUTUR: acordaré, acordaràs, acordarà, acordarem, acordareu, acordaran

INDICATIU CONDICIONAL: acordaria, acordaries, acordaria, acordaríem, acordaríeu, acordarien

SUBJUNTIU PRESENT: acordi, acordis, acordi, acordem, acordeu, acordin

SUBJUNTIU IMPERFET: acordés, acordessis, acordés, acordéssim, acordéssiu, acordessin

IMPERATIU: acorda, acordi, acordem, acordeu, acordin

->acordillament

■acordillament

[de acordillar]

m PINT Defecte inicial d’una pintura aplicada amb brotxa, caracteritzat per l’aparició de fines estries rectilínies i paral·leles deixades pels pèls del pinzell.

->acordillar

■acordillar

[de cordill]

v intr PINT Produir (una pintura) acordillament.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: acordillar

GERUNDI: acordillant

PARTICIPI: acordillat, acordillada, acordillats, acordillades

INDICATIU PRESENT: acordillo, acordilles, acordilla, acordillem, acordilleu, acordillen

INDICATIU IMPERFET: acordillava, acordillaves, acordillava, acordillàvem, acordillàveu, acordillaven

INDICATIU PASSAT: acordillí, acordillares, acordillà, acordillàrem, acordillàreu, acordillaren

INDICATIU FUTUR: acordillaré, acordillaràs, acordillarà, acordillarem, acordillareu, acordillaran

INDICATIU CONDICIONAL: acordillaria, acordillaries, acordillaria, acordillaríem, acordillaríeu, acordillarien

SUBJUNTIU PRESENT: acordilli, acordillis, acordilli, acordillem, acordilleu, acordillin

SUBJUNTIU IMPERFET: acordillés, acordillessis, acordillés, acordilléssim, acordilléssiu, acordillessin

IMPERATIU: acordilla, acordilli, acordillem, acordilleu, acordillin

->acordió

■acordió

Part. sil.: a_cor_di_ó

[del fr. accordéon, i aquest, de l’al. Akkordion, der. de Akkord ‘acord musical’, mot ideat el 1829 per l’inventor d’aquest instrument, el constructor de pianos i orgues vienès Cyrillus Demian; 1a FONT: s. XIX]

m 1 MÚS Instrument de vent de llengüetes lliures situades a banda i banda d’una manxa que és accionada amb el braç.

2 BOT Melgó d’estormia.

->acordionista

■acordionista

Part. sil.: a_cor_di_o_nis_ta

[de acordió]

m i f Persona que toca l’acordió.

->acordonadora

acordonadora

[de acordonar]

f NUMIS Màquina per a imprimir el cordó a les monedes.

->acordonament

■acordonament

[de acordonar]

m Acció d’acordonar.

->acordonar

■acordonar

[de cordó]

v tr 1 Posar cordó per impedir l’accés, el pas (en un indret). Han acordonat tot el carrer per rodar-hi un anunci.

2 NUMIS Imprimir el cordó a les monedes.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: acordonar

GERUNDI: acordonant

PARTICIPI: acordonat, acordonada, acordonats, acordonades

INDICATIU PRESENT: acordono, acordones, acordona, acordonem, acordoneu, acordonen

INDICATIU IMPERFET: acordonava, acordonaves, acordonava, acordonàvem, acordonàveu, acordonaven

INDICATIU PASSAT: acordoní, acordonares, acordonà, acordonàrem, acordonàreu, acordonaren

INDICATIU FUTUR: acordonaré, acordonaràs, acordonarà, acordonarem, acordonareu, acordonaran

INDICATIU CONDICIONAL: acordonaria, acordonaries, acordonaria, acordonaríem, acordonaríeu, acordonarien

SUBJUNTIU PRESENT: acordoni, acordonis, acordoni, acordonem, acordoneu, acordonin

SUBJUNTIU IMPERFET: acordonés, acordonessis, acordonés, acordonéssim, acordonéssiu, acordonessin

IMPERATIU: acordona, acordoni, acordonem, acordoneu, acordonin

->acornat

■acornat -ada

[de corn]

adj HERÀLD Dit de l’animal que té les banyes amb un esmalt diferent del del cos.

->acorralador

■acorralador -a

[de acorralar]

adj Que acorrala.

->acorralament

■acorralament

[de acorralar]

m Acció d’acorralar.

->acorralar

■acorralar

[de corral; 1a FONT: 1803, DEst.]

v tr 1 Encorralar, posar (el bestiar) en un corral.

2 Assetjar, posar en situació de no poder fugir. L’assassí va acorralar la víctima al fons del carreró.

3 fig Deixar (algú) sense saber què respondre, com defensar-se d’una escomesa. Van poder acorralar-lo amb una pregunta que no s’esperava.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: acorralar

GERUNDI: acorralant

PARTICIPI: acorralat, acorralada, acorralats, acorralades

INDICATIU PRESENT: acorralo, acorrales, acorrala, acorralem, acorraleu, acorralen

INDICATIU IMPERFET: acorralava, acorralaves, acorralava, acorralàvem, acorralàveu, acorralaven

INDICATIU PASSAT: acorralí, acorralares, acorralà, acorralàrem, acorralàreu, acorralaren

INDICATIU FUTUR: acorralaré, acorralaràs, acorralarà, acorralarem, acorralareu, acorralaran

INDICATIU CONDICIONAL: acorralaria, acorralaries, acorralaria, acorralaríem, acorralaríeu, acorralarien

SUBJUNTIU PRESENT: acorrali, acorralis, acorrali, acorralem, acorraleu, acorralin

SUBJUNTIU IMPERFET: acorralés, acorralessis, acorralés, acorraléssim, acorraléssiu, acorralessin

IMPERATIU: acorrala, acorrali, acorralem, acorraleu, acorralin

->acórrer

■acórrer

[del ll. accurrĕre, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v intr 1 Córrer a un indret per donar ajut a algú; socórrer.

2 Comparèixer a un indret on hom és cridat; acudir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: acórrer

GERUNDI: acorrent

PARTICIPI: acorregut, acorreguda, acorreguts, acorregudes

INDICATIU PRESENT: acorro, acorres, acorre, acorrem, acorreu, acorren

INDICATIU IMPERFET: acorria, acorries, acorria, acorríem, acorríeu, acorrien

INDICATIU PASSAT: acorreguí, acorregueres, acorregué, acorreguérem, acorreguéreu, acorregueren

INDICATIU FUTUR: acorreré, acorreràs, acorrerà, acorrerem, acorrereu, acorreran

INDICATIU CONDICIONAL: acorreria, acorreries, acorreria, acorreríem, acorreríeu, acorrerien

SUBJUNTIU PRESENT: acorri, acorris, acorri, acorrem, acorreu, acorrin

SUBJUNTIU PRESENT (alternatiu): acorri, acorris, acorri, acorreguem, acorregueu, acorrin

SUBJUNTIU IMPERFET: acorregués, acorreguessis, acorregués, acorreguéssim, acorreguéssiu, acorreguessin

IMPERATIU: acorre, acorri, acorrem, acorreu, acorrin

IMPERATIU (alternatiu): acorre, acorri, acorreguem, acorreu, acorrin

->acorriment

■acorriment

[de acórrer; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m Acció d’acórrer.

->acorriolar-se

■acorriolar-se

Part. sil.: a_cor_ri_o_lar-se

[de corriol^1]

v pron Caminant, posar-se l’un darrere l’altre com anant per un corriol.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: acorriolar

GERUNDI: acorriolant

PARTICIPI: acorriolat, acorriolada, acorriolats, acorriolades

INDICATIU PRESENT: acorriolo, acorrioles, acorriola, acorriolem, acorrioleu, acorriolen

INDICATIU IMPERFET: acorriolava, acorriolaves, acorriolava, acorriolàvem, acorriolàveu, acorriolaven

INDICATIU PASSAT: acorriolí, acorriolares, acorriolà, acorriolàrem, acorriolàreu, acorriolaren

INDICATIU FUTUR: acorriolaré, acorriolaràs, acorriolarà, acorriolarem, acorriolareu, acorriolaran

INDICATIU CONDICIONAL: acorriolaria, acorriolaries, acorriolaria, acorriolaríem, acorriolaríeu, acorriolarien

SUBJUNTIU PRESENT: acorrioli, acorriolis, acorrioli, acorriolem, acorrioleu, acorriolin

SUBJUNTIU IMPERFET: acorriolés, acorriolessis, acorriolés, acorrioléssim, acorrioléssiu, acorriolessin

IMPERATIU: acorriola, acorrioli, acorriolem, acorrioleu, acorriolin

->acorruament

■acorruament

Part. sil.: a_cor_ru_a_ment

[de acorruar]

m 1 Acció d’acorruar o d’acorruar-se;

2 l’efecte.

->acorruar

■acorruar

Part. sil.: a_cor_ru_ar

[de corrua]

v 1 tr Disposar en corrua.

2 pron Posar-se en corrua.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: acorruar

GERUNDI: acorruant

PARTICIPI: acorruat, acorruada, acorruats, acorruades

INDICATIU PRESENT: acorruo, acorrues, acorrua, acorruem, acorrueu, acorruen

INDICATIU IMPERFET: acorruava, acorruaves, acorruava, acorruàvem, acorruàveu, acorruaven

INDICATIU PASSAT: acorruí, acorruares, acorruà, acorruàrem, acorruàreu, acorruaren

INDICATIU FUTUR: acorruaré, acorruaràs, acorruarà, acorruarem, acorruareu, acorruaran

INDICATIU CONDICIONAL: acorruaria, acorruaries, acorruaria, acorruaríem, acorruaríeu, acorruarien

SUBJUNTIU PRESENT: acorruï, acorruïs, acorruï, acorruem, acorrueu, acorruïn

SUBJUNTIU IMPERFET: acorrués, acorruessis, acorrués, acorruéssim, acorruéssiu, acorruessin

IMPERATIU: acorrua, acorruï, acorruem, acorrueu, acorruïn

->acorticat

acorticat -ada

Hom.: ecorticat

[de a-^1 i el ll. corticātus ‘proveït d’escorça’]

adj BOT Desproveït d’escorça, de còrtex.

->acosmisme

acosmisme

[de a-^1 i cosmos]

m FILOS Sistema monista segons el qual el món resta totalment reduït al diví.

->acosmista

acosmista

[de a-^1 i cosmos]

adj Relatiu o pertanyent a l’acosmisme.

->acost

■acost

[de acostar]

m Acostament.

->acostadís

■acostadís -issa

[de acostar]

adj De fàcil acostar-s’hi.

->acostament

■acostament

[de acostar]

m 1 1 Acció d’acostar o d’acostar-se;

2 l’efecte.

2 esp Unió del mascle amb la femella.

->acostar

■acostar

[de costa^1; 1a FONT: 1250]

v 1 1 tr Posar a prop, apropar, aproximar. Acostar els extrems.

2 pron Acostar-se al mar.

2 tr MAR Arrambar el costat d’una nau en un moll o en un altre lloc.

3 no acostar-se (en un lloc) No anar-hi. Fa anys que no s’acosta a l’església.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: acostar

GERUNDI: acostant

PARTICIPI: acostat, acostada, acostats, acostades

INDICATIU PRESENT: acosto, acostes, acosta, acostem, acosteu, acosten

INDICATIU IMPERFET: acostava, acostaves, acostava, acostàvem, acostàveu, acostaven

INDICATIU PASSAT: acostí, acostares, acostà, acostàrem, acostàreu, acostaren

INDICATIU FUTUR: acostaré, acostaràs, acostarà, acostarem, acostareu, acostaran

INDICATIU CONDICIONAL: acostaria, acostaries, acostaria, acostaríem, acostaríeu, acostarien

SUBJUNTIU PRESENT: acosti, acostis, acosti, acostem, acosteu, acostin

SUBJUNTIU IMPERFET: acostés, acostessis, acostés, acostéssim, acostéssiu, acostessin

IMPERATIU: acosta, acosti, acostem, acosteu, acostin

->acostat

■acostat -ada

[de acostar]

adj 1 Pròxim, especialment referint-se a un parent.

2 HERÀLD Dit de la peça de longitud (faixa, banda, etc.) quan té altres peces secundàries col·locades als seus dos costats i en la seva mateixa direcció.

->acostumable

■acostumable

[de acostumar]

adj Capaç d’acostumar-se.

->acostumadament

■acostumadament

[de acostumat]

adv De costum, segons costum.

->acostumament

■acostumament

[de acostumar]

m Acció d’acostumar o d’acostumar-se.

->acostumar

■acostumar

[de costum; 1a FONT: s. XIII]

v 1 1 tr Fer prendre un costum, una habitud. Acostumar els estudiants a estudiar.

2 pron Prendre un costum, una habitud. Acostumar-se a estudiar.

2 intr 1 Tenir un costum. Acostumen a venir, de venir, cap al tard.

2 Ésser habitual que s’esdevingui alguna cosa; soler. Aquestes coses acostumen a passar. En aquella contrada les cigonyes acostumaven d’arribar molt d’hora.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: acostumar

GERUNDI: acostumant

PARTICIPI: acostumat, acostumada, acostumats, acostumades

INDICATIU PRESENT: acostumo, acostumes, acostuma, acostumem, acostumeu, acostumen

INDICATIU IMPERFET: acostumava, acostumaves, acostumava, acostumàvem, acostumàveu, acostumaven

INDICATIU PASSAT: acostumí, acostumares, acostumà, acostumàrem, acostumàreu, acostumaren

INDICATIU FUTUR: acostumaré, acostumaràs, acostumarà, acostumarem, acostumareu, acostumaran

INDICATIU CONDICIONAL: acostumaria, acostumaries, acostumaria, acostumaríem, acostumaríeu, acostumarien

SUBJUNTIU PRESENT: acostumi, acostumis, acostumi, acostumem, acostumeu, acostumin

SUBJUNTIU IMPERFET: acostumés, acostumessis, acostumés, acostuméssim, acostuméssiu, acostumessin

IMPERATIU: acostuma, acostumi, acostumem, acostumeu, acostumin

->acostumat

■acostumat -ada

[de acostumar]

adj Sòlit, de costum.

->acot

■acot

[de acotar^1]

m AGR 1 Arbre que hom ha acotat.

2 tanyada^1.

->acotació

■acotació

Part. sil.: a_co_ta_ci_ó

[de acotar^2]

f 1 Anotació al marge d’un escrit.

2 TEAT En una peça teatral, nota explicativa referent a la disposició de l’escena, al moviment dels personatges, etc.

3 TOPOG Acotament.

->acotament^1

■acotament^1

[de acotar^1]

m Acció d’acotar o d’acotar-se. Saludà amb un acotament de cap.

->acotament^2

■acotament^2

[de acotar^2]

m TOPOG Acció de posar les cotes en un croquis, un pla topogràfic, un mapa, etc.

->acotar^1

■acotar^1

[d’origen incert, segurament emparentat amb acotxar^1, acatxar i acatar, de significat semblant, amb possible relació amb el ll. coactare ‘ajuntar, estrènyer’; 1a FONT: 1803, DEst.]

v 1 tr Atansar (una cosa) a una altra fins a posar-les suaument en contacte. Acotar l’orella a terra.

2 pron Inclinar la part superior del cos endavant, cap a terra. Caminar acotat.

3 acotar el cap Abaixar-lo fins a tocar la barba el pit.

4 tr AGR Tallar (una planta) ran de terra perquè tregui tanys.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: acotar

GERUNDI: acotant

PARTICIPI: acotat, acotada, acotats, acotades

INDICATIU PRESENT: acoto, acotes, acota, acotem, acoteu, acoten

INDICATIU IMPERFET: acotava, acotaves, acotava, acotàvem, acotàveu, acotaven

INDICATIU PASSAT: acotí, acotares, acotà, acotàrem, acotàreu, acotaren

INDICATIU FUTUR: acotaré, acotaràs, acotarà, acotarem, acotareu, acotaran

INDICATIU CONDICIONAL: acotaria, acotaries, acotaria, acotaríem, acotaríeu, acotarien

SUBJUNTIU PRESENT: acoti, acotis, acoti, acotem, acoteu, acotin

SUBJUNTIU IMPERFET: acotés, acotessis, acotés, acotéssim, acotéssiu, acotessin

IMPERATIU: acota, acoti, acotem, acoteu, acotin

->acotar^2

■acotar^2

Cp. delimitar

[de cota^2]

v tr 1 Posar les cotes (en un croquis, un pla topogràfic, un mapa, etc.).

2 Posar acotacions (a un escrit).

3 MAT Fitar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: acotar

GERUNDI: acotant

PARTICIPI: acotat, acotada, acotats, acotades

INDICATIU PRESENT: acoto, acotes, acota, acotem, acoteu, acoten

INDICATIU IMPERFET: acotava, acotaves, acotava, acotàvem, acotàveu, acotaven

INDICATIU PASSAT: acotí, acotares, acotà, acotàrem, acotàreu, acotaren

INDICATIU FUTUR: acotaré, acotaràs, acotarà, acotarem, acotareu, acotaran

INDICATIU CONDICIONAL: acotaria, acotaries, acotaria, acotaríem, acotaríeu, acotarien

SUBJUNTIU PRESENT: acoti, acotis, acoti, acotem, acoteu, acotin

SUBJUNTIU IMPERFET: acotés, acotessis, acotés, acotéssim, acotéssiu, acotessin

IMPERATIU: acota, acoti, acotem, acoteu, acotin

->acotiar

■acotiar

Part. sil.: a_co_ti_ar

[d’origen incert, potser pot relacionar-se amb acotar^1]

v tr Endegar, endreçar, acotxar, etc., (algú) amb sol·licitud, amorosament. La noia acotiava delicadament l’infant.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: acotiar

GERUNDI: acotiant

PARTICIPI: acotiat, acotiada, acotiats, acotiades

INDICATIU PRESENT: acotio, acoties, acotia, acotiem, acotieu, acotien

INDICATIU IMPERFET: acotiava, acotiaves, acotiava, acotiàvem, acotiàveu, acotiaven

INDICATIU PASSAT: acotií, acotiares, acotià, acotiàrem, acotiàreu, acotiaren

INDICATIU FUTUR: acotiaré, acotiaràs, acotiarà, acotiarem, acotiareu, acotiaran

INDICATIU CONDICIONAL: acotiaria, acotiaries, acotiaria, acotiaríem, acotiaríeu, acotiarien

SUBJUNTIU PRESENT: acotiï, acotiïs, acotiï, acotiem, acotieu, acotiïn

SUBJUNTIU IMPERFET: acotiés, acotiessis, acotiés, acotiéssim, acotiéssiu, acotiessin

IMPERATIU: acotia, acotiï, acotiem, acotieu, acotiïn

->acotiledoni

■acotiledoni -ònia

[de a-^1 i cotiledoni]

adj BOT Que no té cotilèdons.

->acotxador

acotxador -a

[de acotxar^2]

m i f FOLK Aixecador.

->acotxar^1

■acotxar^1

[del fr. acoucher, coucher ‘ficar al llit’, ll. collocare, d’on també el cat. colgar]

v 1 tr Fer que la roba abrigui bé (algú), especialment en el llit. Son pare sempre anava a acotxar-la.

2 pron Acotxa’t bé i no et destapis.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: acotxar

GERUNDI: acotxant

PARTICIPI: acotxat, acotxada, acotxats, acotxades

INDICATIU PRESENT: acotxo, acotxes, acotxa, acotxem, acotxeu, acotxen

INDICATIU IMPERFET: acotxava, acotxaves, acotxava, acotxàvem, acotxàveu, acotxaven

INDICATIU PASSAT: acotxí, acotxares, acotxà, acotxàrem, acotxàreu, acotxaren

INDICATIU FUTUR: acotxaré, acotxaràs, acotxarà, acotxarem, acotxareu, acotxaran

INDICATIU CONDICIONAL: acotxaria, acotxaries, acotxaria, acotxaríem, acotxaríeu, acotxarien

SUBJUNTIU PRESENT: acotxi, acotxis, acotxi, acotxem, acotxeu, acotxin

SUBJUNTIU IMPERFET: acotxés, acotxessis, acotxés, acotxéssim, acotxéssiu, acotxessin

IMPERATIU: acotxa, acotxi, acotxem, acotxeu, acotxin

->acotxar^2

■acotxar^2

[v. acotar^1]

v 1 tr Abaixar, ajupir.

2 pron Acotxar-se a collir una cosa de terra.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: acotxar

GERUNDI: acotxant

PARTICIPI: acotxat, acotxada, acotxats, acotxades

INDICATIU PRESENT: acotxo, acotxes, acotxa, acotxem, acotxeu, acotxen

INDICATIU IMPERFET: acotxava, acotxaves, acotxava, acotxàvem, acotxàveu, acotxaven

INDICATIU PASSAT: acotxí, acotxares, acotxà, acotxàrem, acotxàreu, acotxaren

INDICATIU FUTUR: acotxaré, acotxaràs, acotxarà, acotxarem, acotxareu, acotxaran

INDICATIU CONDICIONAL: acotxaria, acotxaries, acotxaria, acotxaríem, acotxaríeu, acotxarien

SUBJUNTIU PRESENT: acotxi, acotxis, acotxi, acotxem, acotxeu, acotxin

SUBJUNTIU IMPERFET: acotxés, acotxessis, acotxés, acotxéssim, acotxéssiu, acotxessin

IMPERATIU: acotxa, acotxi, acotxem, acotxeu, acotxin

->acovardiment

■acovardiment

[de acovardir]

m Estat del qui s’ha acovardit.

->acovardir

■acovardir

[de covard; 1a FONT: 1803, DEst.]

v 1 tr Intimidar, fer perdre el coratge (a algú). Veure la pistola el va acovardir.

2 pron Perdre el coratge, agafar por. Quan es posa malalt s’acovardeix.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: acovardir

GERUNDI: acovardint

PARTICIPI: acovardit, acovardida, acovardits, acovardides

INDICATIU PRESENT: acovardeixo, acovardeixes, acovardeix, acovardim, acovardiu, acovardeixen

INDICATIU IMPERFET: acovardia, acovardies, acovardia, acovardíem, acovardíeu, acovardien

INDICATIU PASSAT: acovardí, acovardires, acovardí, acovardírem, acovardíreu, acovardiren

INDICATIU FUTUR: acovardiré, acovardiràs, acovardirà, acovardirem, acovardireu, acovardiran

INDICATIU CONDICIONAL: acovardiria, acovardiries, acovardiria, acovardiríem, acovardiríeu, acovardirien

SUBJUNTIU PRESENT: acovardeixi, acovardeixis, acovardeixi, acovardim, acovardiu, acovardeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: acovardís, acovardissis, acovardís, acovardíssim, acovardíssiu, acovardissin

IMPERATIU: acovardeix, acovardeixi, acovardim, acovardiu, acovardeixin

->acr-

■acr-

Forma prefixada del mot grec ákros, que significa ‘situat a l’extremitat, al cim’, ‘el més alt’.

->acràcia

■acràcia

Part. sil.: a_crà_ci_a

[de a-^1 i -cràcia]

f 1 Impotència, feblesa.

2 Anarquia.

3 Doctrina que nega la necessitat de l’existència d’un poder i una autoritat polítics, i els combat per tal de suprimir-los.

4 Situació social en què no existeix un poder o aquest resta marginat i amb escassa o nul·la autoritat.

->acral

acral

adj ANAT ANIM Relatiu o pertanyent a les extremitats o als àpexs.

->acràndria

acràndria

Part. sil.: a_cràn_dri_a

[del gr. ákra ‘extremitat’ i anḗr, andrós ‘home’]

f BOT En els briòfits, presència d’anteridis en l’àpex de la tigeta.

->acrània

■acrània

Part. sil.: a_crà_ni_a

[de a-^1 i el gr. kraníon ‘crani’]

f PAT Absència total o parcial de crani.

->acranial

■acranial

Part. sil.: a_cra_ni_al

[de a-^1 i cranial]

adj PAT Mancat de crani.

->acraniats

acraniats

Part. sil.: a_cra_ni_ats

[de a-^1 i crani]

m pl ZOOL Cefalocordats.

->acràsia

acràsia

Part. sil.: a_crà_si_a

[de a-^1 i el gr. krãsis ‘mescla; temperament’]

f MED Excés, intemperància.

->acrasials

■acrasials

Part. sil.: a_cra_si_als

[de a-^1 i el gr. krãsis ‘mescla; temperament’]

f BOT 1 pl Ordre de mixomicets sense peridi en els esporocarps.

2 sing Mixomicet de l’ordre de les acrasials.

->acrasiomicots

■acrasiomicots

Part. sil.: a_cra_si_o_mi_cots

m BOT 1 pl Grup d’organismes eucariotes unicel·lulars, que sovint s’inclou dins el grup dels fongs amb la categoria de divisió o de classe (i aleshores pren el nom d’acrasiomicets), format per espècies heteròtrofes ameboides que es reprodueixen per espores originades en esporangis aeris i no formen plasmodis.

2 sing Organisme del grup dels acrasiomicots.

->acraspedota

acraspedota

[de a-^1 i el gr. kráspedon ‘vora, franja’]

adj ZOOL Dit de les meduses que no tenen vel.

->àcrata

■àcrata

[de acràcia]

1 adj Relatiu o pertanyent a l’acràcia 2; anàrquic.

2 adj i m i f Anarquista.

3 m i f Partidari de la supressió de tota autoritat.

->acràtic

■acràtic -a

[de acràcia]

adj Relatiu o pertanyent a l’acràcia.

->acraturesi

acraturesi

[del gr. akratḗs ‘impotent’ i oúrēsis ‘micció’]

f PAT Dificultat de la micció per atonia de la bufeta.

->acre^1

■acre^1

Cp. agre^2

[del ll. ācer, -cris, -cre (v. agre^2); 1a FONT: s. XVI]

adj 1 1 D’un sabor fort i irritant.

2 p ext Olor acre. So acre.

2 Que conté un principi irritant.

3 fig Càustic, d’una aspror irritant. Un caràcter acre.

->acre^2

■acre^2

[de l’angl. acre, de la mateixa arrel del ll. ager, agri ‘camp’ (v. agre^1)]

m METROL Unitat angloamericana de mesura agrària, equivalent a 4 047 m^2.

->acreció

■acreció

Part. sil.: a_cre_ci_ó

[del ll. accretio, -ōnis ‘creixement’]

f 1 METEOR Formació de neu granulada i de gebre mitjançant la incorporació de gotetes d’aigua subfosa en un cristall de glaç.

2 MINERAL 1 Acció de créixer els minerals per juxtaposició de molècules des de l’exterior;

2 l’efecte.

3 PAT Adherència de parts naturalment separades.

4 acreció dels continents GEOL Procés de creixement dels continents que té lloc durant orogènesis successives.

5 disc d’acreció ASTR Massa gasosa en forma de disc que envolta un objecte celeste de gran massa, constituïda per àtoms i molècules que cauen sobre el cos central, atrets pel seu gran camp gravitatori, i seguint un moviment espiral.

->acreditable

■acreditable

[de acreditar]

adj Que hom pot acreditar.

->acreditació

■acreditació

Part. sil.: a_cre_di_ta_ci_ó

[de acreditar]

f 1 1 Acció d’acreditar;

2 l’efecte.

2 Document que acredita la identitat o la condició d’una persona i la capacita per a realitzar determinades funcions.

->acreditar

■acreditar

[de crèdit; 1a FONT: 1653, DTo.]

v 1 1 tr Fer digna de crèdit (una cosa o una persona). Aquesta expressió és acreditada per bons escriptors. Aquest edifici l’acredita de bon arquitecte.

2 tr Servir per a demostrar que (algú) és la persona que diu que és, que exerceix una professió o que té autorització per a fer alguna cosa. Aquest carnet t’acredita com a periodista.

3 tr DR INTERN Autoritzar una persona per a representar, com a ambaixador o agent diplomàtic, un estat davant un altre, o bé davant un organisme internacional.

4 pron Percaçar crèdit, guanyar crèdit. El nou museu s’ha anat acreditant amb el temps.

2 tr Assegurar la realitat (d’una cosa), fer tenir creença (en alguna cosa). Podem acreditar que ell no estava al corrent dels fets.

3 tr COMPT Abonar.

4 tr DR MERC Reconèixer un crèdit.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: acreditar

GERUNDI: acreditant

PARTICIPI: acreditat, acreditada, acreditats, acreditades

INDICATIU PRESENT: acredito, acredites, acredita, acreditem, acrediteu, acrediten

INDICATIU IMPERFET: acreditava, acreditaves, acreditava, acreditàvem, acreditàveu, acreditaven

INDICATIU PASSAT: acredití, acreditares, acredità, acreditàrem, acreditàreu, acreditaren

INDICATIU FUTUR: acreditaré, acreditaràs, acreditarà, acreditarem, acreditareu, acreditaran

INDICATIU CONDICIONAL: acreditaria, acreditaries, acreditaria, acreditaríem, acreditaríeu, acreditarien

SUBJUNTIU PRESENT: acrediti, acreditis, acrediti, acreditem, acrediteu, acreditin

SUBJUNTIU IMPERFET: acredités, acreditessis, acredités, acreditéssim, acreditéssiu, acreditessin

IMPERATIU: acredita, acrediti, acreditem, acrediteu, acreditin

->acreditatiu

■acreditatiu -iva

Part. sil.: a_cre_di_ta_tiu

[de acreditar]

adj Que acredita.

->acreixement

■acreixement

Part. sil.: a_crei_xe_ment

[de acréixer; 1a FONT: s. XIV]

m 1 1 Acció d’acréixer o d’acréixer-se;

2 l’efecte.

2 MINERAL Creixement que experimenten els minerals per juxtaposició.

3 PAT Primer període de les malalties, durant el qual els símptomes es fan progressivament intensos.

->acréixer

■acréixer

Part. sil.: a_créi_xer

[del ll. accrescĕre ‘augmentar’; 1a FONT: 1599]

v 1 tr Fer augmentar per graus. Aquesta pel·lícula ha acrescut la popularitat de l’actriu.

2 pron Augmentar per graus. L’afany de justícia s’acreixia molt de pressa.

3 dret d’acréixer DR CIV Dret que té l’hereu (o legatari) a incrementar la seva part de l’herència (o llegat) amb la d’un cohereu (o col·legatari) quan, per qualsevol causa, aquest no arriba a succeir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: acréixer

GERUNDI: acreixent

PARTICIPI: acrescut, acrescuda, acrescuts, acrescudes

INDICATIU PRESENT: acreixo, acreixes, acreix, acreixem, acreixeu, acreixen

INDICATIU IMPERFET: acreixia, acreixies, acreixia, acreixíem, acreixíeu, acreixien

INDICATIU PASSAT: acreixí, acreixeres, acreixé, acreixérem, acreixéreu, acreixeren

INDICATIU PASSAT (alternatiu): acresquí, acresqueres, acresqué, acresquérem, acresquéreu, acresqueren

INDICATIU FUTUR: acreixeré, acreixeràs, acreixerà, acreixerem, acreixereu, acreixeran

INDICATIU CONDICIONAL: acreixeria, acreixeries, acreixeria, acreixeríem, acreixeríeu, acreixerien

SUBJUNTIU PRESENT: acreixi, acreixis, acreixi, acreixem, acreixeu, acreixin

SUBJUNTIU PRESENT (alternatiu): acreixi, acreixis, acreixi, acresquem, acresqueu, acreixin

SUBJUNTIU IMPERFET: acreixés, acreixessis, acreixés, acreixéssim, acreixéssiu, acreixessin

SUBJUNTIU IMPERFET (alternatiu): acresqués, acresquessis, acresqués, acresquéssim, acresquéssiu, acresquessin

IMPERATIU: acreix, acreixi, acreixem, acreixeu, acreixin

IMPERATIU (alternatiu): acreix, acreixi, acresquem, acreixeu, acreixin

->acrement

■acrement

[de acre^1]

adv D’una manera acre.

->acrementició

■acrementició

Part. sil.: a_cre_men_ti_ci_ó

[forma analògica sobre la base del ll. accrementum ‘creixement’]

f Disposició de nous elements estructurals damunt els que ja formen un teixit, una estructura, etc.

->acres

■acres

[del ll. achras, -ădis ‘perer salvatge’]

m BOT Arbre perennifoli de la família de les sapotàcies (Achras zapota), del làtex del qual hom fabrica el xiclet.

->acrescent

■acrescent

[del ll. accrescens -ntis, participi pres. de accrescĕre ‘augmentar’]

adj BOT Dit de l’òrgan d’un vegetal que continua creixent un cop format.

->acriaturat

■acriaturat -ada

Part. sil.: a_cri_a_tu_rat

[de criatura]

adj 1 Que sembla una criatura. És un home una mica acriaturat.

2 Propi de criatura. Té unes maneres totes acriaturades.

->acríbia

acríbia

Part. sil.: a_crí_bi_a

[del gr. akríbeia ‘precisió, perfecció extrema’]

f Qualitat que tenen certs escriptors d’estudiar molt profundament les matèries que tracten i d’apreciar el valor just dels arguments i texts en què es fonamenten.

->acrídids

■acrídids

[del gr. akrís, -ídos ‘llagost’ i -id]

m ENTOM 1 pl Família d’ortòpters integrada per insectes que produeixen un so característic amb el fregadís dels èlitres.

2 sing Insecte del grup dels acrídids.

->acridiforme

acridiforme

[del gr. akrís, -ídos ‘llagost’ i -forme]

adj ENTOM De forma semblant als acrídids.

->acridina

■acridina

[de la modificació del ll. acer, acris ‘agut’ per influx de àcid, i -ina]

f QUÍM ORG Compost heterocíclic de fórmula C13H9N.

->acridínic

■acridínic -a

[de acridina]

adj 1 QUÍM ORG Relatiu o pertanyent a l’acridina.

2 colorant acridínic COL Colorant sintètic bàsic que té en la seva molècula el nucli de l’acridina.

->acridòfag

■acridòfag -a

[del gr. akrís, -ídos i -fag]

adj ZOOL Que es nodreix d’acrídids.

->acridona

acridona

[de l’arrel de acridina i (cet)ona]

f QUÍM ORG Cetona derivada de l’acridina, de fórmula C13H9NO, obtinguda per ciclització de l’àcid N-fenilantranílic.

->acriflavina

■acriflavina

[del ll. acer, acris ‘agut’, flavus ‘groc’ i -ina]

f FARM Producte farmacèutic, dit també gonacrina, constituït per una mescla de colorants acridínics i utilitzat com a tòpic bacteriostàtic i bactericida.

->acrilaldehid

acrilaldehid

[de acríl(ic) i aldehid]

m QUÍM ORG Acroleïna.

->acrilamida

■acrilamida

[de acríl(ic) i amida]

f QUÍM ORG Amida de l’àcid acrílic, aplicada en síntesi orgànica (colorants) i sobretot per a obtenir polímers i copolímers.

->acrilat

■acrilat

[de acríl(ic) i -at^2]

m QUÍM ORG Qualsevol sal o èster de l’àcid acrílic.

->acrílic

■acrílic -a

[comp. híbrid de acr(oleïna) i el gr. hylikós ‘material’, del gr. hýlē ‘matèria’]

adj 1 PLÀST Relatiu o pertanyent als polímers o als copolímers acrílics.

2 QUÍM ORG Relatiu o pertanyent a l’àcid acrílic o als seus derivats.

3 QUÍM ORG 1 àcid acrílic Àcid propenoic, utilitzat com a monòmer per a obtenir polímers acrílics, alguns acrilats per esterificació i com a intermediari en síntesi orgànica.

2 àcid acrílic glacial Àcid acrílic molt ric, capaç de cristal·litzar a les temperatures hivernals.

4 elastòmer acrílic PLÀST Tipus de polímer que té una quantitat predominant d’èster acrílic en forma d’acrilat d’etil o d’acrilat de butil en la cadena del polímer.

5 fibra acrílica QUÍM IND Nom genèric de les fibres tèxtils constituïdes per un polímer sintètic de cadena llarga compost, en una gran proporció en pes, per unitats acrilonitril.

6 polímers de l’àcid acrílic PLÀST Composts resultants de la polimerització de l’àcid acrílic.

7 resines acríliques PLÀST Resines bàsicament formades pels polímers i els copolímers dels èsters dels àcids acrílic i metacrílic.

->acriloïl

■acriloïl

Part. sil.: a_cri_lo_ïl

[de acríl(ic), -o- i -il]

m QUÍM ORG Grup acil de fórmula CH═CHCO—, derivat de l’àcid acrílic.

->acrilonitril

■acrilonitril

[de acríl(ic), -o- i nitril]

m QUÍM ORG Líquid emprat en la fabricació de fibres acríliques.

->acrimònia

■acrimònia

Part. sil.: a_cri_mò_ni_a

[del ll. acrimōnia; 1a FONT: 1616]

f Qualitat d’acre.

->acrimoniós

■acrimoniós -osa

Part. sil.: a_cri_mo_ni_ós

[de acrimònia]

adj Que té acrimònia.

->acrínia

acrínia

Part. sil.: a_crí_ni_a

[de a-^1 i el gr. krínō ‘separar, segregar’]

f PAT Absència o disminució d’una secreció.

->acritarcs

■acritarcs

[del gr. ákritos ‘indecís, dubtós, confús’ i archós ‘cap, el primer’]

m MICROB 1 pl Grup de microorganismes esferoïdals, dotats d’espines, planctònics o bentònics, de 5 a 200 μm, de posició taxonòmica incerta (protists, espores, algues verdes) i que han viscut especialment al proterozoic i al paleozoic inferior.

2 sing Microorganisme del grup dels acritarcs.

->acrític

■acrític -a

[de a-^1 i crític]

adj No crític, poc racional.

->acritud

■acritud

[del ll. ācrītudo, -ĭnis, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 Acrimònia.

2 TECNOL Estat adquirit pels metalls en ésser deformats plàsticament en fred, caracteritzat per l’augment de la duresa i de la fragilitat.

->acro

acro

m ESPORT Acroesquí.

->acro-

■acro-

Forma prefixada del mot grec ákros, que significa ‘situat a l’extremitat, al cim’, ‘el més alt’. Ex.: acròpoli, acrofòbia.

->acroagnòsia

acroagnòsia

Part. sil.: a_cro_ag_nò_si_a

[de acro- i agnòsia]

f PAT Absència de la sensació perceptiva en un membre.

->acroamàtic

■acroamàtic -a

Part. sil.: a_cro_a_mà_tic

[del gr. akroamatikós ‘que s’adreça a l’orella’]

adj 1 Comunicat oralment. Doctrina acroamàtica.

2 Que no s’adreça sinó a alguns iniciats, esotèric.

3 escrits acroamàtics FILOS Els escrits d’Aristòtil que contenen la seva obra científica i que no eren destinats al públic, sinó als deixebles.

->acroanòxia

acroanòxia

Part. sil.: a_cro_a_nò_xi_a

[de acro- i anòxia]

f PAT Anòxia local que afecta les extremitats.

->acrobàcia

■acrobàcia

Part. sil.: a_cro_bà_ci_a

[format incorrectament per imitació del fr. acrobatie, íd.]

f 1 1 Art de l’acròbata de fer salts, equilibris i tota mena d’exercicis perillosos sobre la corda fluixa, sobre cavalls, bicicletes, etc., i altres exercicis dinàmics arriscats.

2 Acte o maniobra que presenta dificultats excepcionals.

2 ESPECT Número de varietats que l’artista fa amb tota mena d’aparells o sense altre accessori que una catifa col·locada sobre la pista.

3 acrobàcia aèria AERON Conjunt de moviments i de situacions que no són els normals de vol, intencionadament imposats per un pilot al seu avió.

->acròbata

■acròbata

[del fr. acrobate, i aquest, del gr. akróbatos ‘que camina sobre la punta dels peus’, comp. de ákros ‘extrem’ i baínō ‘caminar’; 1a FONT: 1868, DLCo.]

1 m i f Persona que practica l’acrobàcia.

2 m ZOOL Petit marsupial australià de la família dels falangèrids (Acrobates pygmaeus), molt àgil, que fa grans salts entre les branques dels arbres.

->acrobàtic

■acrobàtic -a

[de acròbata]

adj Relatiu o pertanyent a l’acrobàcia. Exercicis acrobàtics.

->acrobatisme

■acrobatisme

[de acròbata]

m Art de l’acròbata, professió d’acròbata.

->acrobiont

acrobiont

Part. sil.: a_cro_bi_ont

[de acro-, bio- i el gr. ṓn, óntos ‘ens’]

adj i m BIOL Organisme aerobi.

->acroblast

acroblast

[de acro- i -blast]

m CIT i EMBRIOL Part del complex de Golgi de l’espermàtida que dóna lloc a l’acrosoma en el moment de l’espermatogènesi.

->acrocarp

■acrocarp -a

[de acro- i -carp^2]

adj BOT Dit de les molses que tenen primer els arquegonis i després els esporogonis implantats a l’àpex del caulidi.

->acrocàrpic

■acrocàrpic -a

[de acrocarp]

adj BOT Acrocarp.

->acrocèfal

acrocèfal -a

[de acro- i -cèfal]

adj i m i f PAT Afectat d’acrocefàlia.

->acrocefàlia

acrocefàlia

Part. sil.: a_cro_ce_fà_li_a

[de acro- i -cefàlia]

f PAT Deformitat cranial caracteritzada per la forma cònica del crani, deguda a la sinostosi prematura de les sutures.

->acrocèntric

acrocèntric -a

[de acro- i cèntric]

adj GEN Dit del cromosoma el centròmer del qual no és situat en posició central sinó més a prop d’un extrem i dóna dos braços de longitud diferents.

->acrocianosi

■acrocianosi

Part. sil.: a_cro_ci_a_no_si

[de acro- i cianosi]

f PAT Cianosi permanent de les parts distals.

->acrocont

acrocont -a

[de acro- i el gr. kontós ‘dard, flagel’]

adj BIOL Que té flagels en posició apical.

->acrodermatitis

■acrodermatitis

[de acro- i dermatitis]

f PAT Inflamació de la pell localitzada a les extremitats.

->acrodextrina

acrodextrina

[de acro- i dextrina]

f BIOQ Varietat de dextrina, la més extensament hidrolitzada, que no dóna ja cap coloració amb el iode.

->acrodínia

■acrodínia

Part. sil.: a_cro_dí_ni_a

[de acr- i -odínia]

f PAT Infecció, gairebé sempre infantil, caracteritzada per un seguit d’erupcions febrils que solen persistir mesos i anys.

->acrodont

■acrodont -a

[de acr- i -odont]

1 adj ANAT ANIM Dit de les dents consolidades amb l’alvèol formant una sola massa.

2 m pl ZOOL Grup de rèptils que presenten una estructura dentària del tipus acrodont.

->acroesquí

acroesquí

Part. sil.: a_cro_es_quí

[pl -ís] m ESPORT Modalitat d’esquí artístic i acrobàtic que consisteix en un descens per una pista al llarg de la qual cal fer una sèrie de passos, cabrioles i piruetes acompanyats d’altres moviments acrobàtics harmonitzats amb música.

->acroestèsia

acroestèsia

Part. sil.: a_cro_es_tè_si_a

[de acro- i -estèsia]

f PAT Dolor a les extremitats.

->acrofase

acrofase

[de acro- i fase]

f ETOL Moment àlgid en el decurs de cada cicle d’un ritme biològic.

->acrofil·le

acrofil·le

[de acro- i -fil·le]

m BOT Part superior dels primordis foliars que comencen a diferenciar-se.

->acrofòbia

■acrofòbia

Part. sil.: a_cro_fò_bi_a

[de acro- i -fòbia]

f PSIC Fòbia als llocs elevats.

->acrogàmia

acrogàmia

Part. sil.: a_cro_gà_mi_a

[de acro- i -gàmia]

f BOT Porogàmia.

->acrogen

■acrogen -ògena

[de acro- i -gen]

adj BOT Format, engendrat, a sobre o a partir de l’àpex.

->acrogin

■acrogin -ògina

[de acro- i -gin]

BOT 1 adj Que té els arquegonis primer, i després els esporogonis, a l’àpex del tal·lus.

2 f pl Grup de jungermannials.

->acroide

acroide

Part. sil.: a_croi_de

[alteració del ll. cient. modern acaroides, íd., comp. de acărus ‘àcar’ i -oide]

f PINTUR Resina de baix preu, groga o vermella, obtinguda de diverses espècies d’arbusts australians del gènere Xanthorrhoea (liliàcies).

->acroïta

acroïta

Part. sil.: a_cro_ï_ta

[de a-^1, el gr. khr/s ‘color de carn ’, i el suf. propi de noms de minerals -ita]

f MINERAL Varietat de turmalina, incolora o d’un verd delicat.

->acroleïna

■acroleïna

Part. sil.: a_cro_le_ï_na

[del ll. ācer, ācris ‘agre’ i oleïna]

f QUÍM ORG Nom trivial de l’acrilaldehid, utilitzat en la fabricació de resines sintètiques i com a primera matèria per a diverses síntesis orgàniques.

->acromat-

■acromat-

Forma prefixada del mot grec akhrṓmatos, que significa ‘sense color’. Ex.: acromatòpsia.

->acromatiàcies

acromatiàcies

Part. sil.: a_cro_ma_ti_à_ci_es

[de acromati- i -àcia]

f MICROB 1 pl Família de bacteris de l’ordre dels beggiatoals, caracteritzats pel fet de no formar tricomes.

2 sing Bacteri de la família de les acromatiàcies.

->acromàtic

■acromàtic -a

[de a-^1 i cromàtic]

adj 1 BIOL Dit de les estructures cel·lulars no susceptibles d’ésser tenyides amb els colorants emprats en les tècniques citològiques o histològiques.

2 ÒPT 1 Que refracta la llum blanca sense descompondre-la.

2 Dit del sistema òptic en el qual la correcció de l’aberració cromàtica permet de veure els objectes exempts de les coloracions estranyes que presenten a les vores amb els sistemes no corregits. Telescopi acromàtic. Microscopi acromàtic.

->acromatisme

■acromatisme

[de acromàtic]

m 1 ÒPT 1 Qualitat d’acromàtic.

2 Propietat d’un sistema òptic d’evitar l’aberració cromàtica.

2 PINT Descoloració que resulta de la barreja dels colors primaris i llurs complementaris en quantitats iguals.

->acromatitzar

■acromatitzar

[de acromàtic]

v tr 1 Fer acromàtic, privar de color.

2 ÒPT Fer acromàtic un sistema òptic.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: acromatitzar

GERUNDI: acromatitzant

PARTICIPI: acromatitzat, acromatitzada, acromatitzats, acromatitzades

INDICATIU PRESENT: acromatitzo, acromatitzes, acromatitza, acromatitzem, acromatitzeu, acromatitzen

INDICATIU IMPERFET: acromatitzava, acromatitzaves, acromatitzava, acromatitzàvem, acromatitzàveu, acromatitzaven

INDICATIU PASSAT: acromatitzí, acromatitzares, acromatitzà, acromatitzàrem, acromatitzàreu, acromatitzaren

INDICATIU FUTUR: acromatitzaré, acromatitzaràs, acromatitzarà, acromatitzarem, acromatitzareu, acromatitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: acromatitzaria, acromatitzaries, acromatitzaria, acromatitzaríem, acromatitzaríeu, acromatitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: acromatitzi, acromatitzis, acromatitzi, acromatitzem, acromatitzeu, acromatitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: acromatitzés, acromatitzessis, acromatitzés, acromatitzéssim, acromatitzéssiu, acromatitzessin

IMPERATIU: acromatitza, acromatitzi, acromatitzem, acromatitzeu, acromatitzin

->acromato-

■acromato-

Forma prefixada del mot grec akhrṓmatos, que significa ‘sense color’. Ex.: acromatòlisi.

->acromatòpsia

acromatòpsia

Part. sil.: a_cro_ma_tòp_si_a

[de acromat- i -òpsia]

f PAT Impossibilitat o dificultat de percebre o de distingir els colors.

->acromegàlia

acromegàlia

Part. sil.: a_cro_me_gà_li_a

[de acro- i -megàlia]

f PAT Malaltia crònica que consisteix en el gigantisme congènit de les extremitats.

->acromelàlgia

acromelàlgia

Part. sil.: a_cro_me_làl_gi_a

[de acro-, el gr. mélos ‘membre, articulació’ i -àlgia]

f PAT Afecció caracteritzada per crisis paroxístiques de dolor i de rubefacció a les mans i als peus. És anomenada també eritromelàlgia.

->acromi

■acromi

[de acròmion]

m ANAT ANIM Apòfisi superior de l’omòplat, de forma triangular, que s’articula amb l’extremitat externa de la clavícula.

->acromia

acromia

Part. sil.: a_cro_mi_a

[de a-^1 i -cromia]

f PAT 1 Deficiència de pigmentació de la pell.

2 Manca de color en els teixits.

->acromial

■acromial

Part. sil.: a_cro_mi_al

[de acromi]

adj ANAT Relatiu o pertanyent a l’acromi.

->acromio-

■acromio-

Forma prefixada del mot acromi. Ex.: acromioclavicular.

->acròmion

■acròmion

Part. sil.: a_crò_mi_on

[de acro- i el gr. õmos ‘espatlla’]

m ANAT Acromi.

->acromobacteriàcies

acromobacteriàcies

Part. sil.: a_cro_mo_bac_te_ri_à_ci_es

[de a-^1, cromo- i bacteri]

f MICROB 1 pl Família de bacteris de l’ordre dels eubacterials, formada per bacils gramnegatius lliures o paràsits.

2 sing Bacteri de la família de les acromobacteriàcies.

->àcron

■àcron

[del gr. ákros ‘extrem’]

m ANAT ANIM Segment apical del cap dels artròpodes.

->acrònic

■acrònic -a

[del gr. akrónykhos ‘del vespre’]

adj ASTR 1 Dit de l’astre que neix a posta de sol i es pon a sol ixent.

2 Dit de la sortida o la posta de l’astre acrònic.

->acronicta

acronicta

Hom.: acronicte

[del gr. akrónyktos ‘de vespre’]

f ENTOM Gènere de papallones nocturnes de l’ordre dels lepidòpters (Acronycta sp), l’eruga de les quals habita en els oms.

->acronicte

acronicte -a

Hom.: acronicta

[del gr. akrónyktos, íd., comp. de ákros ‘extrem’ i nýx, nyktós ‘nit’]

adj ASTR Que només és visible durant la nit.

->acrònim

■acrònim

[de acr- i gr. ónoma ‘nom’; 1a FONT: 1961]

m Qualsevol abreviació formada amb lletres o segments inicials o finals extrets dels mots que componen una frase, que és pronunciable com un mot ordinari; per exemple, radar, làser, UNESCO, etc.

->acronímia

acronímia

Part. sil.: a_cro_ní_mi_a

[de acrònim]

f Fenomen de creació d’acrònims.

->acroparestèsia

acroparestèsia

Part. sil.: a_cro_pa_res_tè_si_a

[de acro- i parestèsia]

f PAT Parestèsia de les extremitats, amb adormiment, formigueigs i dolors paroxismals.

->acropatia

■acropatia

Part. sil.: a_cro_pa_ti_a

[de acro- i -patia]

f PAT Afecció de les extremitats.

->acròpet

acròpet -a

[comp. híbrid de acro- i la forma sufixal ll. -peta, del ll. petĕre ‘adreçar-se’]

adj BOT Que neix començant per la base i prosseguint cap a l’àpex, com les fulles i les flors en una planta.

->acropodi

acropodi

[de acro- i el gr. pódion, dimin. de poũs, podós ‘peu’]

m ZOOL Part terminal de l’extremitat dels vertebrats, formada per cinc radis o dits.

->acròpoli

■acròpoli

[del gr. akrópolis, íd., comp. de ákros ‘extrem’ i pólis ‘ciutat’; 1a FONT: 1906]

f HIST En les ciutats gregues antigues, part alta, que servia sobretot com a lloc de defensa en moments de perill i com a centre de cultes religiosos i cívics.

->acròpolis

■acròpolis

[variant de acròpoli]

f HIST Acròpoli.

->acroquetials

acroquetials

Part. sil.: a_cro_que_ti_als

[del ll. cient. acrochaetiales, íd.]

f BOT 1 pl Ordre de florídies (rodòfits) senzilles de tal·lus heteròtric.

2 sing Alga de l’ordre de les acroquetials.

->acroquirisme

acroquirisme

[de akrokheirismós, íd., comp. de ákros ‘extrem’ i kheirismós ‘maneig’, de kheir ‘mà’]

m ESPORT 1 Un dels tres tipus de lluita dels antics grecs, en la qual hom emprava exclusivament els dits de les mans.

2 Prova de força en la qual dos lluitadors s’agafen per les mans o pels dits, repenjats amb els colzes damunt una taula, fins que un d’ells aconsegueix de fer posar el braç de l’altre en posició horitzontal.

->acrosa

α-acrosa

[de acro(leïna) i -osa^1]

f QUÍM ORG Fructosa racèmica.

->acroscòpic

acroscòpic -a

[de acro- i -scòpic]

adj BOT Dit de la part de la planta orientada cap a l’àpex d’un eix o cap a la part superior d’algun òrgan.

->acrosifonals

acrosifonals

[de acro- i sifonal]

f BOT 1 pl Ordre de clorofícies que comprèn algues filamentoses no ramificades.

2 sing Alga de l’ordre de les acrosifonals.

->acrosíndesi

acrosíndesi

[de acro- i síndesi]

f GEN Unió incompleta entre els extrems de les meitats d’un cromosoma durant la meiosi.

->acrosoma

■acrosoma

[de acro- i soma]

m CIT Vesícula plena d’enzims hidrolítics i substàncies riques en glúcids que embolcalla la part anterior del nucli de l’espermatozoide com si fos un caputxó, juntament amb el qual constitueix el cap del gàmeta, i que, a través de la reacció acrosòmica, digereix les cobertes de l’oòcit per tal que l’espermatozoide pugui penetrar-hi.

->acrosòmic

acrosòmic -a

[de acrosoma]

adj CIT 1 Relatiu o pertanyent a l’acrosoma.

2 grànul acrosòmic Grànul que apareix dins el complex de Golgi quan l’espermàtida esdevé espermatozoide.

3 reacció acrosòmica Conjunt de processos enzimàtics gràcies als quals el cap de l’espermatozoide pot travessar les membranes de l’oòcit.

->acròspora

acròspora

[de acro- i -spora]

f BOT Espora exògena formada a l’extrem apical de l’esporòfor.

->acròstic

■acròstic -a

[del gr. akrostikhís, comp. de ákros ‘extrem’ i stíkhos ‘línia, vers’; 1a FONT: 1696, DLac.]

LIT 1 adj Dit d’un poema o d’una altra composició en què les lletres que ocupen determinats llocs (generalment l’inici de cada vers) formen un mot o una frase.

2 m Composició acròstica.

->acrostoli

■acrostoli

[de acro- i el gr. stólos ‘sortint de la proa’]

m 1 Voluta que adornava la proa de les naus antigues.

2 Esperó que portaven les galeres per foradar el flanc de les galeres contràries en les batalles navals.

->acroteri

■acroteri

[del gr. akrōtḗrion ‘promontori’]

m ARQUIT 1 1 Ornament posat als extrems o al cim del frontó dels temples grecs, etruscs i romans, en forma de palmeta o de figura.

2 Sòcol o pedestal d’un frontó que sosté un acroteri.

2 Barana col·locada damunt una cornisa per a ocultar l’alçada de la teulada.

->acrotonia

acrotonia

Part. sil.: a_cro_to_ni_a

[del gr. akrótonos ‘que té l’extremitat estesa, tensa’]

f BOT Tendència a afavorir la brotada de les gemmes apicals, en comptes de les basals o de les de la porció intermèdia de cada ramificació, que manifesten alguns vegetals, principalment arbres.

->acrotoràcics

acrotoràcics

[de acro- i toràcic]

m ZOOL 1 pl Ordre de crustacis cirrípedes integrat per individus que viuen sempre fixats per la regió preoral.

2 sing Crustaci de l’ordre dels acrotoràcics.

->acrotropisme

acrotropisme

[de acro- i tropisme]

m BOT Quimiotropisme provocat per l’oxigen o pel diòxid de carboni de l’aire.

->acrozona

■acrozona

[de acro- i zona]

f ESTRATIG Unitat de biostratigrafia caracteritzada per la dispersió vertical d’un tàxon específic.

->a. c. s.

a. c. s.

abrev al cel sia.

->acta

■acta

Hom.: acte

[del ll. acta, neutre pl. de actus ‘acte’, pres com a sing; 1a FONT: s. XIII]

f 1 DR Document formal que constata un fet, una convenció, una obligació, una deliberació, un acord o una manifestació de voluntat, a fi que n’hi hagi constància. Acta notarial.

2 acta electoral DR CONST 1 Document en el qual hom fa constància dels resultats i de les incidències d’una elecció.

2 Certificat on consta l’elecció d’una persona per a un càrrec.

3 acta proconsular DR ROM Procés verbal d’un judici pres pels taquígrafs del tribunal proconsular.

->actant

■actant

[del fr. actant, formació analògica sobre la base de act-, participi del ll. agĕre ‘fer’]

m LING En la terminologia de L. Tesnière, cadascun dels complements que són exigits, o poden ésser-ho, pel verb o l’adjectiu.

->acte

■acte

Hom.: acta

[del ll. actus, -ūs, íd., der. de agĕre ‘fer’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 Fet realitzat per l’home, efecte d’una determinació de la voluntat. Acte de justícia, de pietat, d’hospitalitat. Un acte covard.

2 Fet públic. L’acte solemne de la inauguració de la nova facultat.

3 Acta.

4 FILOS Segons la tradició aristotèlica, estat d’existència real, com a oposat a potència o existència possible.

5 RELIG Expressió feta a Déu per un creient per tal de manifestar-li el seu penediment, la seva fe, la seva confiança, el seu amor.

6 TEAT Cadascuna de les parts en què es divideix una obra escènica, separada de les altres per un interval.

7 acte administratiu DR ADM Qualsevol acció o manifestació dels òrgans de l’administració pública en l’exercici de les seves funcions públiques.

8 acte carnal Coit.

9 acte de comerç DR MERC Qualsevol acte comprès dins les lleis mercantils.

10 acte de cort HIST DR 1 Acte acordat o dut a terme per les corts del Principat de Catalunya, del Regne de València i del Regne d’Aragó.

2 Privilegi, edicte, pragmàtica, costum, ordinació, concòrdia, sentència o un altre dret preconstituït fora de l’assemblea legislativa i sotmès a l’aprovació de les corts, per tal de gaudir de la mateixa força legal d’una constitució o d’un fur.

11 acte de fe HIST Cerimònia establerta pels tribunals de la inquisició dels regnes hispànics (des de ben entrat el segle XVI) per tal de llegir solemnement el procés de les causes de fe que havien instruït o substanciat.

12 acte de l’home ÈTIC Segons l’escolàstica, acte irreflexiu, que prové de l’instint, de la rutina, etc., en oposició a acte humà.

13 acte de parla LING Emissió lingüística entesa com a part de l’acció humana. Acte de parla locutiu, il·locutiu, perlocutiu

14 acte de servei DR Acte que fa referència a l’acompliment d’una funció pública per part d’un funcionari, especialment per part d’un militar o un agent armat.

15 acte d’última voluntat DR Disposició que fa la persona sobre els seus béns per a després de la seva mort.

16 acte fallit PSIQ Comportament anormal d’un subjecte que falla alguns actes (lapsus, oblits, pèrdua d’objectes, etc.) que habitualment fa d’una manera correcta.

17 acte humà ÈTIC Segons l’escolàstica, acte que prové d’una decisió lliure i d’una reflexió personal, en oposició a acte de l’home.

18 acte il·lícit DR Acte que viola un manament o una prohibició jurídica, per malícia, mala voluntat o simple negligència.

19 acte jurídic DR Manifestació de la voluntat humana que produeix efectes jurídics.

20 acte morbós PSIQ Qualsevol dels actes anormals que fan els malalts mentals.

21 acte positiu HIST DR 1 Fet o acte que, concorrent en un cert nombre, justificava i qualificava la puresa i la noblesa de sang d’una persona o una família d’una manera tan indiscutible que no fos possible apel·lació en contra.

2 Document acreditatiu de noblesa i de puresa de sang.

22 acte preparatori d’un delicte DR PEN Acte o actes que l’autor del delicte fa abans de començar l’execució de l’acció delictiva.

23 acte processal DR PROC Acte efectuat en un procés pels òrgans jurisdiccionals i els litigants destinats a iniciar, impulsar i acabar el procés.

24 acte propi DR Acte jurídic d’una persona que impossibilita l’admissió legal d’una pretensió posterior d’ella mateixa que estigui en contradicció amb el sentit d’aquell acte.

25 acte pur FILOS Déu en tant que no pressuposa cap potència.

26 acte reflex FISIOL Reflex.

27 acte sacramental TEAT Peça dramàtica en un acte, de caràcter al·legòric, l’objecte de la qual és l’exaltació de l’eucaristia.

28 acte sexual Coit.

29 acte tabuat ETNOL Acte màgic o ritual que participa de les interdiccions inherents al tabú.

30 acte voluntari Acció o inhibició conscient controlada pel còrtex cerebral.

31 a l’acte loc adv De seguida.

32 fer acte de presència Comparèixer.

->actin-

actin-

Forma prefixada del mot grec aktís, -ĩnos, que significa ‘raig de llum’, usada per a denotar relació amb l’actinisme o efectes actínics, o bé la presència, en animals, d’una estructura radiada. Ex.: actinoide.

->actina

■actina

[del ll. actus ‘acte’ i -ina]

f BIOQ Proteïna del teixit muscular i del citosquelet d’alguns tipus cel·lulars que intervé en la contracció muscular i en processos de motilitat intracel·lular.

->actinal

■actinal

[de actin- i -al]

adj ZOOL Referent a la part oral dels cnidaris i ctenòfors.

->actini

■actini

[del gr. aktís, aktĩnos ‘raig de llum’]

m QUÍM 1 [símb: Ac] Element radioactiu molt rar de nombre atòmic 89.

2 sèrie de l’actini Sèrie genètica d’elements amb radioactivitat natural, de la qual l’actini 227 és el més característic.

->actínia

■actínia

Part. sil.: ac_tí_ni_a

[del ll. cient. actínia, der. de actin-]

f ZOOL Nom dels zoantaris de l’ordre dels actiniaris, pres del gènere més representatiu, Actinia.

->actiniaris

■actiniaris

Part. sil.: ac_ti_ni_a_ris

[del gr. aktís, -ĩnos ‘raig de llum’]

m ZOOL 1 pl Ordre de zoantaris que comprèn les actínies i les anemones.

2 sing Zoantari de l’ordre dels actiniaris.

->actínic

■actínic -a

[del gr. aktís, -ĩnos ‘raig de llum’]

adj QUÍM FÍS 1 Que posseeix la propietat dita actinisme.

2 Que es refereix a aquesta propietat.

3 raigs actínics Radiacions electromagnètiques actíniques, especialment en les emulsions fotogràfiques.

->actínid

■actínid

[de actin- i -id]

m QUÍM INORG Qualsevol dels membres d’una família constituïda per quinze metalls radioactius, consecutius en la taula periòdica, que s’inicia amb l’actini i fineix amb el laurenci.

->actinídia

■actinídia

Part. sil.: ac_ti_ní_di_a

[del ll. cient. actinidia, der. de actínid]

f BOT i ALIM 1 Planta enfiladissa de la família de les actinidiàcies (Actinidia sinensis), originària de la Xina, de fruit comestible (kiwi).

2 Fruit de l’actinídia; kiwi 2 2.

->actinidiàcies

actinidiàcies

Part. sil.: ac_ti_ni_di_à_ci_es

[de actinídia i -àcia]

f BOT 1 pl Família de parietals constituïda per plantes llenyoses, generalment enfiladisses o volubles, de fulles esparses i flors en cimes axil·lars, que es distribueixen pràcticament per totes les regions càlides del planeta.

2 sing Planta de la família de les actinidiàcies.

->actinisme

■actinisme

[de actin- i -isme]

m QUÍM FÍS i FOTOG Capacitat de l’energia radiant d’induir transformacions químiques.

->actinó

actinó

[de actin- i -ó, sufix de noms de gasos]

m QUÍM Isòtop natural radioactiu del radó, dit també emanació de l’actini.

->actino-

■actino-

Forma prefixada del mot grec aktís, -ĩnos, que significa ‘raig de llum’, usada per a denotar relació amb l’actinisme o efectes actínics, o bé la presència, en animals, d’una estructura radiada. Ex.: actinologia, actinomorf.

->actinobacil·losi

■actinobacil·losi

[de actino- i bacil·losi]

f VETER Malaltia infecciosa produïda per l’Actinobacillus lignieresi, que s’observa especialment en el bestiar boví i en l’oví.

->actinocarp

actinocarp -a

[de actino- i carp]

adj BOT Que té el fruit radiat (com la badiana).

->actinodermatosi

actinodermatosi

[de actino- i dermatosi]

f PAT Dermatosi que té per origen els raigs solars.

->actinofaringe

actinofaringe

[de actino- i faringe]

f ZOOL En els pòlips, conducte que comunica la boca amb la cavitat gàstrica.

->actinofris

actinofris

[de actin- i el gr. ophrýs ‘cella’]

m ZOOL Protozou de l’ordre dels heliozous (Actinophrys sol), de forma esfèrica i proveït de llargs filopodis.

->actinoftalm

■actinoftalm -a

[de actin- i -oftalm]

adj ZOOL Dit de l’ull d’alguns animals (com el gat, el tigre, etc.) la nineta del qual reflecteix la llum.

->actinògraf

actinògraf

[de actino- i -graf]

m FÍS Actinòmetre registrador.

->actinograma

actinograma

[de actino- i -grama]

m METEOR Diagrama resultant d’un actinògraf.

->actinoide

■actinoide

Part. sil.: ac_ti_noi_de

[de actin- i -oide]

m obs QUÍM INORG Actínid.

->actinolita

■actinolita

[de actino- i -lita]

f MINERAL Amfíbol del grup de l’actinota, però amb grans quantitats d’òxid ferrós, que li donen un color verd fosc.

->actinologia

actinologia

Part. sil.: ac_ti_no_lo_gi_a

[de actino- i -logia]

f FÍS Part de la física que tracta de les radiacions, especialment de llurs efectes químics i biològics.

->actinòmetre

■actinòmetre

[de actino- i -metre]

m 1 FÍS Instrument per a mesurar el poder de provocar efectes químics i biològics d’una radiació.

2 METEOR Instrument per a mesurar la densitat de flux de la radiació solar, com el piroheliòmetre, el piranòmetre i el pirogeòmetre.

->actinometria

actinometria

Part. sil.: ac_ti_no_me_tri_a

[de actino- i -metria]

f 1 FÍS Mesura de la intensitat de les radiacions en general i de les radiacions solars en particular.

2 QUÍM En fotoquímica, mesura de la quantitat de llum absorbida o transmesa pel medi en reacció.

->actinomices

actinomices

[de actino- i el gr. mýkēs ‘fong’]

m MICROB Gènere de bacteris actinomicetals anaeròbics de la família de les actinomicetàcies (Actinomyces sp), paràsits de l’home i d’altres mamífers i agents de l’actinomicosi i d’altres malalties.

->actinomicetàcies

actinomicetàcies

Part. sil.: ac_ti_no_mi_ce_tà_ci_es

[de actino-, -micet i -àcia]

f MICROB 1 pl Família de bacteris de l’ordre dels actinomicetals integrada per individus paràsits de la pell i les mucoses de l’home i de diversos animals.

2 sing Bacteri de la família de les actinomicetàcies.

->actinomicetals

■actinomicetals

[de actino-, -micet i -al]

m MICROB 1 pl Ordre de bacteris grampositius la majoria de representants del qual habiten en el sòl, on tenen un paper important en la formació de l’humus.

2 sing Bacteri de l’ordre dels actinomicetals.

->actinomicets

■actinomicets

[de actino- i -micet]

m pl MICROB Actinomicetals.

->actinomicina

actinomicina

[de actino-, -mic i -ina]

f BIOL i FARM Antibiòtic produït per algunes espècies de bacteris del gènere Streptomyces.

->actinomicosi

actinomicosi

[de actino-, -mic i -osi]

f 1 PAT Malaltia produïda per diverses espècies de bacteris de l’ordre dels actinomicetals que apareix en els bòvids i és transmesa a l’home.

2 FITOPAT Malaltia de la patata produïda per l’actinomicet Streptomyces scabies, coneguda també per sarna de la patata.

->actinomixidis

actinomixidis

[de actino-, mix- i el sufix dimin. ll. cient. -idium, gr. -idion]

m ZOOL 1 pl Ordre de protozous esporozous integrat per individus paràsits d’hostes marins.

2 sing Protozou de l’ordre dels actinomixidis.

->actinomorf

■actinomorf -a

[de actino- i -morf]

adj ANAT Dit dels òrgans que tenen simetria radial.

->actinoplanàcies

actinoplanàcies

Part. sil.: ac_ti_no_pla_nà_ci_es

f MICROB 1 pl Família de bacteris de l’ordre dels actinomicetals integrada per individus que es reprodueixen mitjançant la formació d’esporangis que alliberen espores mòbils.

2 sing Bacteri de la família de les actinoplanàcies.

->actinopterigis

■actinopterigis

[de actino- i -pterigi]

m ICT 1 pl Gran grup de peixos osteïctis d’aletes pròximes a les formes primitives, constituïdes per radis ossis paral·lels.

2 sing Peix del grup dels actinopterigis.

->actinoscòpia

actinoscòpia

Part. sil.: ac_ti_nos_cò_pi_a

[de actino- i -scòpia]

f DIAG Examen dels teixits i dels òrgans per transparència a radiacions diverses, amb finalitat diagnòstica.

->actinostela

actinostela

[de actino- i el ll. stela ‘columna’]

f BOT Tipus d’estela el xilema de la qual és de secció estrellada.

->actinota

actinota

[del gr. aktinōtós ‘radiat’]

f MINERAL Amfíbol, mescla isomorfa de Si8O22(OH)2Mg5Ca2.

->actinotactisme

actinotactisme

[de actino- i tactisme]

m BOT Tactisme en el qual l’estímul és una radiació.

->actinoteràpia

■actinoteràpia

Part. sil.: ac_ti_no_te_rà_pi_a

[de actino- i -teràpia]

f TERAP Ús terapèutic de les radiacions.

->actinotroca

actinotroca

[de actino- i el gr. trokhós ‘roda, disc’]

f ZOOL Larva marina dels foronidis, nedadora, amb un gran lòbul preoral ciliat.

->actinotropisme

actinotropisme

[de actino- i tropisme]

m BOT Tropisme en el qual l’estímul és una radiació.

->actínula

actínula

[del ll. cient. actinŭla, format sobre la base de actin-]

f ZOOL Petit pòlip que presenten alguns hidraris, proveït de tentacles sobre tota la superfície del cos.

->actitud

■actitud

[de l’it. attitudine ‘aptitud’, ‘positura, actitud’, probablement provinent del ll. aptitudo ‘aptitud’ amb adquisició del segon significat, en el mateix it. per influx de atto ‘acte’; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 Positura expressiva que correspon a una certa disposició de l’ànim. Actitud hostil, amenaçadora, respectuosa.

2 ART Positura o disposició d’una figura.

3 PSIC Disposició contínua a reaccionar amb una tonalitat afectiva, una expressivitat o una conducta característiques.

4 SOCIOL Predisposició apresa culturalment per l’individu segons la qual valora objectes, altres individus, col·lectivitats, grups i institucions.

->actiu

■actiu -iva

Part. sil.: ac_tiu

[del ll. activus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XIII]

1 adj 1 Que obra o té el poder d’obrar, en acció. Principis actius. Vida activa. Volcà actiu.

2 en actiu loc adj En servei actiu, exercint. Militar en actiu.

2 adj Que implica acció. Prendre una part activa en un afer.

3 adj Que obra promptament. Un medicament actiu.

4 adj Donat a l’acció, diligent. Un polític actiu.

5 adj DR ADM Dit del funcionari que actualment presta serveis a l’estat, etc., del membre d’una corporació que col·labora actualment en les seves tasques.

6 adj ECON Que pertany al crèdit, que dóna interès. Deutes actius.

7 m ECON 1 Conjunt de béns i de crèdits d’una empresa.

2 actiu circulant Part de l’actiu que inclou tots els elements de l’actiu que entren en el procés productiu, la finalitat mediata o immediata dels quals és la conversió en diners (mercaderies, primeres matèries, etc.).

3 actiu fictici Part de l’actiu que no és convertible en efectiu.

4 actiu fix Part de l’actiu que inclou els béns adquirits per tal d’ésser utilitzats en el procés productiu, però que normalment resten incorporats en aquest, com la maquinària.

8 adj ELECTROT 1 Dit dels circuits o els elements que contenen fonts d’energia.

2 En corrents alterns, dit de tota magnitud que representa una certa energia real. Corrent actiu. Potència activa. Energia activa.

9 adj FÍS i QUÍM En estat d’exercir alguna acció física o química.

10 adj FÍS ATÒM Radioactiu, físsil.

11 adj GRAM Dit de les formes verbals que expressen que el subjecte és considerat com a actuant.

12 adj QUÍM 1 Dit de les substàncies que presenten activitat òptica.

2 Dit de les substàncies que en virtut de llur estructura, llur estat de divisió, etc., es troben en una forma que no és l’ordinària, però que les fa especialment aptes a experimentar certes transformacions o a donar-hi lloc.

13 òpticament actiu ÒPT Que presenta activitat òptica.

14 posar (alguna cosa) en l’actiu (d’algú) Tenir-la-hi en compte.

15 vida activa CRIST Vida manifestada per una activitat exterior, generalment d’apostolat, oposada a vida contemplativa.

->activable

activable

[de activar]

adj FÍS ATÒM Dit de la substància que hom pot fer esdevenir radioactiva.

->activació

■activació

Part. sil.: ac_ti_va_ci_ó

[de activar]

f 1 1 Acció d’activar;

2 l’efecte.

2 FÍS ATÒM Inducció de radioactivitat en un àtom per bombardeig amb neutrons o amb altres partícules nuclears.

3 QUÍM 1 Procés de conferir a una substància, per tractaments físics o químics, un estat actiu.

2 Excitació d’una molècula que incrementa la seva energia fins al nivell en què esdevé químicament reactiva o emet radiació electromagnètica.

4 QUÍM ANAL Mètode d’anàlisi basat en la mesura de la radioactivitat induïda en un element químic com a conseqüència d’haver pres part en una reacció nuclear.

5 QUÍM IND Tractament d’una substància per la calor o per reactius químics per tal de comunicar-li qualitats d’adsorbent o de millorar les que ja tenia.

->activador

■activador -a

[de activar]

1 adj Que activa.

2 m BIOL MOL i GEN Proteïna que actua de regulador positiu de la transcripció.

3 m BIOQ Substància que és capaç d’iniciar o d’activar una acció enzimàtica.

4 m LUM Substància que hom afegeix al fluid principal dels tubs d’arc per iniciar-ne l’encesa o per augmentar-ne la lluminositat, i per completar la gamma de colors.

5 m MIN En la concentració de minerals per flotació, substància que fa tornar repel·lents a l’aigua les partícules del mineral, les quals s’adhereixen a les bombolles i es concentren a la superfície.

6 m ÒPT Substància que, en quantitat molt feble, dóna lloc a la luminescència de certs cristalls.

7 m QUÍM IND Substància que augmenta l’eficàcia d’un accelerant de vulcanització.

->activament

■activament

[de actiu]

adv 1 D’una manera activa.

2 GRAM Transitivament.

->activar

■activar

[de actiu]

v tr 1 1 Fer més actiu, més prompte en l’acció; accelerar. Activar les obres del nou hospital.

2 Fer actiu (un mecanisme que està aturat). Activar un engranatge.

2 Accelerar algun procés físic o químic. Activar l’oxidació.

3 FÍS ATÒM Irradiar una substància amb partícules atòmiques (principalment neutrons) per a inferir-li radioactivitat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: activar

GERUNDI: activant

PARTICIPI: activat, activada, activats, activades

INDICATIU PRESENT: activo, actives, activa, activem, activeu, activen

INDICATIU IMPERFET: activava, activaves, activava, activàvem, activàveu, activaven

INDICATIU PASSAT: activí, activares, activà, activàrem, activàreu, activaren

INDICATIU FUTUR: activaré, activaràs, activarà, activarem, activareu, activaran

INDICATIU CONDICIONAL: activaria, activaries, activaria, activaríem, activaríeu, activarien

SUBJUNTIU PRESENT: activi, activis, activi, activem, activeu, activin

SUBJUNTIU IMPERFET: activés, activessis, activés, activéssim, activéssiu, activessin

IMPERATIU: activa, activi, activem, activeu, activin

->activisme

■activisme

[de actiu]

m 1 Propaganda activa al servei d’una doctrina política, d’un partit, d’un sindicat, etc.

2 CRIST Tipus d’apostolat que accentua el predomini de l’acció sobre l’oració i d’altres mitjans sobrenaturals.

3 FILOS 1 Designació genèrica d’alguns corrents filosòfics moderns que accentuen el predomini de l’acció sobre el coneixement.

2 Designació de les filosofies que consideren pròpia de la natura humana una constant activitat de superació i de conquesta.

->activista

■activista

[de actiu]

1 adj Relatiu o pertanyent a l’activisme.

2 adj i m i f Dit del propagandista o militant actiu d’un partit polític, d’un sindicat, etc.

3 m i f Agitador.

->activitat

■activitat

[del b. ll. activĭtas, -ātis; 1a FONT: 1381]

f 1 Qualitat d’actiu, facultat d’obrar.

2 Diligència, promptitud en l’obrar. L’activitat d’un medicament.

3 pl Ocupacions, tasques, d’una persona o una entitat. Un home de moltes activitats. Les activitats d’una institució.

4 ENSENY En pedagogia, un dels fonaments de l’educació nova, anomenada, per això, escola activa.

5 ETOL 1 Conjunt dels actes motors d’un organisme.

2 activitat de substitució Comportament inapropiat que es produeix quan una sobreexcitació no pot ésser alliberada per una via usual.

6 PSIC Conjunt de fenòmens psíquics que tendeixen a l’acció.

7 QUÍM FÍS Relació entre la fugacitat d’una substància en un determinat estat i la seva fugacitat en un estat de referència arbitrari.

8 activitat d’aigua ALIM Quocient a una temperatura determinada entre la pressió de vapor d’un producte i la de l’aigua.

9 activitat econòmica ECON Activitat conscient i intencional dirigida als camps de la producció i de la distribució de béns i a la realització de finalitats definides materialment.

10 activitat nuclear FÍS ATÒM Nombre de nuclis atòmics d’una substància radioactiva que es desintegren per segon.

11 activitat òptica ÒPT Capacitat que presenten certes substàncies de fer girar el pla de vibració de la llum polaritzada plana que les travessa.

12 activitat solar ASTR Estat de major o de menor intensitat de les energies del Sol.

13 coeficient d’activitat QUÍM FÍS Quantitat per la qual cal multiplicar les pressions gasoses o les concentracions per a obtenir les activitats.

14 en activitat loc adj En acció. Volcà en activitat. Un funcionari en activitat.

->actografia

actografia

Part. sil.: ac_to_gra_fi_a

Hom.: hectografia

[del gr. ákhthos, ákhtheos ‘pes, càrrega, fatiga’ i -grafia]

f ETOL Conjunt de tècniques d’enregistrament i mesura que permeten de conèixer cronològicament l’activitat d’un animal o de l’home.

->actogràfic

actogràfic -a

[de actografia]

adj ETOL Relatiu o pertanyent a l’actografia.

->actograma

actograma

[del gr. ákhthos, ákhtheos ‘pes, càrrega, fatiga’ i -grama]

m ETOL Enregistrament de les activitats locomotrius d’un animal o de l’home.

->actomiosina

actomiosina

Part. sil.: ac_to_mi_o_si_na

[de act(in)o- i miosina]

f BIOQ Complex de dues proteïnes (actina i miosina) que forma el 60% de les proteïnes del teixit muscular i que constitueix la substància contràctil d’aquest.

->actor^1

■actor^1 -a

[del ll. actor, -ōris, íd.; 1a FONT: s. XIII]

m i f 1 DIPL Persona jurídica, singular o col·lectiva, que atorga un document.

2 DR PROC Persona que inicia un procés exercint una acció legal.

3 actor social SOCIOL Individu, grup o institució que es troba a l’origen d’una acció.

->actor^2

■actor^2 -triu

[v. actor^1]

m i f Persona que interpreta, representa o encarna un dels personatges d’una obra escènica, cinematogràfica, radiofònica o televisiva.

->actuació

■actuació

Part. sil.: ac_tu_a_ci_ó

[de actuar; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 Acció d’actuar.

2 LING En gramàtica generativa, ús de la llengua en una situació concreta, manifestació de la competència o coneixença del model abstracte de la llengua que posseeixen els parlants; parla.

3 pl DR PROC Conjunt d’actes i de documents que integren la tramitació d’un procediment judicial, d’un expedient administratiu, etc.

4 actuació externa 1 PSIQ Pas impulsiu d’una representació mental a un acte.

2 PSIC Acció, sovint impulsiva, deslligada de les motivacions habituals del subjecte.

->actual

■actual

Part. sil.: ac_tu_al

[del b. ll. actualis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj 1 Que existeix en el moment present. La generació actual.

2 Que es realitza, que existeix en acte (oposat a potencial, a virtual).

3 ESTRATIG Dit de les formacions i els dipòsits geològics contemporanis de l’home més recents que el neolític.

->actualisme

■actualisme

Part. sil.: ac_tu_a_lis_me

[de actual]

m 1 FILOS Doctrina filosòfica que considera que el principi de la realitat es troba en l’esperit concebut com a acte pur.

2 GEOL Teoria segons la qual els fenòmens geològics del passat tenen causes idèntiques als actuals.

->actualitat

■actualitat

Part. sil.: ac_tu_a_li_tat

[de actual; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Qualitat d’actual.

2 1 Cosa d’ara, del moment, de moda.

2 Temps actual. Ha durat fins a l’actualitat.

3 d’actualitat loc adj Que interessa ara, de què es parla molt ara. Un tema d’actualitat.

4 en l’actualitat loc adv Actualment, ara.

3 pl CIN Reproducció cinematogràfica de realitats pròximes en el temps.

->actualització

■actualització

Part. sil.: ac_tu_a_lit_za_ci_ó

[de actualitzar]

f 1 1 Acció d’actualitzar;

2 l’efecte.

2 COMPT Expressió d’una certa quantitat monetària del passat en termes adquisitius actuals tenint en compte la desvaloració soferta.

->actualitzar

■actualitzar

Part. sil.: ac_tu_a_lit_zar

[de actual]

v tr 1 1 Fer actual, posar al dia. Actualitzar una enciclopèdia.

2 Reduir a acte.

2 COMPT Calcular el capital que en el moment actual significa una quantitat futura a pagar.

3 LING Manifestar en la parla (un element lingüístic abstracte) amb una qualitat fònica, una significació i una funció concretes.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: actualitzar

GERUNDI: actualitzant

PARTICIPI: actualitzat, actualitzada, actualitzats, actualitzades

INDICATIU PRESENT: actualitzo, actualitzes, actualitza, actualitzem, actualitzeu, actualitzen

INDICATIU IMPERFET: actualitzava, actualitzaves, actualitzava, actualitzàvem, actualitzàveu, actualitzaven

INDICATIU PASSAT: actualitzí, actualitzares, actualitzà, actualitzàrem, actualitzàreu, actualitzaren

INDICATIU FUTUR: actualitzaré, actualitzaràs, actualitzarà, actualitzarem, actualitzareu, actualitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: actualitzaria, actualitzaries, actualitzaria, actualitzaríem, actualitzaríeu, actualitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: actualitzi, actualitzis, actualitzi, actualitzem, actualitzeu, actualitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: actualitzés, actualitzessis, actualitzés, actualitzéssim, actualitzéssiu, actualitzessin

IMPERATIU: actualitza, actualitzi, actualitzem, actualitzeu, actualitzin

->actualment

■actualment

Part. sil.: ac_tu_al_ment

[de actual]

adv 1 En el moment present, ara.

2 Realitzant-se o existint en acte.

->actuant

■actuant

Part. sil.: ac_tu_ant

[de actuar]

adj i m i f Que actua, especialment en una oposició o en el curs d’un procés.

->actuar

■actuar

Part. sil.: ac_tu_ar

[del b. ll. actuare, íd.; 1a FONT: s. XIV]

v 1 tr Posar en acció o moció.

2 intr Obrar, exercir actes propis de la seva natura, funcions pròpies del seu càrrec. El remei no ha actuat.

3 intr Representar o executar una obra escènica, una composició musical. On actua la nostra coral, aquest diumenge?

4 intr esp En les universitats, defensar conclusions públiques, practicar els exercicis d’una oposició.

5 intr DR 1 Exercir (un funcionari o una autoritat) les seves funcions.

2 Fer ús dels seus drets.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: actuar

GERUNDI: actuant

PARTICIPI: actuat, actuada, actuats, actuades

INDICATIU PRESENT: actuo, actues, actua, actuem, actueu, actuen

INDICATIU IMPERFET: actuava, actuaves, actuava, actuàvem, actuàveu, actuaven

INDICATIU PASSAT: actuí, actuares, actuà, actuàrem, actuàreu, actuaren

INDICATIU FUTUR: actuaré, actuaràs, actuarà, actuarem, actuareu, actuaran

INDICATIU CONDICIONAL: actuaria, actuaries, actuaria, actuaríem, actuaríeu, actuarien

SUBJUNTIU PRESENT: actuï, actuïs, actuï, actuem, actueu, actuïn

SUBJUNTIU IMPERFET: actués, actuessis, actués, actuéssim, actuéssiu, actuessin

IMPERATIU: actua, actuï, actuem, actueu, actuïn

->actuari

■actuari -ària

Part. sil.: ac_tu_a_ri

[del ll. actuarius, íd.; 1a FONT: 1702]

m i f 1 ASSEG Professional especialitzat en l’aplicació de la ciència matemàtica a les qüestions econòmiques, estadístiques, financeres i tècniques de l’assegurança i de la previsió.

2 DIPL Escrivent de l’època romana que redactava les actes privades.

3 DR PROC Antigament, funcionari auxiliar del jutge que donava fe de diverses actuacions judicials.

->actuarial

■actuarial

Part. sil.: ac_tu_a_ri_al

[de actuari]

adj Relatiu o pertanyent a l’actuari. Matemàtica actuarial.

->actuopaleontologia

actuopaleontologia

Part. sil.: ac_tu_o_pa_le_on_to_lo_gi_a

[de l’arrel del b. ll. actualis ‘actual’ i paleontologia]

f PALEONT Branca de la paleontologia que estudia certs fòssils tot comparant-los amb organismes vivents semblants, observables en l’actualitat, dels quals hom analitza la influència sobre l’entorn.

->acu-

acu-

Forma prefixada del mot grec akoúō, que significa ‘escoltar’. Ex.: acúmetre, acufonia.

->acubador

■acubador -a

[de acubar]

adj Que acuba.

->acubament

■acubament

[de acubar]

m 1 Acció d’acubar o d’acubar-se;

2 l’efecte.

->acubar

■acubar

[de cup; 1a FONT: s. XV]

v 1 tr Impedir, dificultar, la respiració (a algú); sufocar. Feia hores que havien quedat tancats a l’ascensor i la calor els acubava.

2 pron 1 Poder a penes respirar de calor, per mancança de ventilació.

2 Perdre els sentits, desmaiar-se.

3 Perdre, les begudes espirituoses i altres líquids que contenen alcohol, una part d’aquest a causa de l’evaporació.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: acubar

GERUNDI: acubant

PARTICIPI: acubat, acubada, acubats, acubades

INDICATIU PRESENT: acubo, acubes, acuba, acubem, acubeu, acuben

INDICATIU IMPERFET: acubava, acubaves, acubava, acubàvem, acubàveu, acubaven

INDICATIU PASSAT: acubí, acubares, acubà, acubàrem, acubàreu, acubaren

INDICATIU FUTUR: acubaré, acubaràs, acubarà, acubarem, acubareu, acubaran

INDICATIU CONDICIONAL: acubaria, acubaries, acubaria, acubaríem, acubaríeu, acubarien

SUBJUNTIU PRESENT: acubi, acubis, acubi, acubem, acubeu, acubin

SUBJUNTIU IMPERFET: acubés, acubessis, acubés, acubéssim, acubéssiu, acubessin

IMPERATIU: acuba, acubi, acubem, acubeu, acubin

->acubillar

■acubillar

[del ll. vg. cubilare, der. de cubile ‘jaç’]

v 1 tr Abrigar (quelcom) posant-s’hi a sobre. La lloca acubilla els pollets.

2 tr Recollir el bestiar per tal de tancar-lo al corral.

3 pron Posar-se a l’abric, redossar-se. Acubillar-se en una cova.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: acubillar

GERUNDI: acubillant

PARTICIPI: acubillat, acubillada, acubillats, acubillades

INDICATIU PRESENT: acubillo, acubilles, acubilla, acubillem, acubilleu, acubillen

INDICATIU IMPERFET: acubillava, acubillaves, acubillava, acubillàvem, acubillàveu, acubillaven

INDICATIU PASSAT: acubillí, acubillares, acubillà, acubillàrem, acubillàreu, acubillaren

INDICATIU FUTUR: acubillaré, acubillaràs, acubillarà, acubillarem, acubillareu, acubillaran

INDICATIU CONDICIONAL: acubillaria, acubillaries, acubillaria, acubillaríem, acubillaríeu, acubillarien

SUBJUNTIU PRESENT: acubilli, acubillis, acubilli, acubillem, acubilleu, acubillin

SUBJUNTIU IMPERFET: acubillés, acubillessis, acubillés, acubilléssim, acubilléssiu, acubillessin

IMPERATIU: acubilla, acubilli, acubillem, acubilleu, acubillin

->acudir

■acudir

[del cast. acudir, tret, amb canvi de prefix, de l’ant. recudir ‘rebotre; respondre; recórrer; concórrer’, ll. recutĕre ‘rebutjar’, der. de quatĕre ‘sacsejar’; 1a FONT: 1575, DPou.]

[també com dormir: pr ind sing 2 acuts, 3 acut; imper sing 2 acut] v 1 intr 1 Anar en un indret on hom ha estat cridat, atret per algun motiu. Acudir a una manifestació.

2 Recórrer a algú. Va acudir al jutge.

2 pron Oferir-se sobtosament a l’esperit una idea, un pensament, una resposta, etc. Contestà allò que primer se li acudí.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: acudir

GERUNDI: acudint

PARTICIPI: acudit, acudida, acudits, acudides

INDICATIU PRESENT: acudeixo, acudeixes, acudeix, acudim, acudiu, acudeixen

INDICATIU PRESENT (alternatiu): acudo, acuts, acut, acudim, acudiu, acuden

INDICATIU IMPERFET: acudia, acudies, acudia, acudíem, acudíeu, acudien

INDICATIU PASSAT: acudí, acudires, acudí, acudírem, acudíreu, acudiren

INDICATIU FUTUR: acudiré, acudiràs, acudirà, acudirem, acudireu, acudiran

INDICATIU CONDICIONAL: acudiria, acudiries, acudiria, acudiríem, acudiríeu, acudirien

SUBJUNTIU PRESENT: acudeixi, acudeixis, acudeixi, acudim, acudiu, acudeixin

SUBJUNTIU PRESENT (alternatiu): acudi, acudis, acudi, acudim, acudiu, acudin

SUBJUNTIU IMPERFET: acudís, acudissis, acudís, acudíssim, acudíssiu, acudissin

IMPERATIU: acudeix, acudeixi, acudim, acudiu, acudeixin

IMPERATIU (alternatiu): acut, acudi, acudim, acudiu, acudin

->acudit

■acudit

[de acudir]

m 1 Pensada o dita aguda, enginyosa, original, que s’acudeix a l’esperit.

2 Joc de paraules o historieta breu d’intenció humorística.

->acufen

acufen

[de acu- i el gr. phaínō ‘aparèixer’]

[generalment en pl] m PAT Sensació auditiva contínua o intermitent en absència d’estímuls exteriors.

->acufonia

acufonia

Part. sil.: a_cu_fo_ni_a

[de acu- i -fonia]

f DIAG Procediment que combina l’auscultació amb la percussió.

->acugulament

■acugulament

[de acugular]

m 1 Acció d’acugular o d’acugular-se;

2 l’efecte.

->aferrussar-se

■aferrussar-se

Hom.: afarrossar-se

[cf. aferrissar-se]

v pron Aferrissar-se, especialment al menjar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: aferrussar

GERUNDI: aferrussant

PARTICIPI: aferrussat, aferrussada, aferrussats, aferrussades

INDICATIU PRESENT: aferrusso, aferrusses, aferrussa, aferrussem, aferrusseu, aferrussen

INDICATIU IMPERFET: aferrussava, aferrussaves, aferrussava, aferrussàvem, aferrussàveu, aferrussaven

INDICATIU PASSAT: aferrussí, aferrussares, aferrussà, aferrussàrem, aferrussàreu, aferrussaren

INDICATIU FUTUR: aferrussaré, aferrussaràs, aferrussarà, aferrussarem, aferrussareu, aferrussaran

INDICATIU CONDICIONAL: aferrussaria, aferrussaries, aferrussaria, aferrussaríem, aferrussaríeu, aferrussarien

SUBJUNTIU PRESENT: aferrussi, aferrussis, aferrussi, aferrussem, aferrusseu, aferrussin

SUBJUNTIU IMPERFET: aferrussés, aferrussessis, aferrussés, aferrusséssim, aferrusséssiu, aferrussessin

IMPERATIU: aferrussa, aferrussi, aferrussem, aferrusseu, aferrussin

->afetgegament

■afetgegament

[de afetgegar]

m 1 Acció d’afetgegar;

2 l’efecte.

->afetgegar

■afetgegar

[de fetge]

v tr 1 Pitjar, el trepig, el pas d’un vehicle, etc. (la terra tova de la mullena). Com que havia plogut, els camions van afetgegar tota l’esplanada de davant de l’ajuntament.

2 Pitjar (la palla, l’herba, la llana, etc.) dins el sac, la màrfega, etc., que la conté.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: afetgegar

GERUNDI: afetgegant

PARTICIPI: afetgegat, afetgegada, afetgegats, afetgegades

INDICATIU PRESENT: afetgego, afetgegues, afetgega, afetgeguem, afetgegueu, afetgeguen

INDICATIU IMPERFET: afetgegava, afetgegaves, afetgegava, afetgegàvem, afetgegàveu, afetgegaven

INDICATIU PASSAT: afetgeguí, afetgegares, afetgegà, afetgegàrem, afetgegàreu, afetgegaren

INDICATIU FUTUR: afetgegaré, afetgegaràs, afetgegarà, afetgegarem, afetgegareu, afetgegaran

INDICATIU CONDICIONAL: afetgegaria, afetgegaries, afetgegaria, afetgegaríem, afetgegaríeu, afetgegarien

SUBJUNTIU PRESENT: afetgegui, afetgeguis, afetgegui, afetgeguem, afetgegueu, afetgeguin

SUBJUNTIU IMPERFET: afetgegués, afetgeguessis, afetgegués, afetgeguéssim, afetgeguéssiu, afetgeguessin

IMPERATIU: afetgega, afetgegui, afetgeguem, afetgegueu, afetgeguin

->afgà

afgà -ana

m i f ETNOL Individu d’un poble del grup iranià que habita a l’Afganistan (on són anomenats també paixtus) i a les zones veïnes del Pakistan (on són anomenats també pathans) i de l’Iran.

->afganès

■afganès -esa

1 adj i m i f De l’Afganistan (estat d’Àsia) o de l’afganès (llengua).

2 m LING Paixtu.

->afgani

afgani

m Unitat monetària de l’Afganistan, subdividida en 100 puls.

->afí

■afí

[del ll. affinis ‘limítrof’ i d’aquí ‘emparentat’, de ad ‘al’ i finis ‘fi’; 1a FONT: 1460, Roig]

1 adj Que té afinitats amb una altra cosa.

2 adj Dit dels camps, les propietats, etc., contigus.

3 m i f DR CIV Parent per afinitat.

->afiblall

■afiblall

[de afiblar; 1a FONT: s. XIV]

m Qualsevol objecte (conjunt de botó i baga, sivella, etc.) que serveix per a cordar o cenyir una peça de vestir.

->afiblar

■afiblar

[de fiblar; 1a FONT: 1803, DEst.]

v tr Cordar (una peça de vestir).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: afiblar

GERUNDI: afiblant

PARTICIPI: afiblat, afiblada, afiblats, afiblades

INDICATIU PRESENT: afiblo, afibles, afibla, afiblem, afibleu, afiblen

INDICATIU IMPERFET: afiblava, afiblaves, afiblava, afiblàvem, afiblàveu, afiblaven

INDICATIU PASSAT: afiblí, afiblares, afiblà, afiblàrem, afiblàreu, afiblaren

INDICATIU FUTUR: afiblaré, afiblaràs, afiblarà, afiblarem, afiblareu, afiblaran

INDICATIU CONDICIONAL: afiblaria, afiblaries, afiblaria, afiblaríem, afiblaríeu, afiblarien

SUBJUNTIU PRESENT: afibli, afiblis, afibli, afiblem, afibleu, afiblin

SUBJUNTIU IMPERFET: afiblés, afiblessis, afiblés, afibléssim, afibléssiu, afiblessin

IMPERATIU: afibla, afibli, afiblem, afibleu, afiblin

->afibrinogenèmia

afibrinogenèmia

Part. sil.: a_fi_bri_no_ge_nè_mi_a

[de a-^1, fibrinogen i -èmia]

f PAT Manca del fibrinogen o factor I de la coagulació sanguínia en el plasma.

->afició

■afició

Part. sil.: a_fi_ci_ó

[del cast. afición, der. semipopular de afección (cf. afecció)]

f 1 Inclinació a una activitat. Tenir afició a l’esport, al cinema.

2 Conjunt de seguidors d’un esport, un equip esportiu, un espectacle, etc. El mal joc de l’equip desanima l’afició. L’afició del Barça.

3 per afició loc adv D’una manera no professional, per esplai. Fa teatre per afició.

->aficionament

aficionament

m 1 Acció d’aficionar-se;

2 l’efecte.

->aficionar-se

■aficionar-se

Part. sil.: a_fi_ci_o_nar-se

[del cast. aficionarse, der. semipopular de afección (cf. afecció)]

v pron Agafar afició. S’ha aficionat a col·leccionar segells. Ens hem anat aficionant a l’hoquei.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: aficionar

GERUNDI: aficionant

PARTICIPI: aficionat, aficionada, aficionats, aficionades

INDICATIU PRESENT: aficiono, aficiones, aficiona, aficionem, aficioneu, aficionen

INDICATIU IMPERFET: aficionava, aficionaves, aficionava, aficionàvem, aficionàveu, aficionaven

INDICATIU PASSAT: aficioní, aficionares, aficionà, aficionàrem, aficionàreu, aficionaren

INDICATIU FUTUR: aficionaré, aficionaràs, aficionarà, aficionarem, aficionareu, aficionaran

INDICATIU CONDICIONAL: aficionaria, aficionaries, aficionaria, aficionaríem, aficionaríeu, aficionarien

SUBJUNTIU PRESENT: aficioni, aficionis, aficioni, aficionem, aficioneu, aficionin

SUBJUNTIU IMPERFET: aficionés, aficionessis, aficionés, aficionéssim, aficionéssiu, aficionessin

IMPERATIU: aficiona, aficioni, aficionem, aficioneu, aficionin

->aficionat

■aficionat -ada

Part. sil.: a_fi_ci_o_nat

[del cast. aficionado, de aficionarse, de afición, der. semipopular de afección (cf. afecció); 1a FONT: 1653, DTo.]

adj i m i f 1 1 Que té afició a un esport, a un art, a una ciència, etc.

2 Seguidor d’un esport o d’un equip esportiu. Els aficionats del Mallorca van celebrar la victòria.

2 Que practica un esport, que conrea un art, una ciència, etc., per plaer, no professionalment. Una funció d’aficionats.

->afidació

afidació

Part. sil.: a_fi_da_ci_ó

[de afidar]

f HIST i DR Afidament.

->afidament

afidament

[de afidar]

m HIST i DR A l’edat mitjana, jurament de fidelitat que hom feia al senyor feudal a canvi d’ajuda i d’assistència.

->afidar

afidar

[del b. ll. affidare ‘jurar fidelitat’]

v tr HIST i DR 1 A l’edat mitjana, jurar fidelitat al senyor feudal.

2 Ratificar el senyor feudal la seva ajuda al vassall.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: afidar

GERUNDI: afidant

PARTICIPI: afidat, afidada, afidats, afidades

INDICATIU PRESENT: afido, afides, afida, afidem, afideu, afiden

INDICATIU IMPERFET: afidava, afidaves, afidava, afidàvem, afidàveu, afidaven

INDICATIU PASSAT: afidí, afidares, afidà, afidàrem, afidàreu, afidaren

INDICATIU FUTUR: afidaré, afidaràs, afidarà, afidarem, afidareu, afidaran

INDICATIU CONDICIONAL: afidaria, afidaries, afidaria, afidaríem, afidaríeu, afidarien

SUBJUNTIU PRESENT: afidi, afidis, afidi, afidem, afideu, afidin

SUBJUNTIU IMPERFET: afidés, afidessis, afidés, afidéssim, afidéssiu, afidessin

IMPERATIU: afida, afidi, afidem, afideu, afidin

->afidàvit

■afidàvit

[del b. ll. affidavit, 3a p. perf. ind. de affidare ‘jurar fidelitat’]

m 1 DR Acte de manifestació de coneixement o de declaració de voluntat formalitzat en un document per tal que en resti constància, destinat a produir determinats efectes jurídics.

2 FIN Document que era lliurat amb els títols del deute públic a alguns dels seus tenidors pel qual eren exonerats de tots o d’una part dels imposts que llur possessió comportava.

->afídids

■afídids

[del gr. aphís, aphídos ‘pugó’ i -id]

m ENTOM 1 pl Família d’insectes homòpters fitòfags el representant més conegut de la qual és el pugó.

2 sing Insecte de la família dels afídids.

->afidífag

afidífag -a

[del gr. aphís, aphídos ‘pugó, i -fag]

adj ZOOL Que es nodreix d’afídids.

->àfids

àfids

[del gr. aphís, aphídos ‘pugó’]

m pl ENTOM Afídids.

->afiganyament

■afiganyament

[de afiganyar]

m 1 Acció d’afiganyar o d’afiganyar-se;

2 l’efecte.

->afiganyar

■afiganyar

[de figa]

v tr Rebregar (la roba, el vestit, etc.).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: afiganyar

GERUNDI: afiganyant

PARTICIPI: afiganyat, afiganyada, afiganyats, afiganyades

INDICATIU PRESENT: afiganyo, afiganyes, afiganya, afiganyem, afiganyeu, afiganyen

INDICATIU IMPERFET: afiganyava, afiganyaves, afiganyava, afiganyàvem, afiganyàveu, afiganyaven

INDICATIU PASSAT: afiganyí, afiganyares, afiganyà, afiganyàrem, afiganyàreu, afiganyaren

INDICATIU FUTUR: afiganyaré, afiganyaràs, afiganyarà, afiganyarem, afiganyareu, afiganyaran

INDICATIU CONDICIONAL: afiganyaria, afiganyaries, afiganyaria, afiganyaríem, afiganyaríeu, afiganyarien

SUBJUNTIU PRESENT: afiganyi, afiganyis, afiganyi, afiganyem, afiganyeu, afiganyin

SUBJUNTIU IMPERFET: afiganyés, afiganyessis, afiganyés, afiganyéssim, afiganyéssiu, afiganyessin

IMPERATIU: afiganya, afiganyi, afiganyem, afiganyeu, afiganyin

->afigat

■afigat -ada

[de figa]

adj 1 Que té la forma o l’aparença d’una figa.

2 fig Que manca de caràcter, d’energia.

->afigurar

■afigurar

[de figura; 1a FONT: 1601]

v 1 tr Veure de lluny (una cosa) sense distingir-la bé, albirar.

2 pron Imaginar-se jutjant pels indicis, l’aparença, etc., conjecturar. La mare ja s’afigurava que no es casarien.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: afigurar

GERUNDI: afigurant

PARTICIPI: afigurat, afigurada, afigurats, afigurades

INDICATIU PRESENT: afiguro, afigures, afigura, afigurem, afigureu, afiguren

INDICATIU IMPERFET: afigurava, afiguraves, afigurava, afiguràvem, afiguràveu, afiguraven

INDICATIU PASSAT: afigurí, afigurares, afigurà, afiguràrem, afiguràreu, afiguraren

INDICATIU FUTUR: afiguraré, afiguraràs, afigurarà, afigurarem, afigurareu, afiguraran

INDICATIU CONDICIONAL: afiguraria, afiguraries, afiguraria, afiguraríem, afiguraríeu, afigurarien

SUBJUNTIU PRESENT: afiguri, afiguris, afiguri, afigurem, afigureu, afigurin

SUBJUNTIU IMPERFET: afigurés, afiguressis, afigurés, afiguréssim, afiguréssiu, afiguressin

IMPERATIU: afigura, afiguri, afigurem, afigureu, afigurin

->afilador

■afilador -a

[de afilar]

1 m i f Persona que afila.

2 m Corretja per a afilar els raors d’afaitar.

3 f TECNOL Màquina d’afilar eines de tall.

->afiladura

■afiladura

[de afilar]

f Acció d’afilar, amb la pedra o altrament, el tall d’un ganivet, un raor, etc.

->afilament

■afilament

[de afilar]

m 1 Acció d’afilar o d’afilar-se.

2 AGR Procediment utilitzat per a obtenir fibres vegetals (cànem, lli, etc.) molt llargues, o plantes (escarola, api, etc.) molt tendres.

->afilar

■afilar

[de fil; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr Esmolar.

2 pron 1 Aprimar-se, amagrir-se fins a l’extrem (especialment la cara, el nas i els dits). Amb els anys se li ha anat afilant la cara.

2 AGR Allargar-se anormalment les tiges i les fulles d’una planta creixent dèbils i primes, sense clorofil·la.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: afilar

GERUNDI: afilant

PARTICIPI: afilat, afilada, afilats, afilades

INDICATIU PRESENT: afilo, afiles, afila, afilem, afileu, afilen

INDICATIU IMPERFET: afilava, afilaves, afilava, afilàvem, afilàveu, afilaven

INDICATIU PASSAT: afilí, afilares, afilà, afilàrem, afilàreu, afilaren

INDICATIU FUTUR: afilaré, afilaràs, afilarà, afilarem, afilareu, afilaran

INDICATIU CONDICIONAL: afilaria, afilaries, afilaria, afilaríem, afilaríeu, afilarien

SUBJUNTIU PRESENT: afili, afilis, afili, afilem, afileu, afilin

SUBJUNTIU IMPERFET: afilés, afilessis, afilés, afiléssim, afiléssiu, afilessin

IMPERATIU: afila, afili, afilem, afileu, afilin

->afilat

afilat -ada

[de afilar]

adj Molt prim (dit especialment del nas, la cara i els dits).

->afilerament

■afilerament

[de afilerar]

m Acció d’afilerar o d’afilerar-se.

->afilerar

■afilerar

[de filera; 1a FONT: s. XVII]

v 1 tr Posar en filera.

2 pron Afilerar-se al llarg de la paret.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: afilerar

GERUNDI: afilerant

PARTICIPI: afilerat, afilerada, afilerats, afilerades

INDICATIU PRESENT: afilero, afileres, afilera, afilerem, afilereu, afileren

INDICATIU IMPERFET: afilerava, afileraves, afilerava, afileràvem, afileràveu, afileraven

INDICATIU PASSAT: afilerí, afilerares, afilerà, afileràrem, afileràreu, afileraren

INDICATIU FUTUR: afileraré, afileraràs, afilerarà, afilerarem, afilerareu, afileraran

INDICATIU CONDICIONAL: afileraria, afileraries, afileraria, afileraríem, afileraríeu, afilerarien

SUBJUNTIU PRESENT: afileri, afileris, afileri, afilerem, afilereu, afilerin

SUBJUNTIU IMPERFET: afilerés, afileressis, afilerés, afileréssim, afileréssiu, afileressin

IMPERATIU: afilera, afileri, afilerem, afilereu, afilerin

->afiliable

■afiliable

Part. sil.: a_fi_li_a_ble

[de afiliar]

adj Que es pot afiliar.

->afiliació

■afiliació

Part. sil.: a_fi_li_a_ci_ó

Cp. filiació

[de afiliar; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f Acció d’afiliar o d’afiliar-se.

->afiliar

■afiliar

Part. sil.: a_fi_li_ar

Cp. afillar

[del b. ll. filiare ‘reconèixer com a fill’; 1a FONT: 1868, DLCo.]

v 1 1 tr Fer entrar (algú) com a membre en una associació, un partit polític, una congregació, un gremi, etc. Va afiliar el seu fill al partit que llavors manava.

2 pron Afiliar-se a un partit polític.

2 tr Lligar a una associació mare (associacions anàlogues), fer entrar (una associació) en una lliga d’associacions anàlogues. Afiliar una entitat a la federació nacional.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: afiliar

GERUNDI: afiliant

PARTICIPI: afiliat, afiliada, afiliats, afiliades

INDICATIU PRESENT: afilio, afilies, afilia, afiliem, afilieu, afilien

INDICATIU IMPERFET: afiliava, afiliaves, afiliava, afiliàvem, afiliàveu, afiliaven

INDICATIU PASSAT: afilií, afiliares, afilià, afiliàrem, afiliàreu, afiliaren

INDICATIU FUTUR: afiliaré, afiliaràs, afiliarà, afiliarem, afiliareu, afiliaran

INDICATIU CONDICIONAL: afiliaria, afiliaries, afiliaria, afiliaríem, afiliaríeu, afiliarien

SUBJUNTIU PRESENT: afiliï, afiliïs, afiliï, afiliem, afilieu, afiliïn

SUBJUNTIU IMPERFET: afiliés, afiliessis, afiliés, afiliéssim, afiliéssiu, afiliessin

IMPERATIU: afilia, afiliï, afiliem, afilieu, afiliïn

->afiliat

afiliat -ada

Part. sil.: a_fi_li_at

[de afiliar]

adj i m i f Persona que forma part d’una associació, un partit polític, una congregació, un gremi, etc.

->afillament

■afillament

[de afillar]

m 1 1 Acció d’afillar o d’afillar-se;

2 l’efecte.

2 DR CIV Acceptació, recepció o acolliment d’una persona com a fill.

->afillar

■afillar

Cp. afiliar

[de fill; 1a FONT: s. XIV, Jaume I, Llull]

v DR CIV 1 tr Adoptar com a fill, complint els requisits que les lleis estableixen, el qui no ho és per generació.

2 pron Afillar-se un nen.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: afillar

GERUNDI: afillant

PARTICIPI: afillat, afillada, afillats, afillades

INDICATIU PRESENT: afillo, afilles, afilla, afillem, afilleu, afillen

INDICATIU IMPERFET: afillava, afillaves, afillava, afillàvem, afillàveu, afillaven

INDICATIU PASSAT: afillí, afillares, afillà, afillàrem, afillàreu, afillaren

INDICATIU FUTUR: afillaré, afillaràs, afillarà, afillarem, afillareu, afillaran

INDICATIU CONDICIONAL: afillaria, afillaries, afillaria, afillaríem, afillaríeu, afillarien

SUBJUNTIU PRESENT: afilli, afillis, afilli, afillem, afilleu, afillin

SUBJUNTIU IMPERFET: afillés, afillessis, afillés, afilléssim, afilléssiu, afillessin

IMPERATIU: afilla, afilli, afillem, afilleu, afillin

->afillat

■afillat -ada

[de afillar]

m i f Persona adoptada com a fill per un estrany.

->afil·le

■afil·le -a

[del gr. áphyllos ‘sense fulles’]

adj BOT Privat de fulles.

->afíl·lia

afíl·lia

Part. sil.: a_fíl_li_a

[de afil·le]

f BOT Absència de fulles.

->afil·loforats

■afil·loforats

[der. de a-^1, fil·lo- i -for]

m BOT 1 pl Grup de fongs basidiomicets que comprèn molts representants lignícoles imputrescibles, d’himeni llis amb porus i agulles, alguns dels quals són comestibles.

2 sing Fong del grup dels afil·loforats.

->afillolar

■afillolar

[de fillol]

v tr Ésser padrí de bateig (d’algú).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: afillolar

GERUNDI: afillolant

PARTICIPI: afillolat, afillolada, afillolats, afillolades

INDICATIU PRESENT: afillolo, afilloles, afillola, afillolem, afilloleu, afillolen

INDICATIU IMPERFET: afillolava, afillolaves, afillolava, afillolàvem, afillolàveu, afillolaven

INDICATIU PASSAT: afillolí, afillolares, afillolà, afillolàrem, afillolàreu, afillolaren

INDICATIU FUTUR: afillolaré, afillolaràs, afillolarà, afillolarem, afillolareu, afillolaran

INDICATIU CONDICIONAL: afillolaria, afillolaries, afillolaria, afillolaríem, afillolaríeu, afillolarien

SUBJUNTIU PRESENT: afilloli, afillolis, afilloli, afillolem, afilloleu, afillolin

SUBJUNTIU IMPERFET: afillolés, afillolessis, afillolés, afilloléssim, afilloléssiu, afillolessin

IMPERATIU: afillola, afilloli, afillolem, afilloleu, afillolin

->afil·lòpode

afil·lòpode -a

[de a-^1, fil·lo- i -pode]

adj BOT Dit de les plantes que a l’hora de la floració presenten la base de la tija sense fulles.

->afinable

■afinable

[de afinar]

adj Susceptible d’afinament o d’afinació.

->afinació

■afinació

Part. sil.: a_fi_na_ci_ó

[de afinar]

f 1 1 Acció d’afinar;

2 l’efecte.

2 MÚS Escala o referència de nivell de freqüència en què és afinat un instrument.

->afinadament

■afinadament

[de afinat]

adv Amb afinació.

->afinador

■afinador -a

[de afinar; 1a FONT: 1696, DLac.]

1 m i f 1 Persona que afina. Afinador de metalls.

2 esp Persona que té per ofici afinar pianos i altres instruments músics.

2 m HIST Persona que tenia per ofici de vigilar l’exactitud dels pesos i les mesures utilitzats en les transaccions mercantils i de corregir-ne qualsevol imperfecció.

3 m MÚS Estri que serveix per a afinar instruments musicals.

4 m TÈXT Instrument proveït d’una part activa d’esmeril que és col·locada sobre la carda quan se n’ha d’esmerilar el raspall d’acer.

->afinament

■afinament

[de afinar; 1a FONT: 1696, DLac.]

m 1 Acció d’afinar o d’afinar-se. L’afinament d’una balança.

2 METAL·L Acció d’afinar un metall, de purificar-lo.

3 afinament electrolític METAL·L Procés de purificar un metall fent-lo servir d’ànode en un bany d’electrodeposició i recollint-lo en forma pura en el càtode.

->afinar

■afinar

[de fi^3; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 1 tr Fer més fi, més delicat.

2 tr Fer més fi, més cortès (algú).

3 pron Afinar-se les mans. Afinar-se un vi, un licor.

4 tr fig Afinar el gust, els costums.

2 pron Gairebé encertar, acostar-se molt al fi que hom es proposa. En el discurs de comiat va afinar-se molt en tot el que va dir.

3 tr Arribar a veure, a distingir.

4 tr Corregir qualsevol imperfecció. Afinar un mecanisme, les cobertes d’un llibre.

5 tr CERÀM Fer desaparèixer els caires vius de les peces de terrissa encara crues fregant-les amb el llimador, aprimar-les del fons o llimar-les de qualsevol part que convingui.

6 tr METAL·L 1 Purificar un metall per qualsevol mètode.

2 En la metal·lúrgia de l’acer, obtenir l’acer mitjançant l’oxidació i l’eliminació dels elements que té en excés el ferro colat o qualsevol altra primera matèria.

3 afinar el gra Reduir les dimensions del gra d’un metall.

7 tr METROL Ajustar un instrument de mesura per a obtenir indicacions precises.

8 MÚS 1 tr Posar un instrument musical a to.

2 abs Cantar o tocar un instrument musical amb els tons justos.

9 tr RADIOTÈC Sintonitzar una emissora tan bé com ho permet el receptor.

10 tr TÈXT Referit a un cos de muntura jacquard, graduar a un mateix nivell i d’un en un tots els mallons o vidres de què és compost.

11 tr VIDR En la indústria del vidre, mantenir la pasta en fusió un cert temps, a fi que deposi els materials no dissolts i les bombolles d’aire se separin.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: afinar

GERUNDI: afinant

PARTICIPI: afinat, afinada, afinats, afinades

INDICATIU PRESENT: afino, afines, afina, afinem, afineu, afinen

INDICATIU IMPERFET: afinava, afinaves, afinava, afinàvem, afinàveu, afinaven

INDICATIU PASSAT: afiní, afinares, afinà, afinàrem, afinàreu, afinaren

INDICATIU FUTUR: afinaré, afinaràs, afinarà, afinarem, afinareu, afinaran

INDICATIU CONDICIONAL: afinaria, afinaries, afinaria, afinaríem, afinaríeu, afinarien

SUBJUNTIU PRESENT: afini, afinis, afini, afinem, afineu, afinin

SUBJUNTIU IMPERFET: afinés, afinessis, afinés, afinéssim, afinéssiu, afinessin

IMPERATIU: afina, afini, afinem, afineu, afinin

->afinat

■afinat -ada

[de afinar]

adj 1 Pervingut a un exhauriment extrem de forces per malaltia o per fatiga.

2 Amb el semblant empal·lidit i desfigurat com el d’un mort per efecte d’un esglai, d’un disgust, d’un accident sobtós, etc.

->afinitat

■afinitat

[del ll. affinĭtas, -ātis, íd.]

f 1 Parentiu, proximitat o acostament entre coses que concorden, que s’assemblen, que tenen connexió en molts punts. L’afinitat del català amb l’occità. L’afinitat d’una art amb una altra.

2 AGR Compatibilitat més o menys perfecta entre el patró i l’empelt, que repercuteix en el desenvolupament normal de la planta.

3 1 DR Parentiu que, a conseqüència del matrimoni, s’origina entre cada cònjuge i els parents per consanguinitat de l’altre.

2 DR Impediment diriment que resulta d’aquest parentiu.

3 afinitat espiritual DR CAN Afinitat que contrauen els padrins i el ministre del baptisme o de la confirmació amb el batejat o el confirmat i amb els seus pares.

4 GEOM Transformació de l’espai afí en si mateix, que fa correspondre línies paral·leles amb línies paral·leles, punts propis amb punts propis i no canvia el subespai de l’infinit.

5 QUÍM FÍS Tendència d’una mescla de substàncies a reaccionar químicament.

6 afinitat biològica BIOL Semblança existent entre els organismes per raó de filogènia o d’acció ambiental.

7 afinitat d’un colorant TÈXT Tendència d’un colorant a tenyir una fibra tèxtil.

8 afinitat electrònica QUÍM FÍS Tendència que manifesta un àtom a guanyar electrons.

9 afinitat morbosa PAT Afinitat entre dues o més malalties que poden coexistir o succeir-se i en les quals l’una facilita la contracció de l’altra.

->afirmació

■afirmació

Part. sil.: a_fir_ma_ci_ó

[del ll. affirmatio -ōnis; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 1 Acció d’afirmar;

2 l’efecte.

2 LÒG Proposició en la qual la còpula (la relació entre els termes) és posada com a existent.

->afirmar

■afirmar

Cp. afermar

[del ll. affirmare, íd.; 1a FONT: s. XII, Hom.]

v tr Dir, declarar, que una cosa és (oposat a negar^1). Afirmar que una cosa és certa, que no ho és.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: afirmar

GERUNDI: afirmant

PARTICIPI: afirmat, afirmada, afirmats, afirmades

INDICATIU PRESENT: afirmo, afirmes, afirma, afirmem, afirmeu, afirmen

INDICATIU IMPERFET: afirmava, afirmaves, afirmava, afirmàvem, afirmàveu, afirmaven

INDICATIU PASSAT: afirmí, afirmares, afirmà, afirmàrem, afirmàreu, afirmaren

INDICATIU FUTUR: afirmaré, afirmaràs, afirmarà, afirmarem, afirmareu, afirmaran

INDICATIU CONDICIONAL: afirmaria, afirmaries, afirmaria, afirmaríem, afirmaríeu, afirmarien

SUBJUNTIU PRESENT: afirmi, afirmis, afirmi, afirmem, afirmeu, afirmin

SUBJUNTIU IMPERFET: afirmés, afirmessis, afirmés, afirméssim, afirméssiu, afirmessin

IMPERATIU: afirma, afirmi, afirmem, afirmeu, afirmin

->afirmatiu

■afirmatiu -iva

Part. sil.: a_fir_ma_tiu

[del ll. affirmativus, -a, -um, íd.]

1 adj Que afirma, que expressa afirmació. Resposta afirmativa.

2 f Proposició, resposta, afirmativa. Persisteixen en l’afirmativa.

->afirmativament

■afirmativament

[de afirmatiu]

adv D’una manera afirmativa. Respondre afirmativament.

->afitament

■afitament

[de afitar]

m Fitació.

->afitar

afitar

[de a-^2 i fitar]

v tr MAT Fitar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: afitar

GERUNDI: afitant

PARTICIPI: afitat, afitada, afitats, afitades

INDICATIU PRESENT: afito, afites, afita, afitem, afiteu, afiten

INDICATIU IMPERFET: afitava, afitaves, afitava, afitàvem, afitàveu, afitaven

INDICATIU PASSAT: afití, afitares, afità, afitàrem, afitàreu, afitaren

INDICATIU FUTUR: afitaré, afitaràs, afitarà, afitarem, afitareu, afitaran

INDICATIU CONDICIONAL: afitaria, afitaries, afitaria, afitaríem, afitaríeu, afitarien

SUBJUNTIU PRESENT: afiti, afitis, afiti, afitem, afiteu, afitin

SUBJUNTIU IMPERFET: afités, afitessis, afités, afitéssim, afitéssiu, afitessin

IMPERATIU: afita, afiti, afitem, afiteu, afitin

->afitorar

■afitorar

[de fitora]

v tr 1 Ferir amb la fitora.

2 afitorar amb la vista (o amb els ulls) fig Clavar (a algú) la mirada, mirar (algú) fixament, insistentment.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: afitorar

GERUNDI: afitorant

PARTICIPI: afitorat, afitorada, afitorats, afitorades

INDICATIU PRESENT: afitoro, afitores, afitora, afitorem, afitoreu, afitoren

INDICATIU IMPERFET: afitorava, afitoraves, afitorava, afitoràvem, afitoràveu, afitoraven

INDICATIU PASSAT: afitorí, afitorares, afitorà, afitoràrem, afitoràreu, afitoraren

INDICATIU FUTUR: afitoraré, afitoraràs, afitorarà, afitorarem, afitorareu, afitoraran

INDICATIU CONDICIONAL: afitoraria, afitoraries, afitoraria, afitoraríem, afitoraríeu, afitorarien

SUBJUNTIU PRESENT: afitori, afitoris, afitori, afitorem, afitoreu, afitorin

SUBJUNTIU IMPERFET: afitorés, afitoressis, afitorés, afitoréssim, afitoréssiu, afitoressin

IMPERATIU: afitora, afitori, afitorem, afitoreu, afitorin

->afix

■afix -a

[del ll. affixus ‘aplicat’; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

1 adj Unit o afegit a una cosa. Partícula afixa.

2 m GEOM 1 Fent referència a un punt, nombre complex que té per components les coordenades del punt.

2 Fent referència a un nombre complex, punt les coordenades del qual són les components del nombre complex.

3 m GRAM Partícula afegida a un mot a fi de compondre’n un altre de significació diferent.

->afixable

■afixable

[de afixar]

adj Susceptible d’ésser afixat.

->afixació

■afixació

Part. sil.: a_fi_xa_ci_ó

[de afixar]

f Acció d’afixar.

->afixal

■afixal

[de afixar]

adj Pertanyent a un afix, de la natura d’un afix.

->afixar

■afixar

[de afix; 1a FONT: 1769]

v tr 1 Clavar o posar (un anunci, un cartell, etc.) en una paret, un tauler, etc. Van afixar aquell avís a les portes de les aules.

2 GRAM 1 Afegir un afix a un mot o al radical d’un mot.

2 Afegir un pronom afix a un verb.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: afixar

GERUNDI: afixant

PARTICIPI: afixat, afixada, afixats, afixades

INDICATIU PRESENT: afixo, afixes, afixa, afixem, afixeu, afixen

INDICATIU IMPERFET: afixava, afixaves, afixava, afixàvem, afixàveu, afixaven

INDICATIU PASSAT: afixí, afixares, afixà, afixàrem, afixàreu, afixaren

INDICATIU FUTUR: afixaré, afixaràs, afixarà, afixarem, afixareu, afixaran

INDICATIU CONDICIONAL: afixaria, afixaries, afixaria, afixaríem, afixaríeu, afixarien

SUBJUNTIU PRESENT: afixi, afixis, afixi, afixem, afixeu, afixin

SUBJUNTIU IMPERFET: afixés, afixessis, afixés, afixéssim, afixéssiu, afixessin

IMPERATIU: afixa, afixi, afixem, afixeu, afixin

->aflacar

■aflacar

[de flac]

v intr Afluixar, esdevenir menys abundant, menys nombrós. A la nostra costa el peix cada vegada aflaca més.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: aflacar

GERUNDI: aflacant

PARTICIPI: aflacat, aflacada, aflacats, aflacades

INDICATIU PRESENT: aflaco, aflaques, aflaca, aflaquem, aflaqueu, aflaquen

INDICATIU IMPERFET: aflacava, aflacaves, aflacava, aflacàvem, aflacàveu, aflacaven

INDICATIU PASSAT: aflaquí, aflacares, aflacà, aflacàrem, aflacàreu, aflacaren

INDICATIU FUTUR: aflacaré, aflacaràs, aflacarà, aflacarem, aflacareu, aflacaran

INDICATIU CONDICIONAL: aflacaria, aflacaries, aflacaria, aflacaríem, aflacaríeu, aflacarien

SUBJUNTIU PRESENT: aflaqui, aflaquis, aflaqui, aflaquem, aflaqueu, aflaquin

SUBJUNTIU IMPERFET: aflaqués, aflaquessis, aflaqués, aflaquéssim, aflaquéssiu, aflaquessin

IMPERATIU: aflaca, aflaqui, aflaquem, aflaqueu, aflaquin

->aflamar

■aflamar

[de flama]

v tr 1 Ablamar.

2 fig Inflamar.

3 Assecar o marcir, el sol, les ventades, o el fred intens (les plantes). Aquestes fredorades han aflamat el ficus.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: aflamar

GERUNDI: aflamant

PARTICIPI: aflamat, aflamada, aflamats, aflamades

INDICATIU PRESENT: aflamo, aflames, aflama, aflamem, aflameu, aflamen

INDICATIU IMPERFET: aflamava, aflamaves, aflamava, aflamàvem, aflamàveu, aflamaven

INDICATIU PASSAT: aflamí, aflamares, aflamà, aflamàrem, aflamàreu, aflamaren

INDICATIU FUTUR: aflamaré, aflamaràs, aflamarà, aflamarem, aflamareu, aflamaran

INDICATIU CONDICIONAL: aflamaria, aflamaries, aflamaria, aflamaríem, aflamaríeu, aflamarien

SUBJUNTIU PRESENT: aflami, aflamis, aflami, aflamem, aflameu, aflamin

SUBJUNTIU IMPERFET: aflamés, aflamessis, aflamés, aflaméssim, aflaméssiu, aflamessin

IMPERATIU: aflama, aflami, aflamem, aflameu, aflamin

->aflamat

■aflamat -ada

[de aflamar]

adj Dit del menjar que, pel fet d’haver rebut l’acció directa de la flama, s’ha ennegrit per fora i resta poc cuit per dintre.

->aflaquiment

■aflaquiment

[de aflaquir]

m Acció d’aflaquir o d’aflaquir-se.

->aflaquir

■aflaquir

[de flac]

v 1 tr Fer tornar flac.

2 pron Tornar-se flac.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: aflaquir

GERUNDI: aflaquint

PARTICIPI: aflaquit, aflaquida, aflaquits, aflaquides

INDICATIU PRESENT: aflaqueixo, aflaqueixes, aflaqueix, aflaquim, aflaquiu, aflaqueixen

INDICATIU IMPERFET: aflaquia, aflaquies, aflaquia, aflaquíem, aflaquíeu, aflaquien

INDICATIU PASSAT: aflaquí, aflaquires, aflaquí, aflaquírem, aflaquíreu, aflaquiren

INDICATIU FUTUR: aflaquiré, aflaquiràs, aflaquirà, aflaquirem, aflaquireu, aflaquiran

INDICATIU CONDICIONAL: aflaquiria, aflaquiries, aflaquiria, aflaquiríem, aflaquiríeu, aflaquirien

SUBJUNTIU PRESENT: aflaqueixi, aflaqueixis, aflaqueixi, aflaquim, aflaquiu, aflaqueixin

SUBJUNTIU IMPERFET: aflaquís, aflaquissis, aflaquís, aflaquíssim, aflaquíssiu, aflaquissin

IMPERATIU: aflaqueix, aflaqueixi, aflaquim, aflaquiu, aflaqueixin

->aflat

■aflat

[del ll. afflatus, -us, íd.]

m Hàlit, alè, buf.

->aflatoxina

■aflatoxina

[del nom cient. A(spergillus) fla(vus) i toxina]

f FISIOL Nom genèric de diverses micotoxines cancerígenes de pes molecular baix, excretades per fongs Aspergillus sobre cereals i cacauets exposats a la humitat i a temperatures càlides.

->aflautat

■aflautat -ada

Part. sil.: a_flau_tat

[de flauta; 1a FONT: s. XX]

adj Dit del timbre (d’una veu, d’un instrument) que recorda el de la flauta.

->aflèbia

aflèbia

Part. sil.: a_flè_bi_a

[de a-^1 i el gr. phléps, phlebós ‘vena’]

f BOT Òrgan foliaci propi de les falgueres que neix a la base del raquis de la fronda o de les pinnes de primer ordre i que té una forma diferent d’aquestes.

->aflicció

■aflicció

Part. sil.: a_flic_ci_ó

[del ll. afflictio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Estat anímic de qui està colpit dolorosament per una desgràcia, per un mal.

2 La causa d’aquest estat. Amb aquell comportament era l’aflicció dels seus.

->aflicte

■aflicte -a

[del ll. afflictus, -a, -um ‘abatut, afligit’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj Afligit.

->aflictiu

■aflictiu -iva

Part. sil.: a_flic_tiu

[formació culta analògica sobre la base del ll. afflictus, -a, -um, participi del ll. affligëre (v. afligir); 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

adj 1 Que afligeix, que causa aflicció, afligidor.

2 pena aflictiva Pena corporal.

->afligidament

■afligidament

[de afligit]

adv Amb aflicció.

->afligidor

■afligidor -a

[de afligir]

adj Que afligeix.

->afligiment

■afligiment

[de afligir]

m 1 Acció d’afligir.

2 Aflicció.

->afligir

■afligir

[del ll. affligĕre ‘donar un cop contra alguna cosa, abatre’, der. de fligĕre ‘pegar’; 1a FONT: s. XIII]

v 1 tr Colpir dolorosament una desgràcia, un mal. La mort del pare ens va afligir a tots. Les plagues que van afligir Egipte.

2 pron Esdevenir fortament adolorat per una desgràcia, un mal, etc. Arran de la mort del pare ens vam afligir molt.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: afligir

GERUNDI: afligint

PARTICIPI: afligit, afligida, afligits, afligides

INDICATIU PRESENT: afligeixo, afligeixes, afligeix, afligim, afligiu, afligeixen

INDICATIU IMPERFET: afligia, afligies, afligia, afligíem, afligíeu, afligien

INDICATIU PASSAT: afligí, afligires, afligí, afligírem, afligíreu, afligiren

INDICATIU FUTUR: afligiré, afligiràs, afligirà, afligirem, afligireu, afligiran

INDICATIU CONDICIONAL: afligiria, afligiries, afligiria, afligiríem, afligiríeu, afligirien

SUBJUNTIU PRESENT: afligeixi, afligeixis, afligeixi, afligim, afligiu, afligeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: afligís, afligissis, afligís, afligíssim, afligíssiu, afligissin

IMPERATIU: afligeix, afligeixi, afligim, afligiu, afligeixin

->afligit

■afligit -ida

[de afligir]

adj Que sofreix aflicció.

->aflogístic

■aflogístic -a

[de flogístic]

adj Sense flama.

->aflonjament

■aflonjament

[de aflonjar]

m Acció d’aflonjar o d’aflonjar-se.

->aflonjar

■aflonjar

[de flonjo]

v 1 tr Fer tornar flonjo.

2 pron Tornar-se flonjo.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: aflonjar

GERUNDI: aflonjant

PARTICIPI: aflonjat, aflonjada, aflonjats, aflonjades

INDICATIU PRESENT: aflonjo, aflonges, aflonja, aflongem, aflongeu, aflongen

INDICATIU IMPERFET: aflonjava, aflonjaves, aflonjava, aflonjàvem, aflonjàveu, aflonjaven

INDICATIU PASSAT: aflongí, aflonjares, aflonjà, aflonjàrem, aflonjàreu, aflonjaren

INDICATIU FUTUR: aflonjaré, aflonjaràs, aflonjarà, aflonjarem, aflonjareu, aflonjaran

INDICATIU CONDICIONAL: aflonjaria, aflonjaries, aflonjaria, aflonjaríem, aflonjaríeu, aflonjarien

SUBJUNTIU PRESENT: aflongi, aflongis, aflongi, aflongem, aflongeu, aflongin

SUBJUNTIU IMPERFET: aflongés, aflongessis, aflongés, aflongéssim, aflongéssiu, aflongessin

IMPERATIU: aflonja, aflongi, aflongem, aflongeu, aflongin

->aflorament

■aflorament

[de aflorar]

m 1 Acció d’aflorar.

2 ECOL i OCEANOG Surgència a la terra o a l’oceà.

3 GEOL 1 Lloc on hom pot veure el substrat rocós in situ.

2 Àrea total en la qual apareix una unitat litològica particular, sigui visible o no.

4 MINERAL Àrea en què una capa, un filó o un jaciment mineral apareix a la superfície del terreny.

->aflorar

■aflorar

[de flor]

v intr 1 Apuntar, aparèixer a flor de terra (una planta, una substància mineral). En aquells tossals hi aflora el coure.

2 fig Començar a manifestar-se. De seguida li van aflorar els sentiments.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: aflorar

GERUNDI: aflorant

PARTICIPI: aflorat, aflorada, aflorats, aflorades

INDICATIU PRESENT: afloro, aflores, aflora, aflorem, afloreu, afloren

INDICATIU IMPERFET: aflorava, afloraves, aflorava, afloràvem, afloràveu, afloraven

INDICATIU PASSAT: aflorí, aflorares, aflorà, afloràrem, afloràreu, afloraren

INDICATIU FUTUR: afloraré, afloraràs, aflorarà, aflorarem, aflorareu, afloraran

INDICATIU CONDICIONAL: afloraria, afloraries, afloraria, afloraríem, afloraríeu, aflorarien

SUBJUNTIU PRESENT: aflori, afloris, aflori, aflorem, afloreu, aflorin

SUBJUNTIU IMPERFET: aflorés, afloressis, aflorés, afloréssim, afloréssiu, afloressin

IMPERATIU: aflora, aflori, aflorem, afloreu, aflorin

->aflotonat

■aflotonat -ada

[de flotó]

adj Formant un flotó.

->afluència

■afluència

Part. sil.: a_flu_èn_ci_a

Hom.: efluència

[del ll. affluentia, íd.; 1a FONT: s. XV]

f 1 Acció d’afluir.

2 Qualitat d’afluent, abundància de paraules o d’expressions.

->afluent

■afluent

Part. sil.: a_flu_ent

Hom.: efluent

[del ll. affluens, -ntis, íd., participi pres. de affluĕre ‘afluir’; 1a FONT: 1460, Roig]

1 adj Que aflueix.

2 m HIDROG 1 Corrent d’aigua que desguassa en un altre de més important.

2 obs Immissari d’un llac.

->afluir

■afluir

Part. sil.: a_flu_ir

Hom.: efluir

Cp. confluir

[del ll. affluĕre, íd.; 1a FONT: 1917, DOrt.]

v intr 1 Decórrer un fluid devers un indret. La sang no li afluïa al cervell. L’aigua dels rius aflueix al mar.

2 fig Acudir, acórrer, abundosament a un indret. Grans grups de gent afluïen a la manifestació.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: afluir

GERUNDI: afluint

PARTICIPI: afluït, afluïda, afluïts, afluïdes

INDICATIU PRESENT: aflueixo, aflueixes, aflueix, afluïm, afluïu, aflueixen

INDICATIU IMPERFET: afluïa, afluïes, afluïa, afluíem, afluíeu, afluïen

INDICATIU PASSAT: afluí, afluïres, afluí, afluírem, afluíreu, afluïren

INDICATIU FUTUR: afluiré, afluiràs, afluirà, afluirem, afluireu, afluiran

INDICATIU CONDICIONAL: afluiria, afluiries, afluiria, afluiríem, afluiríeu, afluirien

SUBJUNTIU PRESENT: aflueixi, aflueixis, aflueixi, afluïm, afluïu, aflueixin

SUBJUNTIU IMPERFET: afluís, afluïssis, afluís, afluíssim, afluíssiu, afluïssin

IMPERATIU: aflueix, aflueixi, afluïm, afluïu, aflueixin

->afluix

afluix

Part. sil.: a_fluix

[de afluixar]

m Afluixament.

->afluixada

■afluixada

Part. sil.: a_flui_xa_da

[de afluixar]

f Afluixament.

->afluixament

■afluixament

Part. sil.: a_flui_xa_ment

[de afluixar]

m Acció d’afluixar o d’afluixar-se.

->afluixapapers

■afluixapapers

Part. sil.: a_flui_xa_pa_pers

[de afluixar i paper]

m OFICINA Dispositiu que permet d’introduir o de treure lliurement el paper d’una màquina d’escriure o calculadora.

->afluixar

■afluixar

Part. sil.: a_flui_xar

[de fluix; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

v 1 1 tr Posar fluixa (una cosa tibant o estreta). Si no afluixeu la corretja no ho traureu pas.

2 pron Afluixar-se un lligam.

2 tr fig Deixar anar, amollar. Afluixar un disbarat.

3 1 tr Fer tornar fluixa (una cosa) disminuint-ne la fortalesa, la intensitat, el vigor. La fam ha afluixat la voluntat de resistència de la població.

2 pron Afluixar-se la vista.

4 tr Reduir en nombre, en quantitat, en valor. Afluixar les despeses.

5 intr Perdre força una cosa. La tempesta afluixa.

6 intr Posar un menor esforç en una tasca, en una empresa, en una contesa, etc.; cedir. No afluixis davant les amenaces.

7 pron dial Prescindir de fer o de tenir alguna cosa; abstenir-se. Molta gent se n’afluixa de col·laborar amb l’associació de veïns.

8 intr Esdevenir menys abundant, menys nombrós; aflacar. Aquest any el turisme ha afluixat molt.

9 tr Començar a descollar (un cargol).

10 afluixar la bossa fig Donar diners.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: afluixar

GERUNDI: afluixant

PARTICIPI: afluixat, afluixada, afluixats, afluixades

INDICATIU PRESENT: afluixo, afluixes, afluixa, afluixem, afluixeu, afluixen

INDICATIU IMPERFET: afluixava, afluixaves, afluixava, afluixàvem, afluixàveu, afluixaven

INDICATIU PASSAT: afluixí, afluixares, afluixà, afluixàrem, afluixàreu, afluixaren

INDICATIU FUTUR: afluixaré, afluixaràs, afluixarà, afluixarem, afluixareu, afluixaran

INDICATIU CONDICIONAL: afluixaria, afluixaries, afluixaria, afluixaríem, afluixaríeu, afluixarien

SUBJUNTIU PRESENT: afluixi, afluixis, afluixi, afluixem, afluixeu, afluixin

SUBJUNTIU IMPERFET: afluixés, afluixessis, afluixés, afluixéssim, afluixéssiu, afluixessin

IMPERATIU: afluixa, afluixi, afluixem, afluixeu, afluixin

->aflux

■aflux

[del ll. affluxus, participi de affluĕre ‘afluir’]

m 1 ELECT Convergència de càrregues elèctriques vers un punt.

2 aflux catòdic ELECTRÒN Corrent d’ions positius que en un tub de gasos enrarits són atrets pel càtode.

->afocal

afocal

[de focal]

adj ÒPT Dit del sistema òptic centrat de distància focal infinita.

->afocat

■afocat -ada

[de foc]

adj 1 ant Domiciliat, inscrit en la llista dels focs d’una població.

2 esp HIST Dit del vassall d’un senyor feudal que tenia el domicili o foc en el territori d’aquest i al qual restava lligat per dret de fogatge.

->afogament^1

■afogament^1

[de afogar^2]

m MAR Part de l’arbre que va collada amb tascons a la coberta del bastiment o, si no hi ha coberta, en un dels bancs amb una argolla.

->afogament^2

■afogament^2

m Ofegament.

->afogar^1

■afogar^1

[de foc; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr Abrusar, calar foc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: afogar

GERUNDI: afogant

PARTICIPI: afogat, afogada, afogats, afogades

INDICATIU PRESENT: afogo, afogues, afoga, afoguem, afogueu, afoguen

INDICATIU IMPERFET: afogava, afogaves, afogava, afogàvem, afogàveu, afogaven

INDICATIU PASSAT: afoguí, afogares, afogà, afogàrem, afogàreu, afogaren

INDICATIU FUTUR: afogaré, afogaràs, afogarà, afogarem, afogareu, afogaran

INDICATIU CONDICIONAL: afogaria, afogaries, afogaria, afogaríem, afogaríeu, afogarien

SUBJUNTIU PRESENT: afogui, afoguis, afogui, afoguem, afogueu, afoguin

SUBJUNTIU IMPERFET: afogués, afoguessis, afogués, afoguéssim, afoguéssiu, afoguessin

IMPERATIU: afoga, afogui, afoguem, afogueu, afoguin

->afogar^2

■afogar^2

[del ll. offocare, íd. (v. ofegar)]

v tr i pron Ofegar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: afogar

GERUNDI: afogant

PARTICIPI: afogat, afogada, afogats, afogades

INDICATIU PRESENT: afogo, afogues, afoga, afoguem, afogueu, afoguen

INDICATIU IMPERFET: afogava, afogaves, afogava, afogàvem, afogàveu, afogaven

INDICATIU PASSAT: afoguí, afogares, afogà, afogàrem, afogàreu, afogaren

INDICATIU FUTUR: afogaré, afogaràs, afogarà, afogarem, afogareu, afogaran

INDICATIU CONDICIONAL: afogaria, afogaries, afogaria, afogaríem, afogaríeu, afogarien

SUBJUNTIU PRESENT: afogui, afoguis, afogui, afoguem, afogueu, afoguin

SUBJUNTIU IMPERFET: afogués, afoguessis, afogués, afoguéssim, afoguéssiu, afoguessin

IMPERATIU: afoga, afogui, afoguem, afogueu, afoguin

->afolcat

■afolcat -ada

[de folcat; 1a FONT: s. XV]

adj Formant folc o ramat.

->afoll

■afoll

[de afollar]

m Afollament.

->afollador

■afollador -a

[de afollar]

adj Que afolla.

->afollament

■afollament

[de afollar; 1a FONT: 1211]

m Acció d’afollar o d’afollar-se.

->afollar

■afollar

[de follar; 1a FONT: s. XII]

v 1 tr 1 Fer malbé, espatllar (especialment un membre), destruir. Va caure i es va afollar la mà.

2 fig Trepitjar, oprimir.

2 pron Avortar (dit especialment de les bèsties).

3 afollar nius Treure’n els ocells.

4 fer afollar Fer avortar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: afollar

GERUNDI: afollant

PARTICIPI: afollat, afollada, afollats, afollades

INDICATIU PRESENT: afollo, afolles, afolla, afollem, afolleu, afollen

INDICATIU IMPERFET: afollava, afollaves, afollava, afollàvem, afollàveu, afollaven

INDICATIU PASSAT: afollí, afollares, afollà, afollàrem, afollàreu, afollaren

INDICATIU FUTUR: afollaré, afollaràs, afollarà, afollarem, afollareu, afollaran

INDICATIU CONDICIONAL: afollaria, afollaries, afollaria, afollaríem, afollaríeu, afollarien

SUBJUNTIU PRESENT: afolli, afollis, afolli, afollem, afolleu, afollin

SUBJUNTIU IMPERFET: afollés, afollessis, afollés, afolléssim, afolléssiu, afollessin

IMPERATIU: afolla, afolli, afollem, afolleu, afollin

->afollat

■afollat -ada

[de afollar]

adj Esguerrat, fet malbé.

->àfon

■àfon -a

[del gr. áphōnos ‘sense veu’]

adj FON 1 Dit del fonema pronunciat sense vibracions de cordes vocals, sord.

2 esp Dit de tot fonema que, eventualment o per causes evolutives regulars, no presenta cap mena d’efecte acústic.

->afonacases

■afonacases

[de afonar i casa]

m i f Dilapidador.

->afonament

■afonament

[de afonar]

m enfonsament 1.

->afonar

■afonar

[de fons; 1a FONT: s. XV]

v tr ant i dial Enfonsar.

->afonemàtic

■afonemàtic -a

[de a-* i fonemàtic]

adj FON Dit del signe no fonemàtic.

->afonia

■afonia

Part. sil.: a_fo_ni_a

[del gr. aphōnía ‘privació de veu’; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f PAT Pèrdua o disminució de la veu.

->afònic

■afònic -a

[de afonia]

adj 1 Privat de l’ús de la veu.

2 FON Dit del fonema mancat de vibracions vocàliques.

->afonització

■afonització

Part. sil.: a_fo_nit_za_ci_ó

[del gr. aphōnízō ‘fer tornar mut’]

f FON Procés que determina una manca creixent de vibracions vocàliques en un fonema o en un grup de fonemes.

->aforador

■aforador -a

[de aforar]

1 adj Que afora o serveix per a aforar. Aixeta aforadora. Recipient aforador. Molinet aforador.

2 m i f Persona que afora.

3 m METROL 1 Instrument per a mesurar el volum d’un líquid dins un recipient o bé la seva capacitat.

2 Aparell per a mesurar el cabal d’un fluid que passa per una canalització.

->aforament

■aforament

[de aforar]

m 1 Acció d’aforar.

2 ENG Mesura del cabal d’un fluid que passa per un conducte determinat.

3 aforament de la ventilació MIN En les galeries de les mines, control, mitjançant anemòmetres i catatermòmetres, dels corrents i el poder refrigerant de l’aire.

->aforar

■aforar

[de l’ant. for ‘fur’; 1a FONT: 1460, Roig]

v tr 1 DR FISC 1 Reconèixer, pesar o mesurar gèneres o mercaderies per establir el pagament de drets de duana i fixar la tarifa que li és aplicable o l’import de l’exacció aranzelària.

2 Determinar els ingressos d’un espectacle públic segons el nombre i el preu de les entrades per tal d’establir la base tributària per al pagament de la contribució industrial.

3 aforar un vaixell Arquejar un vaixell i valorar i taxar els drets que, segons aranzel, acredita la duana pel material flotant que és introduït en un port.

2 ENG Mesurar el cabal d’un fluid que passa per un conducte determinat, especialment quan es tracta d’un corrent d’aigua.

3 NUMIS Adaptar el valor de la moneda a les condicions establertes per un for determinat.

4 TECNOL 1 Mesurar la capacitat o la quantitat de líquid que pot contenir un recipient.

2 p ext Graduar recipients assenyalant una determinada escala de ratlles, corresponents als diferents volums. Matràs aforat. Proveta aforada. Dipòsit aforat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: aforar

GERUNDI: aforant

PARTICIPI: aforat, aforada, aforats, aforades

INDICATIU PRESENT: aforo, afores, afora, aforem, aforeu, aforen

INDICATIU IMPERFET: aforava, aforaves, aforava, aforàvem, aforàveu, aforaven

INDICATIU PASSAT: aforí, aforares, aforà, aforàrem, aforàreu, aforaren

INDICATIU FUTUR: aforaré, aforaràs, aforarà, aforarem, aforareu, aforaran

INDICATIU CONDICIONAL: aforaria, aforaries, aforaria, aforaríem, aforaríeu, aforarien

SUBJUNTIU PRESENT: afori, aforis, afori, aforem, aforeu, aforin

SUBJUNTIU IMPERFET: aforés, aforessis, aforés, aforéssim, aforéssiu, aforessin

IMPERATIU: afora, afori, aforem, aforeu, aforin

->aforat

■aforat -ada

[de aforar]

adj DR Que es beneficia d’una jurisdicció privilegiada. No el van detenir perquè era una persona aforada.

->afores

■afores

[de fora]

m pl Voltants d’una població.

->aforestació

■aforestació

Part. sil.: a_fo_res_ta_ci_ó

[de aforestar]

f Acció d’aforestar.

->aforestar

■aforestar

[de forest; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

v tr Convertir en forest o bosc (un terreny, etc.).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: aforestar

GERUNDI: aforestant

PARTICIPI: aforestat, aforestada, aforestats, aforestades

INDICATIU PRESENT: aforesto, aforestes, aforesta, aforestem, aforesteu, aforesten

INDICATIU IMPERFET: aforestava, aforestaves, aforestava, aforestàvem, aforestàveu, aforestaven

INDICATIU PASSAT: aforestí, aforestares, aforestà, aforestàrem, aforestàreu, aforestaren

INDICATIU FUTUR: aforestaré, aforestaràs, aforestarà, aforestarem, aforestareu, aforestaran

INDICATIU CONDICIONAL: aforestaria, aforestaries, aforestaria, aforestaríem, aforestaríeu, aforestarien

SUBJUNTIU PRESENT: aforesti, aforestis, aforesti, aforestem, aforesteu, aforestin

SUBJUNTIU IMPERFET: aforestés, aforestessis, aforestés, aforestéssim, aforestéssiu, aforestessin

IMPERATIU: aforesta, aforesti, aforestem, aforesteu, aforestin

->aforisme

■aforisme

[del gr. aphorismós ‘definició’; 1a FONT: 1696, DLac.]

m 1 DR Proposició que expressa un principi jurídic referent a determinat camp del dret.

2 LIT Proposició concisa, completa i sovint enginyosa que enuncia una norma científica, filosòfica o moral sense argumentar-la.

->aforístic

■aforístic -a

[de aforisme]

1 adj En forma d’aforisme, escrit amb aforismes.

2 f LIT 1 Tractat dels aforismes.

2 Col·lecció o aplec d’aforismes.

->a fortiori

a fortiori* [afortiɔ́ɾi]

[llat ] loc adv 1 Locució que significa ‘a partir d’allò que és més fort’. Raonament ‘a fortiori’.

2 LÒG Raonament que infereix, de la veritat d’una proposició, la d’una altra, quan per a la segona hi ha les mateixes raons que per a la primera i altres d’addicionals.

->afortunadament

■afortunadament

[de afortunat]

adv 1 D’una manera afortunada.

2 Per fortuna, per sort.

->afortunat

■afortunat -ada

[de fortuna; 1a FONT: s. XV]

adj 1 Que la fortuna afavoreix, acompanya, que té bon èxit. És una dona afortunada. Una empresa afortunada.

2 Que actua amb reeiximent. Un metge, un cirurgià, afortunat.

3 dia afortunat Dia en què tot va bé, en què tot reïx.

->afòtic

■afòtic -a

[de a-^1 i fòtic]

adj 1 Sense llum.

2 OCEANOG Dit dels indrets de la regió submarina situada per sota dels 200 m de profunditat, en què les radiacions solars visibles han estat totalment absorbides.

->afototròpic

■afototròpic -a

[de a-^1 i fototròpic]

adj Relatiu o pertanyent a l’afototropisme.

->afototropisme

■afototropisme

[de a-** i fototropisme]

m Fototropisme que provoca una resposta negativa o d’allunyament respecte a l’estímul.

->afrancesament

■afrancesament

[de afrancesar]

m 1 Acció d’afrancesar o d’afrancesar-se;

2 l’efecte.

->afrancesar

■afrancesar

[de francès]

v 1 tr Donar caràcter francès a quelcom.

2 pron Adaptar-se als costums, etc., francesos.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: afrancesar

GERUNDI: afrancesant

PARTICIPI: afrancesat, afrancesada, afrancesats, afrancesades

INDICATIU PRESENT: afranceso, afranceses, afrancesa, afrancesem, afranceseu, afrancesen

INDICATIU IMPERFET: afrancesava, afrancesaves, afrancesava, afrancesàvem, afrancesàveu, afrancesaven

INDICATIU PASSAT: afrancesí, afrancesares, afrancesà, afrancesàrem, afrancesàreu, afrancesaren

INDICATIU FUTUR: afrancesaré, afrancesaràs, afrancesarà, afrancesarem, afrancesareu, afrancesaran

INDICATIU CONDICIONAL: afrancesaria, afrancesaries, afrancesaria, afrancesaríem, afrancesaríeu, afrancesarien

SUBJUNTIU PRESENT: afrancesi, afrancesis, afrancesi, afrancesem, afranceseu, afrancesin

SUBJUNTIU IMPERFET: afrancesés, afrancesessis, afrancesés, afranceséssim, afranceséssiu, afrancesessin

IMPERATIU: afrancesa, afrancesi, afrancesem, afranceseu, afrancesin

->afrancesat

■afrancesat -ada

[de afrancesar]

adj i m i f 1 Que ha pres els costums francesos.

2 Que imita amb afectació els francesos.

3 Partidari dels francesos.

4 HIST Dit de les persones que col·laboraren amb el rei Josep I d’Espanya, germà de Napoleó Bonaparte.

->afranquidor

■afranquidor -a

[de afranquir]

adj Que afranqueix.

->afranquiment

■afranquiment

[de afranquir]

m 1 Acció d’afranquir o d’afranquir-se.

2 esp Manumissió.

->afranquir

■afranquir

[de franc^2; 1a FONT: 1272, CTort.]

v tr 1 Fer franc o lliure (l’esclau, el serf).

2 Alliberar d’un jou, d’una càrrega. Afranquir el jovent del servei militar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: afranquir

GERUNDI: afranquint

PARTICIPI: afranquit, afranquida, afranquits, afranquides

INDICATIU PRESENT: afranqueixo, afranqueixes, afranqueix, afranquim, afranquiu, afranqueixen

INDICATIU IMPERFET: afranquia, afranquies, afranquia, afranquíem, afranquíeu, afranquien

INDICATIU PASSAT: afranquí, afranquires, afranquí, afranquírem, afranquíreu, afranquiren

INDICATIU FUTUR: afranquiré, afranquiràs, afranquirà, afranquirem, afranquireu, afranquiran

INDICATIU CONDICIONAL: afranquiria, afranquiries, afranquiria, afranquiríem, afranquiríeu, afranquirien

SUBJUNTIU PRESENT: afranqueixi, afranqueixis, afranqueixi, afranquim, afranquiu, afranqueixin

SUBJUNTIU IMPERFET: afranquís, afranquissis, afranquís, afranquíssim, afranquíssiu, afranquissin

IMPERATIU: afranqueix, afranqueixi, afranquim, afranquiu, afranqueixin

->afràsia

■afràsia

Part. sil.: a_frà_si_a

[de a-^1 i el gr. phrásis ‘llenguatge, frase’]

f PAT Incapacitat de lligar d’una manera intel·ligible els mots que hom profereix.

->afrau

■afrau

Part. sil.: a_frau

[de frau^2; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

f frau^2 2.

->afrenellament

■afrenellament

[de afrenellar]

m Acció d’afrenellar.

->afrenellar

■afrenellar

[de frenell; 1a FONT: s. XV]

v tr 1 HIST MIL Lligar entre ells, un cop abarloats, diversos vaixells amb frenells per tal de formar, abans d’entrar en combat, un conjunt compacte a fi d’impedir als vaixells enemics el pas entre els vaixells propis.

2 MAR Fermar amb frenells, especialment el guió d’un rem al fons d’un bot.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: afrenellar

GERUNDI: afrenellant

PARTICIPI: afrenellat, afrenellada, afrenellats, afrenellades

INDICATIU PRESENT: afrenello, afrenelles, afrenella, afrenellem, afrenelleu, afrenellen

INDICATIU IMPERFET: afrenellava, afrenellaves, afrenellava, afrenellàvem, afrenellàveu, afrenellaven

INDICATIU PASSAT: afrenellí, afrenellares, afrenellà, afrenellàrem, afrenellàreu, afrenellaren

INDICATIU FUTUR: afrenellaré, afrenellaràs, afrenellarà, afrenellarem, afrenellareu, afrenellaran

INDICATIU CONDICIONAL: afrenellaria, afrenellaries, afrenellaria, afrenellaríem, afrenellaríeu, afrenellarien

SUBJUNTIU PRESENT: afrenelli, afrenellis, afrenelli, afrenellem, afrenelleu, afrenellin

SUBJUNTIU IMPERFET: afrenellés, afrenellessis, afrenellés, afrenelléssim, afrenelléssiu, afrenellessin

IMPERATIU: afrenella, afrenelli, afrenellem, afrenelleu, afrenellin

->afrevoliment

■afrevoliment

[de afrevolir]

m 1 Acció d’afrevolir o d’afrevolir-se;

2 l’efecte.

->afrevolir

■afrevolir

[de frèvol; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr Afeblir, debilitar.

2 pron Afeblir-se, debilitar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: afrevolir

GERUNDI: afrevolint

PARTICIPI: afrevolit, afrevolida, afrevolits, afrevolides

INDICATIU PRESENT: afrevoleixo, afrevoleixes, afrevoleix, afrevolim, afrevoliu, afrevoleixen

INDICATIU IMPERFET: afrevolia, afrevolies, afrevolia, afrevolíem, afrevolíeu, afrevolien

INDICATIU PASSAT: afrevolí, afrevolires, afrevolí, afrevolírem, afrevolíreu, afrevoliren

INDICATIU FUTUR: afrevoliré, afrevoliràs, afrevolirà, afrevolirem, afrevolireu, afrevoliran

INDICATIU CONDICIONAL: afrevoliria, afrevoliries, afrevoliria, afrevoliríem, afrevoliríeu, afrevolirien

SUBJUNTIU PRESENT: afrevoleixi, afrevoleixis, afrevoleixi, afrevolim, afrevoliu, afrevoleixin

SUBJUNTIU IMPERFET: afrevolís, afrevolissis, afrevolís, afrevolíssim, afrevolíssiu, afrevolissin

IMPERATIU: afrevoleix, afrevoleixi, afrevolim, afrevoliu, afrevoleixin

->africà

■africà -ana

Hom.: africar

adj i m i f D’Àfrica o especialment de l’Àfrica negra o subsahariana.

->africació

■africació

Part. sil.: a_fri_ca_ci_ó

[de africar]

f FON Articulació d’un so amb oclusió dels òrgans articulatoris seguida d’un so amb fregament.

->africanisme

■africanisme

m 1 Qualitat d’africà.

2 Defensa dels valors culturals, els interessos polítics, etc., dels africans, especialment dels africans negres.

3 Estudi d’allò que es refereix a l’Àfrica.

->africanista

■africanista

1 adj Relatiu o pertanyent a l’africanisme.

2 adj i m i f Dit de la persona que defensa els interessos africans o n’és partidari.

3 adj i m i f Dit de la persona dedicada a estudis històrics, arqueològics, etnològics, lingüístics, etc., relatius a l’Àfrica.

->africanística

africanística

[de africanista]

f Estudi dels pobles africans des del punt de vista etnogràfic, etnològic, lingüístic, antropològic, etc.

->africantrop

africantrop

[del nom d’Àfrica i -antrop]

m PALEONT i ANTROP Homínid descobert el 1935 vora el llac Njarasa o Eyasi, a Tanzània, considerat una forma recent d’Homo erectus.

->africar

■africar

Hom.: africà

[del ll. affricare ‘fregar contra’]

v tr FON Produir (un so) amb africació.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: africar

GERUNDI: africant

PARTICIPI: africat, africada, africats, africades

INDICATIU PRESENT: africo, afriques, africa, afriquem, afriqueu, afriquen

INDICATIU IMPERFET: africava, africaves, africava, africàvem, africàveu, africaven

INDICATIU PASSAT: afriquí, africares, africà, africàrem, africàreu, africaren

INDICATIU FUTUR: africaré, africaràs, africarà, africarem, africareu, africaran

INDICATIU CONDICIONAL: africaria, africaries, africaria, africaríem, africaríeu, africarien

SUBJUNTIU PRESENT: afriqui, afriquis, afriqui, afriquem, afriqueu, afriquin

SUBJUNTIU IMPERFET: afriqués, afriquessis, afriqués, afriquéssim, afriquéssiu, afriquessin

IMPERATIU: africa, afriqui, afriquem, afriqueu, afriquin

->africat

■africat -ada

[de africar; 1a FONT: s. XIX, Fabra]

adj i f FON Dit del fonema la realització genètica del qual es compon de dos moments, un d’oclusiu i un altre, subsegüent, de fricatiu, ambdós essent formats en el mateix punt d’articulació: [ts, dz, tʃ i dʒ].

->afrikaans

■afrikaans* [əfɾikáns]

[mot neerl., ‘africà’]

m LING i LIT Llengua germànica del grup occidental originada al sud del continent africà a partir dels dialectes neerlandesos dels colonitzadors establerts a mitjan segle XVII.

->afrikaner

afrikaner* [əfɾikánər]

[mot neerl., ‘africà’]

1 inv m i f Individu d’un poble de l’Àfrica del Sud, anomenat també bòer, format pels descendents dels pagesos procedents dels Països Baixos establerts al cap de Bona Esperança a partir del segle XVII.

2 adj Relatiu o pertanyent als afrikaner.

->afro-

■afro-

Forma prefixada del mot llatí afer, afra, afrum, que significa ‘africà’. Ex.: afrocubà, afroasiàtic, afroeuropeu.

->afroalpí

afroalpí -ina

Part. sil.: a_fro_al_pí

[de afro- i alpí]

adj GEOBOT Relatiu o pertanyent a la flora que, a les muntanyes africanes, ocupa les zones geobotànicament equivalents als estatges alpí i subalpí europeus.

->afroamericà

■afroamericà -ana

Part. sil.: a_fro_a_me_ri_cà

[de afro- i americà]

adj Relatiu o pertanyent als negres africans transportats com a esclaus a Amèrica des del segle XVI fins al XIX, o als seus descendents, i sobretot a les formes culturals pròpies, desenvolupades per ells en aquell continent.

->afroasiàtic

■afroasiàtic -a

Part. sil.: a_fro_a_si_à_tic

[de afro- i asiàtic]

1 adj Relatiu o pertanyent a l’Àfrica i a l’Àsia, conjuntament. Bloc afroasiàtic.

2 adj i m LING Dit de la família de llengües africanes assimilable amb algunes modificacions a la camitosemítica.

->afrobrasiler

afrobrasiler -a

[de afro- i brasiler]

adj Relatiu o pertanyent als brasilers d’origen africà o als seus descendents, i sobretot a les formes culturals desenvolupades per ells.

->afrocubà

afrocubà -ana

[de de afro- i cubà]

adj Relatiu o pertanyent als cubans d’origen africà.

->afrodísia

■afrodísia

Part. sil.: a_fro_dí_si_a

[del gr. aphrodísia ‘festes i sacrificis a Afrodita, plaers de l’amor’; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f PSIQ Exageració morbosa de l’apetit sexual.

->afrodisíac

■afrodisíac -a

Part. sil.: a_fro_di_sí_ac

[del gr. aphrodisiakós ‘relatiu a les festes d’Afrodita, als plaers de l’amor’]

1 adj Dit dels factors d’excitació sexual.

2 m FARM Substància o medicament que excita l’apetit sexual.

->afrodítids

afrodítids

[del gr. Aphodítē ‘Afrodita’ i -id]

m ZOOL 1 pl Família d’anèl·lids poliquets errants, un representant destacat de la qual és el ratolí de mar.

2 sing Individu de la família dels afrodítids.

->afròmetre

■afròmetre

[del gr. áphros ‘escuma’ i -metre]

m ENOL Manòmetre d’aire comprimit usat per a mesurar la pressió dels gasos de les ampolles de vi escumós.

->afront

■afront

[de afrontar; 1a FONT: s. XIII]

m 1 Ofensa greu feta a la cara, públicament.

2 Vergonya, deshonor. Aquest vici li és un afront terrible.

->afrontació

■afrontació

Part. sil.: a_fron_ta_ci_ó

[de afrontar; 1a FONT: s. XIII, CTort.]

f 1 El fet d’afrontar una heretat, un camp, etc., amb un altre.

2 pl Indicació de les heretats, etc., amb què afronta una heretat, etc.

->afrontador

■afrontador -a

[de afrontar]

adj i m i f Que afronta.

->afrontament

■afrontament

[de afrontar]

m 1 Acció d’afrontar o d’afrontar-se.

2 TERAP Acció d’ajuntar els llavis d’una ferida per tal de facilitar-ne la cicatrització.

->afrontar

■afrontar

[de front; 1a FONT: s. XII]

v 1 tr Oposar front a front, encontrar, acarar. Afrontar dues persones.

2 intr Ésser contigu un territori, una heretat, un camp, etc., a un altre. La casa afronta amb la riera.

3 tr Fer cara, resistir sense acovardir-se. Afrontar les contrarietats.

4 tr Fer un afront. Les paraules del ministre van afrontar la pagesia.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: afrontar

GERUNDI: afrontant

PARTICIPI: afrontat, afrontada, afrontats, afrontades

INDICATIU PRESENT: afronto, afrontes, afronta, afrontem, afronteu, afronten

INDICATIU IMPERFET: afrontava, afrontaves, afrontava, afrontàvem, afrontàveu, afrontaven

INDICATIU PASSAT: afrontí, afrontares, afrontà, afrontàrem, afrontàreu, afrontaren

INDICATIU FUTUR: afrontaré, afrontaràs, afrontarà, afrontarem, afrontareu, afrontaran

INDICATIU CONDICIONAL: afrontaria, afrontaries, afrontaria, afrontaríem, afrontaríeu, afrontarien

SUBJUNTIU PRESENT: afronti, afrontis, afronti, afrontem, afronteu, afrontin

SUBJUNTIU IMPERFET: afrontés, afrontessis, afrontés, afrontéssim, afrontéssiu, afrontessin

IMPERATIU: afronta, afronti, afrontem, afronteu, afrontin

->afrontat

afrontat -ada

[de afrontar]

adj HERÀLD Dit de dos animals o de dos caps que es miren entre ells, o de dos objectes oposats, l’un davant l’altre.

->afrontós

■afrontós -osa

[de afrontar]

adj Que causa afront.

->afrontosament

■afrontosament

[de afrontós]

adv Amb afront. Em va tractar afrontosament.

->afrormòsia

■afrormòsia

Part. sil.: a_fror_mò_si_a

[de afro- i el gr. hórmos ‘cadena, collar’]

f BOT 1 Gènere d’arbres africans de la família de les papilionàcies (Afrormosia sp).

2 Fusta de l’afrormòsia.

->afrosiderita

afrosiderita

[del gr. áphros ‘escuma’ i siderita]

f MINERAL Varietat de clorita del grup de les leptoclorites.

->afruitat

■afruitat -ada

Part. sil.: a_frui_tat

[de fruita]

adj 1 Que fa una olor que recorda la de la fruita. Perfum afruitat.

2 Dit d’un vi, d’un oli, etc., amb un tast que recorda la dolçor de la fruita.

->afta

■afta

[del ll. aphta i aquest del gr. áphthai, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

f PAT Afecció caracteritzada per la presència de lesions erosives, amb fons de color de mantega i contorns inflamatoris.

->aftartodocetisme

aftartodocetisme

[del gr. áphthartos ‘incorruptible’ i docetisme]

m CRIST Doctrina, formulada al segle VI dC, variant del monofisisme.

->aftassita

aftassita

[del nom de ibn al-Aftas, primer dinasta]

m HIST Membre de la dinastia amazic que governà la taifa de Badajoz (1022-1095).

->afterhours

afterhours* [àftəɾáwərs]

[angl ] m Fora-d’hores.

->aftós

■aftós -osa

[de afta]

adj 1 PAT Relatiu o pertanyent a les aftes, causat per aftes, caracteritzat per la presència d’aftes.

2 febre aftosa VETER Glossopeda.

->aftosi

aftosi

[de afta i -osi]

f PAT Erupció d’aftes.

->afuadís

■afuadís -issa

Part. sil.: a_fu_a_dís

[de afuar]

adj Que s’afua fàcilment. Un gos molt afuadís.

->afuament

■afuament

Part. sil.: a_fu_a_ment

[de afuar]

m Acció d’afuar o d’afuar-se.

->afuar^1

■afuar^1

Part. sil.: a_fu_ar

[de afusar, der. de fus; 1a FONT: s. XIX]

v 1 tr Aprimar d’un cap (alguna cosa). Afuar un bastó.

2 pron Allargar-se tendint a acabar en punta. Amb la malaltia se li ha afuat la cara.

3 tr TECNOL Donar forma cònica a l’extrem d’un objecte mitjançant un torn o una altra màquina.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: afuar

GERUNDI: afuant

PARTICIPI: afuat, afuada, afuats, afuades

INDICATIU PRESENT: afuo, afues, afua, afuem, afueu, afuen

INDICATIU IMPERFET: afuava, afuaves, afuava, afuàvem, afuàveu, afuaven

INDICATIU PASSAT: afuí, afuares, afuà, afuàrem, afuàreu, afuaren

INDICATIU FUTUR: afuaré, afuaràs, afuarà, afuarem, afuareu, afuaran

INDICATIU CONDICIONAL: afuaria, afuaries, afuaria, afuaríem, afuaríeu, afuarien

SUBJUNTIU PRESENT: afuï, afuïs, afuï, afuem, afueu, afuïn

SUBJUNTIU IMPERFET: afués, afuessis, afués, afuéssim, afuéssiu, afuessin

IMPERATIU: afua, afuï, afuem, afueu, afuïn

->afuar^2

■afuar^2

Part. sil.: a_fu_ar

[v. afuar^1]

v 1 tr Incitar a envestir; abordar.

2 pron Llançar-se impetuosament sobre algú o alguna cosa, en una direcció determinada. El llop s’afuà sobre l’ovella.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: afuar

GERUNDI: afuant

PARTICIPI: afuat, afuada, afuats, afuades

INDICATIU PRESENT: afuo, afues, afua, afuem, afueu, afuen

INDICATIU IMPERFET: afuava, afuaves, afuava, afuàvem, afuàveu, afuaven

INDICATIU PASSAT: afuí, afuares, afuà, afuàrem, afuàreu, afuaren

INDICATIU FUTUR: afuaré, afuaràs, afuarà, afuarem, afuareu, afuaran

INDICATIU CONDICIONAL: afuaria, afuaries, afuaria, afuaríem, afuaríeu, afuarien

SUBJUNTIU PRESENT: afuï, afuïs, afuï, afuem, afueu, afuïn

SUBJUNTIU IMPERFET: afués, afuessis, afués, afuéssim, afuéssiu, afuessin

IMPERATIU: afua, afuï, afuem, afueu, afuïn

->afuat

■afuat -ada

Part. sil.: a_fu_at

[de afuar^1]

1 adj Acabat en punta. Uns bigotis afuats.

2 m ICT Morruda.

->afullolar

afullolar

[de fullola]

v tr Cobrir de fullola.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: afullolar

GERUNDI: afullolant

PARTICIPI: afullolat, afullolada, afullolats, afullolades

INDICATIU PRESENT: afullolo, afulloles, afullola, afullolem, afulloleu, afullolen

INDICATIU IMPERFET: afullolava, afullolaves, afullolava, afullolàvem, afullolàveu, afullolaven

INDICATIU PASSAT: afullolí, afullolares, afullolà, afullolàrem, afullolàreu, afullolaren

INDICATIU FUTUR: afullolaré, afullolaràs, afullolarà, afullolarem, afullolareu, afullolaran

INDICATIU CONDICIONAL: afullolaria, afullolaries, afullolaria, afullolaríem, afullolaríeu, afullolarien

SUBJUNTIU PRESENT: afulloli, afullolis, afulloli, afullolem, afulloleu, afullolin

SUBJUNTIU IMPERFET: afullolés, afullolessis, afullolés, afulloléssim, afulloléssiu, afullolessin

IMPERATIU: afullola, afulloli, afullolem, afulloleu, afullolin

->afusar

■afusar

[de fus]

v 1 tr Donar forma de fus (a una cosa).

2 pron Prendre la forma de fus.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: afusar

GERUNDI: afusant

PARTICIPI: afusat, afusada, afusats, afusades

INDICATIU PRESENT: afuso, afuses, afusa, afusem, afuseu, afusen

INDICATIU IMPERFET: afusava, afusaves, afusava, afusàvem, afusàveu, afusaven

INDICATIU PASSAT: afusí, afusares, afusà, afusàrem, afusàreu, afusaren

INDICATIU FUTUR: afusaré, afusaràs, afusarà, afusarem, afusareu, afusaran

INDICATIU CONDICIONAL: afusaria, afusaries, afusaria, afusaríem, afusaríeu, afusarien

SUBJUNTIU PRESENT: afusi, afusis, afusi, afusem, afuseu, afusin

SUBJUNTIU IMPERFET: afusés, afusessis, afusés, afuséssim, afuséssiu, afusessin

IMPERATIU: afusa, afusi, afusem, afuseu, afusin

->afusat

■afusat -ada

[de afusar]

adj 1 Que té la forma de fus. Dits afusats.

2 forma afusada Que recorda la del fus.

->afusellada

■afusellada

[de afusellar]

f 1 Acció d’afusellar.

2 anar a l’afusellada JOCS afusellar 3.

->afusellament

■afusellament

[de afusellar]

m 1 Acció d’afusellar.

2 DR MIL Execució militar de la pena de mort amb una descàrrega de fusells.

->afusellar

■afusellar

[de fusell^1; 1a FONT: 1905]

v tr 1 Matar, especialment executar una sentència de mort, amb una descàrrega de fusells. Els soldats van afusellar els condemnats.

2 Plagiar. En tal llibre hi ha capítols sencers afusellats de tal altre. Un model afusellat d’un d’estranger.

3 JOCS En el joc del set i mig, posar un jugador una carta que equival al mig cap per amunt i demanar una altra carta al banquer.

4 TÀCT 1 fig Fer foc precís i nodrit sobre una tropa enemiga descoberta i que no té possibilitat de contestar.

2 En artilleria, fer foc amb un canó sobre un altre per inutilitzar-lo.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: afusellar

GERUNDI: afusellant

PARTICIPI: afusellat, afusellada, afusellats, afusellades

INDICATIU PRESENT: afusello, afuselles, afusella, afusellem, afuselleu, afusellen

INDICATIU IMPERFET: afusellava, afusellaves, afusellava, afusellàvem, afusellàveu, afusellaven

INDICATIU PASSAT: afusellí, afusellares, afusellà, afusellàrem, afusellàreu, afusellaren

INDICATIU FUTUR: afusellaré, afusellaràs, afusellarà, afusellarem, afusellareu, afusellaran

INDICATIU CONDICIONAL: afusellaria, afusellaries, afusellaria, afusellaríem, afusellaríeu, afusellarien

SUBJUNTIU PRESENT: afuselli, afusellis, afuselli, afusellem, afuselleu, afusellin

SUBJUNTIU IMPERFET: afusellés, afusellessis, afusellés, afuselléssim, afuselléssiu, afusellessin

IMPERATIU: afusella, afuselli, afusellem, afuselleu, afusellin

->afusió

■afusió

Part. sil.: a_fu_si_ó

Hom.: efusió

[del ll. affusio -ōnis, íd.]

f Acció de vessar o fer caure aigua o un altre líquid sobre alguna cosa, especialment sobre el cos o una part del cos, com a mitjà terapèutic.

->afust

■afust

[de fust]

m ARM Bastiment de fusta o de metall que suporta el canó i és destinat a desplaçar-lo, a apuntar-lo i a amortir-ne el retrocés.

->afzèlia

■afzèlia

Part. sil.: af_zè_li_a

[del nom del botànic suec Adam Afzelius (1750-1837)]

f BOT 1 Gènere d’arbres de la família de les papilionàcies (Afzelia sp), d’una fusta vermellosa.

2 Fusta de l’afzèlia.

->Ag

Ag

símb QUÍM INORG argent 1 1.

->AG

AG

símb CRON agost 1.

->ag.

ag.

abrev CRON agost 1.

->agà

■agà

[del turc agà ‘cavaller, senyor’]

[pl -às] m HIST 1 Primitivament, nom donat pels turcs orientals al germà primogènit i pels otomans al senyor o a l’amo.

2 Posteriorment, a Turquia, cap militar o civil.

->àgab

àgab

m ENTOM Gènere d’insectes coleòpters de la família dels ditíscids (Agabus sp), d’un color negre brillant, que habiten en aigües estancades o poc corrents.

->agabell

■agabell

[de agabellar]

m Agabellament.

->agabellador

■agabellador -a

[de agabellar]

adj i m i f Que agabella.

->agabellament

■agabellament

[de agabellar]

m 1 Acció d’agabellar o d’agabellar-se;

2 l’efecte.

->agabellar

■agabellar

[de gabella^2; 1a FONT: s. XIV]

v 1 tr Acaparar.

2 1 tr Reunir (dues o més persones) a un fi determinat. Amb tota la gent que han agabellat podran desenrunar el pati molt de pressa.

2 pron Els camperols s’agabellaren contra els senyors.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: agabellar

GERUNDI: agabellant

PARTICIPI: agabellat, agabellada, agabellats, agabellades

INDICATIU PRESENT: agabello, agabelles, agabella, agabellem, agabelleu, agabellen

INDICATIU IMPERFET: agabellava, agabellaves, agabellava, agabellàvem, agabellàveu, agabellaven

INDICATIU PASSAT: agabellí, agabellares, agabellà, agabellàrem, agabellàreu, agabellaren

INDICATIU FUTUR: agabellaré, agabellaràs, agabellarà, agabellarem, agabellareu, agabellaran

INDICATIU CONDICIONAL: agabellaria, agabellaries, agabellaria, agabellaríem, agabellaríeu, agabellarien

SUBJUNTIU PRESENT: agabelli, agabellis, agabelli, agabellem, agabelleu, agabellin

SUBJUNTIU IMPERFET: agabellés, agabellessis, agabellés, agabelléssim, agabelléssiu, agabellessin

IMPERATIU: agabella, agabelli, agabellem, agabelleu, agabellin

->agafada

■agafada

[de agafar]

f 1 Acció d’agafar o d’agafar-se.

2 Conjunt de persones o de coses agafades, especialment d’un cop.

3 ESPORT En la boxa, falta que consisteix a subjectar l’adversari amb un o tots dos braços per eludir-ne els atacs, o per refer-se després d’haver estat copejat.

4 Discussió violenta. Vam tenir una bona agafada amb els veïns de dalt.

->agafadís

■agafadís -issa

[de agafar]

adj Susceptible d’ésser agafat, contagiós, encomanadís.

->agafador^1

■agafador^1

[de agafar i -dor^2]

m 1 Part per on hom agafa alguna cosa.

2 fig Pretext, ocasió.

->agafador^2

■agafador^2 -a

[de agafar i -dor^1]

1 adj i m i f Que agafa.

2 m Coixinet o drap que serveix per a agafar coses calentes sense cremar-se.

->agafall

■agafall

[de agafar]

m agafador^1.

->agafallós

■agafallós -osa

[de agafall]

adj Agafatós.

->agafament

■agafament

[de agafar]

m Acció d’agafar o d’agafar-se.

->agafant

■agafant

[de agafar]

adj HERÀLD Empunyant.

->agafar

■agafar

[d’origen incert (antigament gafar, encara dialectal), probablement preromà, d’una arrel indoeuropea ghabh-, comuna a moltes llengües d’aquesta família; 1a FONT: s. XIV]

v 1 tr 1 Subjectar, fer-se seu (algú, algun animal, alguna cosa) amb la mà o un altre òrgan o un instrument adequat, per tenir-ho que no se’n pugui anar, aguantar-ho, emportar-s’ho d’un lloc a un altre, per fer-ne ús, per possessionar-se’n, per apoderar-se’n. Agafar una galleda per la nansa. Agafar un conill per les orelles. Agafar algú pel braç, pel coll, per la cintura, pels cabells. Agafar amb les alicates. Agafar un peix amb l’ham. Agafar amb les dents, amb les potes, amb el bec, amb les urpes. Agafar sopa amb la cullera. Agafar pintura amb el pinzell. Agafar cireres de l’arbre. Agafar un fugitiu.

2 fig Agafar algú en una mentida.

3 no haver-hi per on agafar (algú o alguna cosa) Ésser una persona o una cosa molt dolenta, molt bruta, molt deficient, etc. Aquest vi, no hi ha per on agafar-lo.

2 pron 1 Aguantar-se valent-se de la mà, etc., a fi d’evitar d’ésser emportat, a fi de deturar-se, etc. Agafar-se a la barana per no caure. Agafar-se a un salvavides per no ofegar-se.

2 Lluitaven fortament agafats.

3 fig Aprofitar quelcom com a pretext, com a ocasió, etc., valer-se d’algú per salvaguardar-se, per reeixir en una empresa, etc. S’agafa a qualsevol excusa per no treballar.

4 abs Enganxar-se, adherir-se, un aliment al recipient on es cou. L’arròs s’ha agafat.

3 tr 1 Posar en servei, en ús, en obra. Agafar un llibre per llegir-lo. Agafar la ploma per escriure.

2 Agafar un avió, un taxi.

3 Agafar una professió, un ofici, un càrrec.

4 Agafar un camí, una drecera. En arribar al primer replà, agafa el passadís de la dreta.

5 Agafar un bon ritme, un moviment lent. Agafar el vol. Agafar velocitat, empenta.

6 Agafar ascendent, influència, autoritat.

7 No poder agafar el son.

8 agafar les armes Prendre les armes per combatre.

4 tr Atènyer sobtosament. Ens ha agafat la pluja a mig camí.

5 intr Sobrevenir. Li agafà un mal de ventre, mal de cap, mal de queixal, mal de coll. Li ha agafat molta gana, fred, calor. M’ha agafat aprensió, recel.

6 tr 1 Adjuntar-se (algú) com a company, ajudant, auxiliar, etc.; prendre. Agafar algú per guia, com a guia.

2 Contractar per a un servei; prendre. Agafar minyona, xofer, secretari.

7 1 tr Acceptar, rebre en si (alguna cosa). Agafeu els diners que us donaran. La terra agafa molta aigua.

2 tr fig Agafar les coses bé, malament, tal com vénen, amb interès.

3 pron Agafar-s’ho pel costat que crema, a la fresca.

8 tr Contreure. Agafar un hàbit, un mal vici, un defecte. Agafar un cadarn. Agafar una cosa un gust, consistència, olor.

9 tr Ocupar (un cert espai). La cortina agafa tot el balcó. L’aigua agafa mig dipòsit.

10 intr 1 BOT Arrelar, fer arrels, adquirir vigor, un plançó, un empelt, una planta; prendre. El pi pinyoner agafa bé en el sauló.

2 Produir el seu efecte, reeixir. El foc no agafa amb aquesta mullena.

3 Subjectar-se o romandre una cosa en el lloc on és introduïda. Aquesta serra no agafa.

11 intr Enganxar, adherir. Aquesta pega no agafa.

12 intr Posar-se (a fer). Vaig agafar a córrer.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: agafar

GERUNDI: agafant

PARTICIPI: agafat, agafada, agafats, agafades

INDICATIU PRESENT: agafo, agafes, agafa, agafem, agafeu, agafen

INDICATIU IMPERFET: agafava, agafaves, agafava, agafàvem, agafàveu, agafaven

INDICATIU PASSAT: agafí, agafares, agafà, agafàrem, agafàreu, agafaren

INDICATIU FUTUR: agafaré, agafaràs, agafarà, agafarem, agafareu, agafaran

INDICATIU CONDICIONAL: agafaria, agafaries, agafaria, agafaríem, agafaríeu, agafarien

SUBJUNTIU PRESENT: agafi, agafis, agafi, agafem, agafeu, agafin

SUBJUNTIU IMPERFET: agafés, agafessis, agafés, agaféssim, agaféssiu, agafessin

IMPERATIU: agafa, agafi, agafem, agafeu, agafin

->agafa-sants

■agafa-sants

[de agafar i sant]

m GASTR Truita de farina sense ou que se servia tallada a segments per a acompanyar la carn o el peix, o sense acompanyament en dies de dejuni.

->agafa-sopes

■agafa-sopes

[de agafar i sopa]

m i f Persona que s’entreté amb excés, que s’eternitza en l’execució de les coses.

->agafatall

■agafatall

[de agafar]

m agafador^1.

->agafatós

■agafatós -osa

[de agafar]

adj 1 Que s’agafa o s’adhereix fàcilment.

2 fig De la companyia del qual és difícil de desempallegar-se, que es fa pesat per les seves assiduïtats, els seus afalacs, etc.

->agafes

■agafes

[de agafar]

f pl Instrument que serveix per a agafar.

->agafós

■agafós -osa

[de agafar]

adj Agafatós.

->aga khan

■aga khan

[de agà i el turc khan ‘príncep’]

m Imam de la confessió islàmica dels ismaïlites nizarites.

->agalàctia

■agalàctia

Part. sil.: a_ga_làc_ti_a

[de a-^1 i el gr. gála, gálaktos ‘llet’]

f 1 PAT Manca de la deguda secreció de llet després del part.

2 VETER Malaltia infectivocontagiosa que afecta les ovelles i les cabres, especialment les lleteres, anomenada també mamitis o mastitis.

->agalàxia

■agalàxia

Part. sil.: a_ga_là_xi_a

[de a-^1 i el gr. gála, gálaktos ‘llet’]

f PAT i VETER Agalàctia.

->agalena

agalena

[de a-^1 i el gr. galḗnē ‘serenor del cel o el mar’]

f ZOOL Gènere d’aranyes grosses de l’ordre dels araneids (Agalena sp), que fan el cau a terra, en forma de tub.

->agalla

■agalla

[de gala^2]

f BOT gala^2.

->agallinar-se

■agallinar-se

[de gallina]

v pron Acoquinar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: agallinar

GERUNDI: agallinant

PARTICIPI: agallinat, agallinada, agallinats, agallinades

INDICATIU PRESENT: agallino, agallines, agallina, agallinem, agallineu, agallinen

INDICATIU IMPERFET: agallinava, agallinaves, agallinava, agallinàvem, agallinàveu, agallinaven

INDICATIU PASSAT: agalliní, agallinares, agallinà, agallinàrem, agallinàreu, agallinaren

INDICATIU FUTUR: agallinaré, agallinaràs, agallinarà, agallinarem, agallinareu, agallinaran

INDICATIU CONDICIONAL: agallinaria, agallinaries, agallinaria, agallinaríem, agallinaríeu, agallinarien

SUBJUNTIU PRESENT: agallini, agallinis, agallini, agallinem, agallineu, agallinin

SUBJUNTIU IMPERFET: agallinés, agallinessis, agallinés, agallinéssim, agallinéssiu, agallinessin

IMPERATIU: agallina, agallini, agallinem, agallineu, agallinin

->agàl·loc

■agàl·loc

[del gr. agállokhon, íd.]

m PERFUM Fusta resinosa d’un arbre de l’Índia (Aquilaria agallocha), cremada com a perfum als països orientals.

->àgam

■àgam -a

[de a-^1 i -gam]

adj 1 Celibatari.

2 BIOL Que presenta agàmia.

->agama

■agama

[de a-^1 i el gr. gámos ‘unió’]

m ZOOL Gènere de saures de la família dels agàmids (Agama sp), que comprèn espècies terrestres i arborícoles de tronc ample i més o menys deprimit, cap gros i massís, dilatat per la part posterior, i coloració normalment molt viva, propis de les regions càlides d’Europa.

->agambar

■agambar

[variant de acampar]

v tr Criar amb bon èxit (un infant, un animal petit). Ella sola ha agambat els fills.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: agambar

GERUNDI: agambant

PARTICIPI: agambat, agambada, agambats, agambades

INDICATIU PRESENT: agambo, agambes, agamba, agambem, agambeu, agamben

INDICATIU IMPERFET: agambava, agambaves, agambava, agambàvem, agambàveu, agambaven

INDICATIU PASSAT: agambí, agambares, agambà, agambàrem, agambàreu, agambaren

INDICATIU FUTUR: agambaré, agambaràs, agambarà, agambarem, agambareu, agambaran

INDICATIU CONDICIONAL: agambaria, agambaries, agambaria, agambaríem, agambaríeu, agambarien

SUBJUNTIU PRESENT: agambi, agambis, agambi, agambem, agambeu, agambin

SUBJUNTIU IMPERFET: agambés, agambessis, agambés, agambéssim, agambéssiu, agambessin

IMPERATIU: agamba, agambi, agambem, agambeu, agambin

->agamí

■agamí

[d’origen carib]

[pl -ís] m ORNIT Ocell corredor de la família dels otídids (Psophia crepitans), semblant a la gallina, de colors vius.

->agàmia

■agàmia

Part. sil.: a_gà_mi_a

[de àgam]

f 1 Absència de matrimoni.

2 ANTROP SOC Absència de regulacions específiques que prohibeixin o autoritzin el matrimoni entre individus de determinats grups.

3 BIOL 1 Reproducció asexual o sense gàmetes.

2 Manca d’òrgans sexuals.

->agàmids

■agàmids

[de agama i -id]

m ZOOL 1 pl Família de rèptils constituïda per saures terrestres i arborícoles del vell continent que en general presenten mimetisme.

2 sing Rèptil de la família dels agàmids.

->agammaglobulinèmia

agammaglobulinèmia

Part. sil.: a_gam_ma_glo_bu_li_nè_mi_a

[de a-^1, gammaglobulina i -èmia]

f PAT Manca de globulina gamma a la sang.

->agamocàrpia

agamocàrpia

Part. sil.: a_ga_mo_càr_pi_a

[de a-^1, gamo- i -carpi]

f BOT Formació del fruit sense l’estímul de la fecundació, però amb llavors ben formades, amb capacitat de germinar.

->agamogènesi

■agamogènesi

[de a-^1, gamo- i -gènesi]

f BIOL 1 Desenvolupament d’un individu haploide o diploide a partir d’una única cèl·lula, sense cap necessitat de fecundació.

2 Reproducció asexual.

->agamospèrmia

■agamospèrmia

Part. sil.: a_ga_mos_pèr_mi_a

[de a-^1, gamo- i -spèrmia]

f BOT Formació de llavors sense fecundació prèvia.

->aganat

■aganat -ada

[de gana]

adj Que té gana.

->aganit

aganit -ida

[de gana]

adj dial Aganyit.

->aganyit

aganyit -ida

[variant de aganit amb contaminació de escanyat, escanyolit i altres der. de canya]

adj dial Escanyolit.

->agapant

■agapant

[del gr. agápē ‘amor’ i ánthos ‘flor’]

m BOT Flor de l’amor.

->àgape

■àgape

[del ll. agăpe ‘amor, amistat; àpat fraternal dels cristians primitius’, i aquest, del gr. agápē, íd.; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f 1 CRIST Mot emprat pels primers autors cristians per a designar l’amor cristià, en oposició a l’amor sensual (eros).

2 1 CRIST Àpat en comú que els primitius cristians celebraven en senyal de germanor.

2 p ext Àpat d’amics.

->agapeta

agapeta

[del gr. agapētḗ ‘estimada’]

f CRIST En la primitiva església cristiana, dona que vivia associada amb un home i compartia amb ell un ideal de perfecció.

->agapornis

■agapornis

[del gr. agápē ‘amor’ i órnis ‘ocell’]

m ORNIT Gènere de lloros de l’ordre de les psitaciformes (Agapornis sp), de color verd i amb la cua curta. Només viuen bé en parella, i per això són anomenats també lloros inseparables.

->agapraxi

agapraxi

[del gr. ágan ‘massa’ i praxi]

f PSIQ Alteració del psiquisme que comporta hipersensibilitat mental i va lligada al caràcter de l’individu.

->agar

■agar

[de agar-agar]

m QUÍM IND Agar-agar.

->agar-agar

■agar-agar

[del malai agar-agar, íd.]

m QUÍM IND Substància mucilaginosa extreta de membranes d’algues roges, molt emprada en microbiologia per a preparar medis de cultiu sòlids.

->agarbador

agarbador -a

[de agarbar]

AGR 1 adj 1 Que serveix per a fer garbes.

2 màquina agarbadora (o simplement agarbadora) Màquina segadora-agarbadora.

2 m En les màquines segadores-agarbadores, mecanisme que serveix per a fer les garbes.

->agarbar

■agarbar

[de garba]

v 1 tr Disposar en garbes (el blat, etc., segat o dallat).

2 tr Agafar (una cosa) a tall de garba. Agarbar un sarró.

3 pron Abraonar-se, agarbonar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: agarbar

GERUNDI: agarbant

PARTICIPI: agarbat, agarbada, agarbats, agarbades

INDICATIU PRESENT: agarbo, agarbes, agarba, agarbem, agarbeu, agarben

INDICATIU IMPERFET: agarbava, agarbaves, agarbava, agarbàvem, agarbàveu, agarbaven

INDICATIU PASSAT: agarbí, agarbares, agarbà, agarbàrem, agarbàreu, agarbaren

INDICATIU FUTUR: agarbaré, agarbaràs, agarbarà, agarbarem, agarbareu, agarbaran

INDICATIU CONDICIONAL: agarbaria, agarbaries, agarbaria, agarbaríem, agarbaríeu, agarbarien

SUBJUNTIU PRESENT: agarbi, agarbis, agarbi, agarbem, agarbeu, agarbin

SUBJUNTIU IMPERFET: agarbés, agarbessis, agarbés, agarbéssim, agarbéssiu, agarbessin

IMPERATIU: agarba, agarbi, agarbem, agarbeu, agarbin

->agarberar

■agarberar

[de garbera]

v tr Disposar (les garbes) formant garberes.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: agarberar

GERUNDI: agarberant

PARTICIPI: agarberat, agarberada, agarberats, agarberades

INDICATIU PRESENT: agarbero, agarberes, agarbera, agarberem, agarbereu, agarberen

INDICATIU IMPERFET: agarberava, agarberaves, agarberava, agarberàvem, agarberàveu, agarberaven

INDICATIU PASSAT: agarberí, agarberares, agarberà, agarberàrem, agarberàreu, agarberaren

INDICATIU FUTUR: agarberaré, agarberaràs, agarberarà, agarberarem, agarberareu, agarberaran

INDICATIU CONDICIONAL: agarberaria, agarberaries, agarberaria, agarberaríem, agarberaríeu, agarberarien

SUBJUNTIU PRESENT: agarberi, agarberis, agarberi, agarberem, agarbereu, agarberin

SUBJUNTIU IMPERFET: agarberés, agarberessis, agarberés, agarberéssim, agarberéssiu, agarberessin

IMPERATIU: agarbera, agarberi, agarberem, agarbereu, agarberin

->agarbir-se

■agarbir-se

[de garba]

v pron Abraonar-se, agarbonar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: agarbir

GERUNDI: agarbint

PARTICIPI: agarbit, agarbida, agarbits, agarbides

INDICATIU PRESENT: agarbeixo, agarbeixes, agarbeix, agarbim, agarbiu, agarbeixen

INDICATIU IMPERFET: agarbia, agarbies, agarbia, agarbíem, agarbíeu, agarbien

INDICATIU PASSAT: agarbí, agarbires, agarbí, agarbírem, agarbíreu, agarbiren

INDICATIU FUTUR: agarbiré, agarbiràs, agarbirà, agarbirem, agarbireu, agarbiran

INDICATIU CONDICIONAL: agarbiria, agarbiries, agarbiria, agarbiríem, agarbiríeu, agarbirien

SUBJUNTIU PRESENT: agarbeixi, agarbeixis, agarbeixi, agarbim, agarbiu, agarbeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: agarbís, agarbissis, agarbís, agarbíssim, agarbíssiu, agarbissin

IMPERATIU: agarbeix, agarbeixi, agarbim, agarbiu, agarbeixin

->agarbonar

■agarbonar

[de garbó]

v 1 tr Disposar (sarments, branquillons, etc.) formant garbons.

2 pron Abraonar-se, agafar-se, els qui es barallen.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: agarbonar

GERUNDI: agarbonant

PARTICIPI: agarbonat, agarbonada, agarbonats, agarbonades

INDICATIU PRESENT: agarbono, agarbones, agarbona, agarbonem, agarboneu, agarbonen

INDICATIU IMPERFET: agarbonava, agarbonaves, agarbonava, agarbonàvem, agarbonàveu, agarbonaven

INDICATIU PASSAT: agarboní, agarbonares, agarbonà, agarbonàrem, agarbonàreu, agarbonaren

INDICATIU FUTUR: agarbonaré, agarbonaràs, agarbonarà, agarbonarem, agarbonareu, agarbonaran

INDICATIU CONDICIONAL: agarbonaria, agarbonaries, agarbonaria, agarbonaríem, agarbonaríeu, agarbonarien

SUBJUNTIU PRESENT: agarboni, agarbonis, agarboni, agarbonem, agarboneu, agarbonin

SUBJUNTIU IMPERFET: agarbonés, agarbonessis, agarbonés, agarbonéssim, agarbonéssiu, agarbonessin

IMPERATIU: agarbona, agarboni, agarbonem, agarboneu, agarbonin

->agarbuixar

■agarbuixar

Part. sil.: a_gar_bui_xar

[de garbuix]

v 1 tr Barrejar confusament. Li agarbuixava els cabells amb els dits.

2 pron Se li agarbuixaven els cabells amb la marinada.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: agarbuixar

GERUNDI: agarbuixant

PARTICIPI: agarbuixat, agarbuixada, agarbuixats, agarbuixades

INDICATIU PRESENT: agarbuixo, agarbuixes, agarbuixa, agarbuixem, agarbuixeu, agarbuixen

INDICATIU IMPERFET: agarbuixava, agarbuixaves, agarbuixava, agarbuixàvem, agarbuixàveu, agarbuixaven

INDICATIU PASSAT: agarbuixí, agarbuixares, agarbuixà, agarbuixàrem, agarbuixàreu, agarbuixaren

INDICATIU FUTUR: agarbuixaré, agarbuixaràs, agarbuixarà, agarbuixarem, agarbuixareu, agarbuixaran

INDICATIU CONDICIONAL: agarbuixaria, agarbuixaries, agarbuixaria, agarbuixaríem, agarbuixaríeu, agarbuixarien

SUBJUNTIU PRESENT: agarbuixi, agarbuixis, agarbuixi, agarbuixem, agarbuixeu, agarbuixin

SUBJUNTIU IMPERFET: agarbuixés, agarbuixessis, agarbuixés, agarbuixéssim, agarbuixéssiu, agarbuixessin

IMPERATIU: agarbuixa, agarbuixi, agarbuixem, agarbuixeu, agarbuixin

->agardita

agardita

f MINERAL Arsenat de coure i itri hidratat, YCu6(AsO4)3(OH)18·3H2O, mineral que cristal·litza en el sistema hexagonal.

->agarè

■agarè -ena

[del nom d’Agar, concubina d’Abraham]

adj i m i f Dit dels àrabs, com a pretesos descendents d’Agar a través del seu fill Ismael.

->agàric

agàric -a

[del ll. agarĭcus, i aquest, del gr. agarikón ‘bolet’]

1 adj 1 BOT Relatiu o pertanyent als agàrics.

2 àcid agàric QUÍM ORG Àcid alcohol amb estructura d’àcid cítric amb un substituent hexadecil. Anomenat també àcid agarícic, és extret de l’agàric blanc i havia estat emprat contra la suor excessiva dels tuberculosos.

2 m BOT 1 Gènere de bolets de la família de les agaricàcies (Agaricus sp), d’espores brunes i de cama amb anell membranós; comprèn, entre altres, el xampinyó i el camperol.

2 agàric blanc Bolet de la família de les poliporàcies (Polyporus officinalis), paràsit de làrixs i cedres.

3 m PETROG Dipòsit esponjós calcari format en cavernes, clivelles, etc.

->agaricàcies

agaricàcies

Part. sil.: a_ga_ri_cà_ci_es

[de agàric i -àcia]

f BOT 1 pl Antiga família d’agaricals que comprèn gairebé totes les espècies de l’ordre, exceptuant-ne lactaris, rússules i higroforàcies.

2 pl Moderna família d’agaricals restringida, de gèneres Macrolepiota, Lepiota, Agaricus i Cystoderma, i gèneres afins.

3 sing Bolet de la família de les agaricàcies.

->agaricals

■agaricals

[de agàric]

f BOT 1 pl Ordre de bolets basidiomicets que comprèn la majoria d’espècies comestibles i tòxiques.

2 sing Bolet de l’ordre de les agaricals.

3 sing agàric 2 1.

->agarícic

agarícic, àcid

[de agàric]

QUÍM ORG Àcid agàric.

->agaricina

■agaricina

[de agàric i -ina**]

f QUÍM ORG Àcid agàric.

->agaricoide

■agaricoide

Part. sil.: a_ga_ri_coi_de

[de agàric i -oide]

adj BOT Dit del bolet amb barret, làmines i cama, semblant a un agàric.

->agarrada

■agarrada

[de agarrar]

f 1 Acció d’agarrar o d’agarrar-se.

2 fig Discussió, disputa violenta.

->agarrar

■agarrar

[del cast. garra ‘urpa, grapa’, der. de l’àr. ġárfa ‘grapat’]

v tr Agafar, especialment amb força, fer presa. El policia agarrava la detinguda perquè no fugís.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: agarrar

GERUNDI: agarrant

PARTICIPI: agarrat, agarrada, agarrats, agarrades

INDICATIU PRESENT: agarro, agarres, agarra, agarrem, agarreu, agarren

INDICATIU IMPERFET: agarrava, agarraves, agarrava, agarràvem, agarràveu, agarraven

INDICATIU PASSAT: agarrí, agarrares, agarrà, agarràrem, agarràreu, agarraren

INDICATIU FUTUR: agarraré, agarraràs, agarrarà, agarrarem, agarrareu, agarraran

INDICATIU CONDICIONAL: agarraria, agarraries, agarraria, agarraríem, agarraríeu, agarrarien

SUBJUNTIU PRESENT: agarri, agarris, agarri, agarrem, agarreu, agarrin

SUBJUNTIU IMPERFET: agarrés, agarressis, agarrés, agarréssim, agarréssiu, agarressin

IMPERATIU: agarra, agarri, agarrem, agarreu, agarrin

->agarrat

■agarrat -ada

[de agarrar]

adj 1 Gasiu.

2 agarrat a la seva Aferrat a la seva, que no cedeix en les seves opinions.

->agarrofament

■agarrofament

[de agarrofar-se]

m 1 Acció d’agarrofar-se;

2 l’efecte.

->agarrofar-se

■agarrofar-se

[de garrofa]

v pron Cargolar-se les fulles dels arbres.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: agarrofar

GERUNDI: agarrofant

PARTICIPI: agarrofat, agarrofada, agarrofats, agarrofades

INDICATIU PRESENT: agarrofo, agarrofes, agarrofa, agarrofem, agarrofeu, agarrofen

INDICATIU IMPERFET: agarrofava, agarrofaves, agarrofava, agarrofàvem, agarrofàveu, agarrofaven

INDICATIU PASSAT: agarrofí, agarrofares, agarrofà, agarrofàrem, agarrofàreu, agarrofaren

INDICATIU FUTUR: agarrofaré, agarrofaràs, agarrofarà, agarrofarem, agarrofareu, agarrofaran

INDICATIU CONDICIONAL: agarrofaria, agarrofaries, agarrofaria, agarrofaríem, agarrofaríeu, agarrofarien

SUBJUNTIU PRESENT: agarrofi, agarrofis, agarrofi, agarrofem, agarrofeu, agarrofin

SUBJUNTIU IMPERFET: agarrofés, agarrofessis, agarrofés, agarroféssim, agarroféssiu, agarrofessin

IMPERATIU: agarrofa, agarrofi, agarrofem, agarrofeu, agarrofin

->agarrotar

■agarrotar

[de garrot]

v tr dial Garrotar.

->àgata

■àgata

[del ll. achātes, i aquest, del gr. akhátēs, alterat per influx del gr. agathḗ ‘bona’; 1a FONT: c. 1380]

f MINERAL Varietat criptocristal·lina del quars, del grup de la calcedònia, que es forma dins cavitats amigdaloides.

->agatis

■agatis

[del gr. agathís ‘cabdell’]

m BOT Gènere de grans arbres asiàtics de la família de les araucariàcies (Agathis sp), algunes espècies del qual tenen interès industrial (copal).

->agatodicea

agatodicea

Part. sil.: a_ga_to_di_ce_a

[del gr. agathós ‘bé, bo’ i díkē ‘justícia’]

f FILOS Disciplina que justifica el bé, estudia com és possible i quines formes pot adoptar.

->agatologia

agatologia

Part. sil.: a_ga_to_lo_gi_a

[del gr. agathós ‘bé, bo’ i -logia]

f FILOS 1 Doctrina del bé.

2 Part de l’ètica que estudia el bé.

->àgau

àgau

Part. sil.: à_gau

[mot etiòpic]

1 1 adj Relatiu o pertanyent als àgaus.

2 m i f Individu d’un grup de tribus d’Etiòpia que habiten determinats indrets de Tigre i d’Eritrea.

2 m LING Grup de llengües cuixítiques parlades per alguns illots de població de l’altiplà abissini.

->agavàcies

■agavàcies

Part. sil.: a_ga_và_ci_es

[del ll. científic Agavaceae, del nom del gènere Agave ‘agave’]

f BOT 1 pl Família de monocotiledònies pròpia d’indrets àrids de les regions tropicals i subtropicals, que comprèn unes 600 espècies de plantes, de fulles suculentes, normalment en roseta, i inflorescència terminal, moltes de les quals són emprades com a ornamentals.

2 sing Planta de la família de les agavàcies.

->agave

■agave

[del ll. científic Agave, del gr. agauē, femení de agauós ‘admirable’]

f BOT Atzavara.

->agba

■agba

[d’una llengua africana]

m BOT Tola.

->agegantar

■agegantar

[de gegant]

v tr Donar dimensions gegantines (a una cosa), engegantir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: agegantar

GERUNDI: agegantant

PARTICIPI: agegantat, agegantada, agegantats, agegantades

INDICATIU PRESENT: ageganto, agegantes, ageganta, agegantem, ageganteu, ageganten

INDICATIU IMPERFET: agegantava, agegantaves, agegantava, agegantàvem, agegantàveu, agegantaven

INDICATIU PASSAT: agegantí, agegantares, agegantà, agegantàrem, agegantàreu, agegantaren

INDICATIU FUTUR: agegantaré, agegantaràs, agegantarà, agegantarem, agegantareu, agegantaran

INDICATIU CONDICIONAL: agegantaria, agegantaries, agegantaria, agegantaríem, agegantaríeu, agegantarien

SUBJUNTIU PRESENT: ageganti, agegantis, ageganti, agegantem, ageganteu, agegantin

SUBJUNTIU IMPERFET: agegantés, agegantessis, agegantés, agegantéssim, agegantéssiu, agegantessin

IMPERATIU: ageganta, ageganti, agegantem, ageganteu, agegantin

->agegantat

■agegantat -ada

[de agegantar]

adj D’una estatura extraordinàriament gran, d’unes dimensions excessives.

->agemoliment

■agemoliment

[de agemolir-se]

m Acció d’agemolir-se.

->agemolir-se

■agemolir-se

[probable metàtesi d’un *ajumelir-se, resultat d’un encreuament de ajupir-se i la probable forma antiga humelir-se ‘humiliar-se’; 1a FONT: s. XIX]

v pron 1 Abaixar el cos, ajupir-se, especialment en actitud de submissió. Quan l’amo passa, els esclaus s’agemoleixen.

2 fig Ajupir-se, humiliar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: agemolir

GERUNDI: agemolint

PARTICIPI: agemolit, agemolida, agemolits, agemolides

INDICATIU PRESENT: agemoleixo, agemoleixes, agemoleix, agemolim, agemoliu, agemoleixen

INDICATIU IMPERFET: agemolia, agemolies, agemolia, agemolíem, agemolíeu, agemolien

INDICATIU PASSAT: agemolí, agemolires, agemolí, agemolírem, agemolíreu, agemoliren

INDICATIU FUTUR: agemoliré, agemoliràs, agemolirà, agemolirem, agemolireu, agemoliran

INDICATIU CONDICIONAL: agemoliria, agemoliries, agemoliria, agemoliríem, agemoliríeu, agemolirien

SUBJUNTIU PRESENT: agemoleixi, agemoleixis, agemoleixi, agemolim, agemoliu, agemoleixin

SUBJUNTIU IMPERFET: agemolís, agemolissis, agemolís, agemolíssim, agemolíssiu, agemolissin

IMPERATIU: agemoleix, agemoleixi, agemolim, agemoliu, agemoleixin

->agençaaparadors

agençaaparadors

Part. sil.: a_gen_ça_a_pa_ra_dors

[de agençar i aparador]

m i f Decorador especialitzat en l’agençament i la presentació dels aparadors.

->agençament

■agençament

[de agençar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 Acció d’agençar.

2 agençament d’aparadors Art aplicada d’agençar els objectes exposats en un aparador de manera que facin un efecte atractiu.

->agençar

■agençar

[de gent; 1a FONT: s. XIII]

v tr Disposar, arranjar (les diferents parts d’una cosa, un conjunt de coses) a un fi determinat (estètic, de comoditat, etc.). Encara no hem tingut temps d’agençar la sala gran.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: agençar

GERUNDI: agençant

PARTICIPI: agençat, agençada, agençats, agençades

INDICATIU PRESENT: agenço, agences, agença, agencem, agenceu, agencen

INDICATIU IMPERFET: agençava, agençaves, agençava, agençàvem, agençàveu, agençaven

INDICATIU PASSAT: agencí, agençares, agençà, agençàrem, agençàreu, agençaren

INDICATIU FUTUR: agençaré, agençaràs, agençarà, agençarem, agençareu, agençaran

INDICATIU CONDICIONAL: agençaria, agençaries, agençaria, agençaríem, agençaríeu, agençarien

SUBJUNTIU PRESENT: agenci, agencis, agenci, agencem, agenceu, agencin

SUBJUNTIU IMPERFET: agencés, agencessis, agencés, agencéssim, agencéssiu, agencessin

IMPERATIU: agença, agenci, agencem, agenceu, agencin

->agència

■agència

Part. sil.: a_gèn_ci_a

[de agent; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Ofici d’agent.

2 Empresa de serveis o de gestió, especialment la que fa d’intermediària entre la clientela i els professionals. Agència immobiliària. Agència matrimonial.

3 Lloc on resideix una agència.

4 Contracte en virtut del qual una part assumeix de forma estable i permanent l’encàrrec de promoure, en nom i per compte d’altri i a canvi d’una retribució, la conclusió en exclusiva de contractes, en una zona determinada.

5 Establiment secundari d’una empresa.

6 agència de premsa PERIOD Organització que centralitza les informacions periodístiques recollides pels seus corresponsals en els llocs on es produeixen els esdeveniments i les classifica i les transmet a les empreses subscrites. És anomenada també agència de notícies i agència informativa.

7 agència de publicitat Empresa de serveis a la qual hom encarrega la confecció de campanyes de propaganda de determinats productes a fi d’ampliar o de crear el mercat per a aquests productes.

8 agència de transports TRANSP Empresa de serveis dedicada al trasllat de mercaderies d’un lloc a un altre.

9 agència de viatges TUR Establiment comercial dedicat a l’exercici d’activitats de mediació entre viatgers, d’una banda, i hotels, serveis de transports, guies turístics, etc., d’una altra banda.

10 agència d’informació turística TUR Entitat, generalment pública, destinada a orientar els viatgers sobre béns i serveis turístics.

->agenciament

■agenciament

Part. sil.: a_gen_ci_a_ment

[de agenciar]

m Acció d’agenciar.

->agenciar

■agenciar

Part. sil.: a_gen_ci_ar

[de agència; 1a FONT: 1803, DEst.]

v tr Fer diligències per aconseguir (alguna cosa). Si vols que li agenciï una pensió, ho faré.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: agenciar

GERUNDI: agenciant

PARTICIPI: agenciat, agenciada, agenciats, agenciades

INDICATIU PRESENT: agencio, agencies, agencia, agenciem, agencieu, agencien

INDICATIU IMPERFET: agenciava, agenciaves, agenciava, agenciàvem, agenciàveu, agenciaven

INDICATIU PASSAT: agencií, agenciares, agencià, agenciàrem, agenciàreu, agenciaren

INDICATIU FUTUR: agenciaré, agenciaràs, agenciarà, agenciarem, agenciareu, agenciaran

INDICATIU CONDICIONAL: agenciaria, agenciaries, agenciaria, agenciaríem, agenciaríeu, agenciarien

SUBJUNTIU PRESENT: agenciï, agenciïs, agenciï, agenciem, agencieu, agenciïn

SUBJUNTIU IMPERFET: agenciés, agenciessis, agenciés, agenciéssim, agenciéssiu, agenciessin

IMPERATIU: agencia, agenciï, agenciem, agencieu, agenciïn

->agencier

agencier -a

Part. sil.: a_gen_ci_er

[de agència]

m i f Encarregat d’una agència.

->agenda

■agenda

[del fr. agenda, i aquest, del ll. agenda ‘coses que s’han de fer’, neutre pl. del participi futur passiu del ll. agëre ‘fer’; 1a FONT: c. 1855]

f 1 Llibre o quadern en què cada full correspon a un dia de l’any o a diversos i és apte per a fer-hi anotacions; dietari.

2 Programa d’afers a tractar en un organisme, una assemblea, una reunió.

3 ECON Conjunt de propostes i de projectes que el govern té pendents de realització.

->agenesi

■agenesi

[v. agenèsia]

f PAT Incapacitat d’engendrar.

->agènesi

■agènesi

[de a-^1 i -gènesi]

f PAT Aturada en el desenvolupament embrionari.

->agenèsia

■agenèsia

Part. sil.: a_ge_nè_si_a

[del gr. agennēsía ‘no engendrament’]

f PAT Agenesi.

->agenèsic

■agenèsic -a

[de agenèsia]

adj PAT Estèril.

->agenollador

■agenollador

[de agenollar-se]

m Reclinatori.

->agenollament

■agenollament

[de agenollar-se]

m Acció d’agenollar-se.

->agenollar-se

■agenollar-se

[de genoll; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v pron 1 Posar-se de genolls.

2 fer agenollar (algú) Fer-lo posar de genolls.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: agenollar

GERUNDI: agenollant

PARTICIPI: agenollat, agenollada, agenollats, agenollades

INDICATIU PRESENT: agenollo, agenolles, agenolla, agenollem, agenolleu, agenollen

INDICATIU IMPERFET: agenollava, agenollaves, agenollava, agenollàvem, agenollàveu, agenollaven

INDICATIU PASSAT: agenollí, agenollares, agenollà, agenollàrem, agenollàreu, agenollaren

INDICATIU FUTUR: agenollaré, agenollaràs, agenollarà, agenollarem, agenollareu, agenollaran

INDICATIU CONDICIONAL: agenollaria, agenollaries, agenollaria, agenollaríem, agenollaríeu, agenollarien

SUBJUNTIU PRESENT: agenolli, agenollis, agenolli, agenollem, agenolleu, agenollin

SUBJUNTIU IMPERFET: agenollés, agenollessis, agenollés, agenolléssim, agenolléssiu, agenollessin

IMPERATIU: agenolla, agenolli, agenollem, agenolleu, agenollin

->agent

■agent

[del ll. agens, -ntis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 adj i m i f 1 Que obra.

2 subjecte agent (o simplement agent) GRAM Persona o cosa que fa l’acció representada per un verb.

2 m Poder o causa activa, allò que té el poder de produir un efecte. Agent químic.

3 m i f Persona que té la missió d’obrar per algú.

4 m DR Aquell qui executa actes que poden produir o produeixen efectes jurídics.

5 m DR PEN Autor d’una acció qualificada legalment com a delicte o com a falta.

6 m FILOS Enteniment agent.

7 m INFORM Programa que duu a terme una cerca complexa a Internet.

8 agent antiinfecciós TERAP i FARM Substància química natural o de síntesi que inhibeix el creixement o és capaç d’eliminar els microorganismes patògens específics d’un procés infecciós.

9 agent causant PAT Microorganisme específic (bacteri o virus, sobretot) responsable d’una malaltia o afecció.

10 agent comercial DR Persona que per professió fa d’intermediari en operacions comercials de compravenda de mercaderies.

11 agent consular DR INTERN 1 Agent que, sense pertànyer al cos de funcionaris d’un estat, exerceix determinades activitats consulars limitades a una ciutat o un port estranger per compte de l’estat i sota l’autoritat del seu cònsol.

2 Cap d’oficina consular de la categoria inferior.

12 agent d’assegurances DR Comissionista que es dedica a gestionar la contractació de pòlisses d’assegurança.

13 agent d’assegurances marítimes DR MERC Assessor dels armadors amb relació a la contractació de pòlisses amb empreses asseguradores.

14 agent de canvi i borsa DR MERC Funcionari que intervé privativament en les negociacions i les transferències de tota mena d’efectes o de valors públics cotitzables.

15 agent de duanes DR MERC Intermediari entre l’administració de duanes i els particulars.

16 agent de la propietat immobiliària DR CIV [sigla API] Persona que per professió intervé en operacions de compravenda, de préstec o d’hipoteca de finques urbanes o rústiques, traspassos de locals comercials, valoracions, etc.

17 agent de l’autoritat DR Nom genèric que designa la persona que, per disposició legal o d’una autoritat, ha de mantenir l’ordre públic i la seguretat de les persones i de les coses i ha d’executar manaments judicials.

18 agent del navilier DR MERC Col·laborador del navilier o armador en tota mena d’operacions mercantils.

19 agent de l’ordre públic Membre d’un cos de policia administrativa encarregat de la seguretat i l’ordre públics.

20 agent de negocis Persona que es dedica professionalment a administrar els béns o a gestionar els negocis d’altri.

21 agent de policia urbana Membre de la policia municipal.

22 agent diplomàtic DR INTERN 1 Cap d’una missió o membre del personal diplomàtic d’una missió.

2 Persona que un estat envia com a representant seu en missió especial per tal de prendre part en una negociació, un congrés o una conferència internacional.

23 agent doble POLÍT Agent secret al servei de dos governs rivals, que passa informació vàlida però manipulada a un dels dos països per tal d’aconseguir les informacions veritablement interessants per a l’altre país.

24 agent executiu DR ADM Funcionari encarregat d’exigir el pagament dels imposts, els arbitris o les penes pecuniàries no satisfetes voluntàriament pels contribuents en els terminis establerts legalment.

25 agent judicial DR PROC En els tribunals i els jutjats, funcionari subaltern que coopera en l’administració exercint principalment funcions d’execució.

26 agent literari LIT Representant d’un escriptor en nom del qual actua en tot el que fa a la contractació d’obres pels editors i a l’explotació de la seva producció literària, a canvi d’una comissió sobre els drets d’autor.

27 agent marítim DR MAR Persona natural o jurídica que executa actes jurídics relacionats amb el tràfic marítim.

28 agent medicinal FARM Tot allò que té acció terapèutica.

29 agent oficial de la propietat industrial DR Encarregat de gestionar la presentació i la tramitació d’expedients al registre de la propietat industrial.

30 agents naturals m Forces de la natura.

31 agent secret 1 POLÍT Persona encarregada per un govern de dur a terme missions d’espionatge i de contraespionatge.

2 LIT i CIN Personatge de ficció creat arran de la situació que ocasionà la guerra freda i que originà l’aparició i la gran difusió de tota una novel·lística i una cinematografia basades en aventures sobre l’espionatge.

32 agent social SOCIOL Representant d’un sector social determinat, especialment dels sindicats i de la patronal, al qual hom atribueix la legitimitat per a defensar els interessos d’aquest sector.

33 agent turístic TUR 1 Mitjancer entre l’agència de viatges i l’usuari.

2 p ext Persona que treballa en la promoció de viatges.

->agentiu

■agentiu

Part. sil.: a_gen_tiu

m LING Complement d’un verb passiu que és alhora el subjecte de l’oració activa corresponent.

->ageràsia

■ageràsia

Part. sil.: a_ge_rà_si_a

[del gr. gẽras, gḗraos ‘vellesa’ amb el prefix privatiu a-^1]

f Vellesa lliure de les xacres pròpies d’aquesta edat.

->agèrat

■agèrat

[del gr. agḗratos ‘sense vellesa’, de a-^1 i gẽras, gḗraos]

m BOT i JARD Gènere de plantes americanes de la família de les compostes (Ageratum sp), de flors blaves o blanques, conreades en jardineria pel seu llarg període de floració que dura quatre o cinc mesos.

->agerenc

agerenc -a

adj i m i f D’Àger (Noguera).

->agermanament

■agermanament

[de agermanar; 1a FONT: s. XIII]

m 1 Acció d’agermanar o d’agermanar-se.

2 Establiment de contactes i de lligams entre dues ciutats de països diferents per tal de suscitar intercanvis entre elles.

3 DR CIV Règim econòmic matrimonial propi de la comarca de Tortosa pel qual hom constitueix una comunitat universal i absoluta dels béns dels dos cònjuges. És anomenat també pacte de mig per mig.

->agermanar

■agermanar

[de germà^1; 1a FONT: s. XIII]

v tr 1 Fer que (dues persones o més) esdevinguin com germans (especialment en sentit místic). Pujaven molt agermanats.

2 Fer que s’avinguin perfectament (dues o més persones, dos o més animals, dues o més coses). Tenen uns gustos difícils d’agermanar. Dos colors difícils d’agermanar.

3 Unir, conjuntar. Vam agermanar els nostres afanys.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: agermanar

GERUNDI: agermanant

PARTICIPI: agermanat, agermanada, agermanats, agermanades

INDICATIU PRESENT: agermano, agermanes, agermana, agermanem, agermaneu, agermanen

INDICATIU IMPERFET: agermanava, agermanaves, agermanava, agermanàvem, agermanàveu, agermanaven

INDICATIU PASSAT: agermaní, agermanares, agermanà, agermanàrem, agermanàreu, agermanaren

INDICATIU FUTUR: agermanaré, agermanaràs, agermanarà, agermanarem, agermanareu, agermanaran

INDICATIU CONDICIONAL: agermanaria, agermanaries, agermanaria, agermanaríem, agermanaríeu, agermanarien

SUBJUNTIU PRESENT: agermani, agermanis, agermani, agermanem, agermaneu, agermanin

SUBJUNTIU IMPERFET: agermanés, agermanessis, agermanés, agermanéssim, agermanéssiu, agermanessin

IMPERATIU: agermana, agermani, agermanem, agermaneu, agermanin

->agermanat

■agermanat -ada

[de agermanar]

1 adj i m i f Que s’ha unit ideològicament o per interès amb un altre.

2 m i f HIST Durant l’edat mitjana, membre d’un organisme o una corporació unit amb d’altres per a dur a terme una acció conjunta.

3 m i f HIST Membre de les Germanies valencianes i mallorquines del segle XVI.

->agerola

■agerola

[variant de gírgola]

f BOT Rossinyol.

->agèusia

■agèusia

Part. sil.: a_gèu_si_a

[de a-^1 i geũsis ‘acció de gustar’]

f PAT Absència o disminució del sentit del gust.

->aggiornamento

aggiornamento* [adʒornaménto]

[mot it., ‘posada al dia’]

m CATOL Actualització.

->agíade

agíade

Part. sil.: a_gí_a_de

[del gr. agiádai, íd.]

HIST 1 adj Relatiu o pertanyent als agíades.

2 m i f Membre d’una antiga dinastia espartana que governà, conjuntament amb la família dels euripòntides, des del segle VI fins al III aC.

->agibellament

■agibellament

[de agibellar]

m Acció d’agibellar.

->agibellar

■agibellar

[de nivell]

v tr Amanir, arranjar. Agibellar l’escarola.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: agibellar

GERUNDI: agibellant

PARTICIPI: agibellat, agibellada, agibellats, agibellades

INDICATIU PRESENT: agibello, agibelles, agibella, agibellem, agibelleu, agibellen

INDICATIU IMPERFET: agibellava, agibellaves, agibellava, agibellàvem, agibellàveu, agibellaven

INDICATIU PASSAT: agibellí, agibellares, agibellà, agibellàrem, agibellàreu, agibellaren

INDICATIU FUTUR: agibellaré, agibellaràs, agibellarà, agibellarem, agibellareu, agibellaran

INDICATIU CONDICIONAL: agibellaria, agibellaries, agibellaria, agibellaríem, agibellaríeu, agibellarien

SUBJUNTIU PRESENT: agibelli, agibellis, agibelli, agibellem, agibelleu, agibellin

SUBJUNTIU IMPERFET: agibellés, agibellessis, agibellés, agibelléssim, agibelléssiu, agibellessin

IMPERATIU: agibella, agibelli, agibellem, agibelleu, agibellin

->àgil

■àgil

[del ll. agĭlis, íd.; 1a FONT: 1653, DTo.]

adj 1 Que es mou amb facilitat i rapidesa, que té els moviments ràpids i expedits. Un atleta àgil. Articulacions àgils.

2 fig Una ment àgil. Un estil àgil.

->agilitació

■agilitació

Part. sil.: a_gi_li_ta_ci_ó

[de agilitar]

f 1 Acció d’agilitar;

2 l’efecte.

->agilitar

■agilitar

[de àgil; 1a FONT: 1803, DEst.]

v tr 1 Fer àgil. Agilitar els dits.

2 fig Agilitar els tràmits.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: agilitar

GERUNDI: agilitant

PARTICIPI: agilitat, agilitada, agilitats, agilitades

INDICATIU PRESENT: agilito, agilites, agilita, agilitem, agiliteu, agiliten

INDICATIU IMPERFET: agilitava, agilitaves, agilitava, agilitàvem, agilitàveu, agilitaven

INDICATIU PASSAT: agilití, agilitares, agilità, agilitàrem, agilitàreu, agilitaren

INDICATIU FUTUR: agilitaré, agilitaràs, agilitarà, agilitarem, agilitareu, agilitaran

INDICATIU CONDICIONAL: agilitaria, agilitaries, agilitaria, agilitaríem, agilitaríeu, agilitarien

SUBJUNTIU PRESENT: agiliti, agilitis, agiliti, agilitem, agiliteu, agilitin

SUBJUNTIU IMPERFET: agilités, agilitessis, agilités, agilitéssim, agilitéssiu, agilitessin

IMPERATIU: agilita, agiliti, agilitem, agiliteu, agilitin

->agilitat

■agilitat

[del ll. agilĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: 1653, DTo.]

f Qualitat d’àgil.

->agilització

agilització

Part. sil.: a_gi_lit_za_ci_ó

[de agilitzar]

f Agilitació.

->barbolla

■barbolla

[de barbollar]

f Xerrameca.

->barbollaire

■barbollaire

Part. sil.: bar_bo_llai_re

[de barbollar]

m i f Xerraire.

->barbollar

■barbollar

[de barbotejar]

v intr Xerrar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: barbollar

GERUNDI: barbollant

PARTICIPI: barbollat, barbollada, barbollats, barbollades

INDICATIU PRESENT: barbollo, barbolles, barbolla, barbollem, barbolleu, barbollen

INDICATIU IMPERFET: barbollava, barbollaves, barbollava, barbollàvem, barbollàveu, barbollaven

INDICATIU PASSAT: barbollí, barbollares, barbollà, barbollàrem, barbollàreu, barbollaren

INDICATIU FUTUR: barbollaré, barbollaràs, barbollarà, barbollarem, barbollareu, barbollaran

INDICATIU CONDICIONAL: barbollaria, barbollaries, barbollaria, barbollaríem, barbollaríeu, barbollarien

SUBJUNTIU PRESENT: barbolli, barbollis, barbolli, barbollem, barbolleu, barbollin

SUBJUNTIU IMPERFET: barbollés, barbollessis, barbollés, barbolléssim, barbolléssiu, barbollessin

IMPERATIU: barbolla, barbolli, barbollem, barbolleu, barbollin

->barbós

■barbós -osa

Hom.: verbós

[de barba]

adj Ple de barbes.

->barbotegar

■barbotegar

[de barbotejar]

v intr Barbotejar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: barbotegar

GERUNDI: barbotegant

PARTICIPI: barbotegat, barbotegada, barbotegats, barbotegades

INDICATIU PRESENT: barbotego, barbotegues, barbotega, barboteguem, barbotegueu, barboteguen

INDICATIU IMPERFET: barbotegava, barbotegaves, barbotegava, barbotegàvem, barbotegàveu, barbotegaven

INDICATIU PASSAT: barboteguí, barbotegares, barbotegà, barbotegàrem, barbotegàreu, barbotegaren

INDICATIU FUTUR: barbotegaré, barbotegaràs, barbotegarà, barbotegarem, barbotegareu, barbotegaran

INDICATIU CONDICIONAL: barbotegaria, barbotegaries, barbotegaria, barbotegaríem, barbotegaríeu, barbotegarien

SUBJUNTIU PRESENT: barbotegui, barboteguis, barbotegui, barboteguem, barbotegueu, barboteguin

SUBJUNTIU IMPERFET: barbotegués, barboteguessis, barbotegués, barboteguéssim, barboteguéssiu, barboteguessin

IMPERATIU: barbotega, barbotegui, barboteguem, barbotegueu, barboteguin

->barboteig

■barboteig

Part. sil.: bar_bo_teig

[de barbotejar]

m 1 1 Acció de barbotejar;

2 l’efecte.

2 PAT Acció incessant de mastegar un objecte imaginari, tot mantenint una separació insignificant dels maxil·lars.

->barbotejar

■barbotejar

[d’origen expressiu, format amb l’arrel onomatopeica barb- ‘parlar confusament’; 1a FONT: s. XIV]

v intr Parlar entre dents, fer embuts. No barbotegis: parla clar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: barbotejar

GERUNDI: barbotejant

PARTICIPI: barbotejat, barbotejada, barbotejats, barbotejades

INDICATIU PRESENT: barbotejo, barboteges, barboteja, barbotegem, barbotegeu, barbotegen

INDICATIU IMPERFET: barbotejava, barbotejaves, barbotejava, barbotejàvem, barbotejàveu, barbotejaven

INDICATIU PASSAT: barbotegí, barbotejares, barbotejà, barbotejàrem, barbotejàreu, barbotejaren

INDICATIU FUTUR: barbotejaré, barbotejaràs, barbotejarà, barbotejarem, barbotejareu, barbotejaran

INDICATIU CONDICIONAL: barbotejaria, barbotejaries, barbotejaria, barbotejaríem, barbotejaríeu, barbotejarien

SUBJUNTIU PRESENT: barbotegi, barbotegis, barbotegi, barbotegem, barbotegeu, barbotegin

SUBJUNTIU IMPERFET: barbotegés, barbotegessis, barbotegés, barbotegéssim, barbotegéssiu, barbotegessin

IMPERATIU: barboteja, barbotegi, barbotegem, barbotegeu, barbotegin

->barbotina

barbotina

f CERÀM 1 HIST Tècnica antiga de decoració ceràmica d’aplicació de relleus, geomètrics o vegetals, a la part exterior de les peces.

2 Barreja d’argila amb aigua, en què l’aigua ocupa més d’una tercera part.

->barbre

■barbre

[forma ant. de bàrbar]

adj i m i f Bàrbar.

->barbuda

barbuda

f 1 HIST 1 Al segle XIII, a Catalunya, casc que es podia posar i llevar ràpidament.

2 Al segle XV, celada, molt tancada, amb una obertura per a la cara en forma de U invertida.

2 NUMIS Moneda portuguesa de billó encunyada per Ferran I.

->bàrbula

■bàrbula

[del ll. barbŭla, dimin. de barba ‘pèl de la barba’]

f 1 BOT Lígula.

2 ORNIT Cadascun dels petits filaments que guarneixen les vores de les barbes de les plomes dels ocells.

->barbulat

■barbulat -ada

adj BOT Dit d’un flagel proveït de bàrbules o mastigonemes.

->barbull

■barbull

[de barbullir]

m Brogit, murmuri.

->barbullent

■barbullent

[de barbullir]

adj Brogidós, turbulent.

->barbullir

■barbullir

[de barbotejar]

v intr Agitar-se brogidosament, turbulentament.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: barbullir

GERUNDI: barbullint

PARTICIPI: barbullit, barbullida, barbullits, barbullides

INDICATIU PRESENT: barbullo, barbulls, barbull, barbullim, barbulliu, barbullen

INDICATIU IMPERFET: barbullia, barbullies, barbullia, barbullíem, barbullíeu, barbullien

INDICATIU PASSAT: barbullí, barbullires, barbullí, barbullírem, barbullíreu, barbulliren

INDICATIU FUTUR: barbulliré, barbulliràs, barbullirà, barbullirem, barbullireu, barbulliran

INDICATIU CONDICIONAL: barbulliria, barbulliries, barbulliria, barbulliríem, barbulliríeu, barbullirien

SUBJUNTIU PRESENT: barbulli, barbullis, barbulli, barbullim, barbulliu, barbullin

SUBJUNTIU IMPERFET: barbullís, barbullissis, barbullís, barbullíssim, barbullíssiu, barbullissin

IMPERATIU: barbull, barbulli, barbullim, barbulliu, barbullin

->barbullós

■barbullós -osa

[de barbull]

adj Brogidós.

->barbut

■barbut -uda

[de barba]

adj 1 1 Que té barba.

2 esp Que té molta barba.

2 la setmana dels barbuts Setmana del mes de gener en què s’escauen sant Pau ermità i sant Antoni abat.

->barbutir

■barbutir

[de barbotejar]

v intr Rondinar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: barbutir

GERUNDI: barbutint

PARTICIPI: barbutit, barbutida, barbutits, barbutides

INDICATIU PRESENT: barbuteixo, barbuteixes, barbuteix, barbutim, barbutiu, barbuteixen

INDICATIU IMPERFET: barbutia, barbuties, barbutia, barbutíem, barbutíeu, barbutien

INDICATIU PASSAT: barbutí, barbutires, barbutí, barbutírem, barbutíreu, barbutiren

INDICATIU FUTUR: barbutiré, barbutiràs, barbutirà, barbutirem, barbutireu, barbutiran

INDICATIU CONDICIONAL: barbutiria, barbutiries, barbutiria, barbutiríem, barbutiríeu, barbutirien

SUBJUNTIU PRESENT: barbuteixi, barbuteixis, barbuteixi, barbutim, barbutiu, barbuteixin

SUBJUNTIU IMPERFET: barbutís, barbutissis, barbutís, barbutíssim, barbutíssiu, barbutissin

IMPERATIU: barbuteix, barbuteixi, barbutim, barbutiu, barbuteixin

->barca

■barca

[del ll. td. barca, potser hispànic; 1a FONT: s. XIII]

f 1 MAR 1 Embarcació menor, normalment de fusta, moguda per mitjà de veles, de rems o de motor, emprada especialment per a pescar, i també per a navegar a distàncies curtes.

2 barca aturada no guanya nolis Refrany que es diu per a avisar dels mals resultats de la inacció.

3 barca cisterna Embarcació menor construïda per al transport d’aigua dolça i que era emprada per a fornir-ne als vaixells.

4 barca de mitjana Barca de cabotatge, típica de les costes catalanes, amb la roda de proa arquejada i coronada pel cap de mort, i un velam format per dues llatines (mestra i mitjana) i una pollacra.

5 barca de panescalm Panescalm.

6 barca nua Barca sense arboradura ni cap element que sobresurti del ras de l’orla.

7 barca solera Rai.

2 HIST Empresa armadora, propietària d’un vaixell, que sota la forma de parts (habitualment setzens) contractava, d’una banda, amb un noliejador, i, d’altra banda, amb el seu personal (anomenat la gent) el transport de mercaderies.

3 ANAT ANIM Estern dels ocells.

4 CONSTR Barra longitudinal de l’armadura d’una biga de formigó armat doblegada pels extrems.

5 LITÚRG Naveta.

6 PAST Post llarga amb una vora de mig pam d’alçària per a dur pastissos.

7 TECNOL Mena de recipient metàl·lic en forma de plata disposat a la part inferior de certes màquines i de certs mecanismes per a recollir el líquid refrigerant, l’oli de greixatge, etc.

8 TÈXT Caixa, generalment d’acer inoxidable, que conté el bany on són immergides les peces de roba o les troques de fil en les operacions del tint, etc.

9 barca de pas (o simplement barca) TRANSP Transbordador fluvial emprat per al pas de viatgers, de mercaderies, de vehicles i de bestiar en indrets on no hi ha pont.

->barça

■barça

[variant occidental de esbarzer; la discrepància entre -z- i -ç- potser està relacionada amb una qualitat de l’africada -tz- bascoibèrica discrepant de la romànica]

f BOT Esbarzer.

->barcada

■barcada

[de barca]

f 1 MAR 1 Càrrega o total de passatgers que duu una barca en un viatge.

2 Conjunt d’una barca amb tot el que conté: ormeig, arboradura, tripulants, etc.

2 TÈXT Quantitat de cotó, de llana, etc., que és tenyida d’una vegada en una mateixa barca.

->barcana

barcana

[del turc barkhan ‘duna’]

f GEOMORF En àrees de sòls compactes, feblement alimentats de sorra i amb règim de vents unidireccionals, duna en forma de mitja lluna.

->barcarès

■barcarès

[de barca, formació poc corrent, de possible influx oc. o fr. ant., d’un sufix adjectival ll. -arĭcius (it. -ereccio, oc. -aretz, -aritz, fr. ant. -erez, -eret), que ha donat el cat. -adís (trencadís, bellugadís) per una dissimilació de -arís]

m MAR Conjunt de barques d’una platja.

->barcarola

■barcarola

[de l’it. barcarola]

f 1 MÚS Peça vocal o instrumental de moviment moderat, amb ritme sempre ternari, que suggereix el balanceig de la barca.

2 p ext LIT Composició poètica inspirada en la barcarola musical.

->barcassa

■barcassa

[de barca]

f MAR Bastiment de dimensions variables, sense orla ni vela i molt sovint sense motor, que és emprat per a la càrrega o la descàrrega de vaixells fondejats o per a d’altres serveis portuaris o fluvials.

->barcatge

■barcatge

[de barca]

m 1 Dret que hom paga per passar pel riu amb una barca.

2 Noli d’una barca.

3 HIST 1 Dret d’origen medieval exigit pel fisc o pels senyors jurisdiccionals per la utilització d’un servei públic de barca per a travessar un riu.

2 Rèdit que donava l’arrendament o l’establiment de barques a favor de l’erari reial o senyorial.

->barcella

■barcella

[variant de la forma estrictament moss. bartxella, potser del ll. *particella, dimin. de particula ‘part petita’, amb pronúncia arabitzant de la p com a b; 1a FONT: s. XIII]

f AGR 1 Antiga mesura per a àrids pròpia del País Valencià, de les illes Balears i de la regió de Tortosa.

2 Recipient que té la capacitat d’una barcella.

3 Extensió de terra de conreu que resta sembrada normalment amb una barcella de blat.

4 Mesura mallorquina per a oli, de 25 lliures.

->barcelonès

■barcelonès -esa

1 adj i m i f Barceloní.

2 m NUMIS Diner barcelonès, terme aplicat a la moneda de billó encunyada a Barcelona a l’edat mitjana.

3 mancús barcelonès NUMIS Dinar d’or d’imitació àrab fet a Barcelona al llarg del segle XI.

4 moneda barcelonesa NUMIS Moneda encunyada a Barcelona, pròpia del comtat de Barcelona i, des del segle XII, del Principat de Catalunya.

->barceloní

■barceloní -ina

1 adj i m i f De Barcelona o del barceloní.

2 m LING Subdialecte del català central parlat a Barcelona i la seva àrea metropolitana.

->barcelonisme

■barcelonisme

m Qualitat de barcelonista.

->barcelonista

■barcelonista

adj i m i f 1 Persona inclinada a enaltir Barcelona i les seves excel·lències.

2 Partidari del Futbol Club Barcelona.

->bard

■bard

[del gal·lollatí bardus, íd.; 1a FONT: s. XIX]

m LIT Entre els celtes, poeta que formava part de la casta sacerdotal.

->barda

■barda

[segurament d’un preromà *barda ‘clos, material per a reforçar tancats, especialment bardisses, branques’; en meteorologia és una ‘barrera de núvols’; 1a FONT: 1342]

f 1 Cleda per a tancar el bestiar, feta de barres de fusta entrecreuades formant barrera.

2 Camí de bestiar.

3 Inclinació d’un camí o d’un terreny. Per arribar a la casa, s’ha de pujar una barda. Alerta a caure, que el camí fa molta barda.

4 Brossa amb què es cobreixen les tàpies i es tanquen les entrades dels horts o vinyes closes.

5 METEOR Núvol ajagut al llarg de la carena d’una serralada.

->bardaix

■bardaix

Part. sil.: bar_daix

[del persa pahlavi wardag ‘captiu, esclau’ a través de l’àrab o el turc; 1a FONT: 1683]

m Sodomita.

->bardaixa

■bardaixa

Part. sil.: bar_dai_xa

[de bardaix]

f Prostituta.

->bardana

■bardana

f BOT Repalassa.

->barder

■barder

[de barda; 1a FONT: s. XIV]

m Bardissa constituïda principalment per esbarzers.

->bardissa

■bardissa

[de barda; 1a FONT: s. XIV]

f 1 GEOBOT Formació vegetal, sovint espessa i impenetrable, constituïda especialment per lianes i per arbusts espinosos de fulla caduca entre els quals dominen l’esbarzer, l’aranyoner i l’arç blanc.

2 Tanca feta d’esbarzers, d’arços, etc.

3 Cobert d’esbarzers, de sarments, etc.

4 En les rajoleries, revestiment de toves per a cobrir el curull del forn.

->bardissaire

■bardissaire

Part. sil.: bar_dis_sai_re

[de bardissa]

m i f El qui s’ocupa a tallar bardisses.

->bardissam

■bardissam

[de bardissa]

m Bardissar.

->bardissar

■bardissar

[de bardissa]

m Lloc de bardisses, en què hi ha una gran espessor d’esbarzers, d’arços, etc.

->bardissenc

■bardissenc -a

[de bardissa]

adj Dit d’un terreny en què abunden les bardisses.

->bardisser

■bardisser -a

[de bardissa]

1 adj Relatiu a les bardisses.

2 m i f Bardissaire.

->bardó

bardó

Hom.: verdor

m ant Coixí de sella.

->bare

bare

Hom.: vara

[contracció del més ant. baare, cas subjecte de baador/bausador, corresponents al ll. -ator i -atorem (v. -dor^1)]

adj i m ant Bausador.

->barem

■barem

[del fr. barème, i aquest, del nom del matemàtic fr. François Barrême, autor de Les Comptes faits du grand commerce (1670); 1a FONT: s. XIX]

m Taula de dades numèriques, resultat sovint d’altres taules, per a la valoració de processos difícilment quantificables o d’una quantificació no additiva. Barem d’interessos. Barem de correus.

->barenc

barenc -a

adj i m i f De Bar (Alt Urgell).

->barestèsia

barestèsia

Part. sil.: ba_res_tè_si_a

f FISIOL ANIM Sensibilitat dels teixits profunds (ossos, tendons, aponeurosis, músculs, etc.), en produir-se compressió.

->barestesiòmetre

■barestesiòmetre

Part. sil.: ba_res_te_si_ò_me_tre

m METROL Aparell per a mesurar la sensibilitat pel que fa al pes o a la pressió.

->bargalló

■bargalló

[variant de margalló, d’origen incert, potser relacionada amb barballó, o potser d’un ant. *(a)bregalyon, der. del ll. vg. *africanione ‘planta africana’]

m BOT Margalló.

->barguenyo

barguenyo

m MOBL Arquimesa amb calaixos muntada sobre una base de peu de pont, que es compon de dos parells de columnes tornejades, unides per una trava amb arcuacions, molt utilitzada sobretot al segle XVII.

->barhipoestèsia

barhipoestèsia

Part. sil.: bar_hi_po_es_tè_si_a

f PAT Disminució de la sensibilitat dels teixits profunds en produir-se compressió.

->bari

■bari

Hom.: vari

[del gr. barýs ‘pesant’; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m QUÍM INORG [símb: Ba] Metall alcalinoterri pertanyent al grup IIA de la taula periòdica, de nombre atòmic 56 i de pes atòmic 137,34.

->bari-

■bari-

Forma prefixada del mot grec barýs, que significa ‘pesant’. Ex.: barifonia, barimètric.

->baria

■baria

Part. sil.: ba_ri_a

[del gr. barýs ‘pesant’; 1a FONT: s. XX]

f METROL [símb: b] Unitat de pressió del sistema cegesimal equivalent a la força d’una dina per centímetre quadrat, igual a un microbar.

->bàric

■bàric -a

[de bari]

adj QUÍM INORG Relatiu o pertanyent al bari.

->baricentre

■baricentre

[de bari- i -centre; 1a FONT: s. XX]

m 1 GEOM En un triangle, punt d’intersecció de les mitjanes.

2 MEC Centre de gravetat.

->baricèntric

■baricèntric -a

[de baricentre]

adj Relatiu o pertanyent al baricentre.

->barilàlia

barilàlia

Part. sil.: ba_ri_là_li_a

f PAT Pronúncia extremament confusa.

->barilita

barilita

f MINERAL Silicat de bari i de beril·li, BaBe2(Si2O7), mineral que cristal·litza en la singonia ròmbica.

->barimetria

■barimetria

Part. sil.: ba_ri_me_tri_a

f ZOOT Determinació aproximada del pes viu dels animals mitjançant llurs mides corporals.

->barió

■barió

Part. sil.: ba_ri_ó

m PART Hadró pesant, constituït per tres quarks, com ara el protó i el neutró.

->bariònic

■bariònic -a

Part. sil.: ba_ri_ò_nic

adj PART 1 Relatiu o pertanyent al barió.

2 nombre bariònic Nombre abstracte igual a la unitat positiva o negativa atribuït als barions o a les seves antipartícules (antibarions), respectivament, que roman constant en les reaccions entre partícules elementals.

->barisfera

■barisfera

[de bari- i -sfera; 1a FONT: s. XX]

f GEOL Nom donat antigament al nucli de la Terra. Hom l’anomena també endosfera o nife.

->barita

■barita

f QUÍM INORG 1 Òxid de bari.

2 impr Sulfat de bari, BaSO4, mineral que cristal·litza en la singonia ròmbica, anomenat també espat pesant.

->baritímia

baritímia

Part. sil.: ba_ri_tí_mi_a

f PSIQ Síndrome depressiva desencadenada per experiències afectives.

->baritina

■baritina

f obs MINERAL barita 2.

->baritocalcita

■baritocalcita

f MINERAL Carbonat de calci i bari, BaCa(CO3)2, mineral que cristal·litza en el sistema monoclínic.

->baríton

■baríton -a

[de bari- i -ton; 1a FONT: s. XVI]

1 adj LING En grec, dit d’un mot que porta l’accent greu damunt la vocal final o que té la darrera síl·laba àtona.

2 m MÚS 1 Veu masculina, més greu que la de tenor i menys que la de baix, d’una extensió aproximada entre el sol1 i el sol3.

2 Cantant que té veu de baríton.

3 En una família d’instruments de vent, dit de l’instrument que, per la seva afinació o la seva extensió, ocupa el lloc corresponent o semblant al del baríton entre les veus humanes. Saxòfon baríton.

4 Als països germànics, bombardí, dit també euphonium.

5 En certs països de l’àrea cultural anglosaxona, instrument tenor de la família del bugle.

6 Instrument antic de cordes i arquet, variant greu de la viola d’amor.

->baritosi

baritosi

f PAT Pneumoconiosi causada per la inhalació de pols de sulfat de bari.

->barjaula

■barjaula

Part. sil.: bar_jau_la

[del femení del prov. barjau ‘xerraire’, potser der. d’un nom propi Barjau o, millor, del verb barjà ‘bregar el cànem’ i figuradament ‘xerrar’; 1a FONT: s. XIX]

f Prostituta.

->barjola

■barjola

[d’origen incert, potser mossàrab; 1a FONT: s. XIII, Furs]

f 1 Bossot, sarró.

2 Cistell de vímet ovalat amb una nansa al mig.

3 dial Butxaca interior del gec, de la levita, etc.

->barkhana

barkhana

Part. sil.: bar_kha_na

[del turc barkhan ‘duna’]

f GEOMORF Barcana.

->barlet

■barlet

[d’origen incert]

m FUST Estri en forma de set, generalment de ferro forjat, emprat pels fusters per a fixar sobre el banc la peça que treballen.

->barliqui-barloqui

■barliqui-barloqui

[d’origen expressiu amb alternança apofònica, amb paral·lels en altres llengües]

m i f Persona de poca formalitat.

->bàrman

■bàrman

m i f Persona que serveix en un bar, que generalment sap preparar i combinar begudes.

->barn

■barn

m FÍS ATÒM [símb: b] Unitat de superfície usada per a mesurar la secció eficaç microscòpica d’interacció entre una partícula o una radiació i la matèria.

->barnabita

barnabita

[de l’església de San Barnaba, a Milà]

m pop RELIG Membre de la congregació religiosa dels Clergues Regulars de Sant Pau.

->barnilla

■barnilla

[dissimilació de *balenilla en barenilla, amb reducció posterior habitual de la vocal pretònica; 1a FONT: s. XIX]

f 1 Cadascuna de les làmines, les tires o les tiges, llargues, fortes i flexibles, de fusta, de metall, etc., que formen l’armadura que sosté un paraigua, una ombrel·la, una cotilla, un ventall, etc.

2 Os de les costelles d’un moltó, d’un cabrit, etc.

->barnillatge

■barnillatge

[de barnilla]

m Conjunt de barnilles que formen l’armadura d’un ventall, d’un paraigua, d’una cotilla, d’una ombrel·la, etc.

->barnús

■barnús

[de l’àr. burnûs o barnûs, íd.; 1a FONT: 1366]

[pl -ussos] m 1 Vestidura moresca masculina consistent en un mantell tancat, teixit d’una sola peça i amb caputxa.

2 Bata de roba de ris, que hom es posa per a eixugar-se i abrigar-se en sortir del bany, cenyida la cintura amb un cordó.

3 Vestit llarg que hom posa a les criatures de bolquers.

->baró

■baró

Hom.: beró

[d’una forma de ll. vg., possible resultat de la fusió d’un mot germ. *baro ‘home lliure apte per a les armes’ amb el ll. popular baro, -ōnis ‘home brutal’; 1a FONT: s. XIII]

m 1 HIST A l’alta edat mitjana, home notable.

2 HIST A la baixa edat mitjana, noble o magnat.

3 HIST Als Països Catalans, almenys des del segle XIII, senyor que tenia el domini jurisdiccional d’una baronia.

4 1 Títol nobiliari per sota del de vescomte.

2 Persona que posseeix el títol de baró.

5 1 Home arribat a l’edat viril.

2 esp Home de respecte, d’autoritat. El nostre veí és un sant baró.

6 MAR Cadascun dels caps o les cadenes que, fermats a la pala del timó, eren usats antigament per a governar el vaixell en cas d’avaria del sistema de govern.

->baro-

■baro-

Forma prefixada del mot grec báros, -eos, que significa ‘pes’. Ex.: barogràfic, baroteràpia.

->baroclinitat

■baroclinitat

f METEOR Estat d’estratificació d’un fluid en què les superfícies de pressió constant (isobàriques) s’intersequen amb les superfícies de densitat constant (isostèriques).

->barocor

barocor -a

adj BOT Dit de les plantes les diàspores de les quals es desprenen i cauen a terra en esdevenir madures.

->baròfil

baròfil -a

adj ECOL Dit de l’organisme que viu en condicions de pressió molt elevada.

->barognòsia

barognòsia

Part. sil.: ba_rog_nò_si_a

f FISIOL ANIM Facultat de reconèixer el pes i la consistència dels objectes.

->barògraf

■barògraf

[de baro- i -graf]

m METEOR Baròmetre, generalment aneroide, que porta acoblat un mecanisme de registre que permet de dibuixar sobre un gràfic la corba de la variació de la pressió atmosfèrica en funció del temps.

->barograma

■barograma

[de baro- i -grama]

m METROL Gràfic obtingut amb un barògraf.

->barologia

barologia

Part. sil.: ba_ro_lo_gi_a

[de baro- i -logia]

f FÍS Part de la física que tracta del pes o la gravetat.

->barometeoropatia

barometeoropatia

Part. sil.: ba_ro_me_te_o_ro_pa_ti_a

f PAT Afecció provocada per fenòmens meteorològics, sobretot pels descensos sobtats de la pressió atmosfèrica.

->baròmetre

■baròmetre

[de baro- i -metre]

m METROL Instrument per a mesurar la pressió atmosfèrica. Baròmetre de mercuri. Baròmetre aneroide.

->barometria

barometria

Part. sil.: ba_ro_me_tri_a

[de baro- i -metria]

f METROL Part de la física que tracta de la mesura de la pressió atmosfèrica.

->baromètric

■baromètric -a

[de barometria]

adj 1 1 Relatiu o pertanyent al baròmetre.

2 cambra baromètrica METROL Espai comprès entre l’extrem tancat del tub i el menisc del mercuri en un baròmetre de mercuri.

2 Indicat pel baròmetre. Altura baromètrica.

->baronarcosi

baronarcosi

f CIR Narcosi obtinguda per inhalació d’una mescla anestèsica de pressió superior a la pressió atmosfèrica.

->baronessa

■baronessa

[de baró; 1a FONT: s. XV]

f 1 Dona que posseeix el títol de baró.

2 Muller d’un baró.

3 En alguns països, filla d’un baró.

->baronet

■baronet

[de l’angl. baronet, der. de baron ‘baró’]

m A la Gran Bretanya, noble de rang immediatament inferior al par.

->baronia

■baronia

Part. sil.: ba_ro_ni_a

[de baró; 1a FONT: s. XIV]

f 1 Títol o dignitat de baró.

2 HIST 1 Demarcació feudal posseïda per un baró, el qual hi exercia funcions jurisdiccionals.

2 Als Països Catalans, des del segle XIII, designació genèrica (equivalent aviat a senyoria o dominicatura) de tot territori que no pertanyia al rei, dit terra de barons.

3 Als Països Catalans, des del segle XIII, territori d’una certa extensió posseït amb domini de mer i mixt imperi, amb independència de la categoria social del titular.

->baronial

■baronial

Part. sil.: ba_ro_ni_al

[de baronia]

adj Relatiu o pertanyent a un baró o a una baronia.

->baronívol

■baronívol -a

[de baró]

adj 1 Viril, pertanyent a l’home fet.

2 D’home, homenívol (oposat a donívol).

3 Coratjós, intrèpid, estrenu.

->baronívolament

■baronívolament

[de baronívol]

adv D’una manera baronívola; coratjosament, intrèpidament.

->baropatia

baropatia

Part. sil.: ba_ro_pa_ti_a

f PAT Trastorns ocasionats per les variacions sobtades de la pressió atmosfèrica, tant per disminució (hipobaropatia) com per augment (hiperbaropatia).

->baroreceptor

baroreceptor

m FISIOL ANIM 1 Cadascun dels òrgans sensibles a la distensió de les parets on són situats.

2 Corpuscle receptor de la sensibilitat propioceptiva i de la pressió profunda.

->baroscopi

■baroscopi

[de baro- i -scopi]

m FÍS Aparell emprat per a mesurar la disminució de pes d’un objecte en ésser immergit en un gas en comparació del seu pes en el buit.

->barosinusitis

■barosinusitis

f PAT Sinusitis nasal provocada per canvis sobtats de la pressió atmosfèrica.

->barosisme

barosisme

m GEOF Oscil·lació de la superfície sòlida de la Terra enregistrada en el sismògraf.

->baròstat

baròstat

m MOT En les turbines de gas per a usos aeronàutics, dispositiu regulador de la quantitat de combustible que compensa la pressió de les variacions de la pressió atmosfèrica.

->barotermògraf

■barotermògraf

[de baro-, termo- i -graf]

m METROL Instrument que registra alhora les variacions de pressió i de temperatura.

->barotitis

barotitis

f PAT Otitis provocada per canvis sobtats de la pressió atmosfèrica.

->barotraumatisme

■barotraumatisme

Part. sil.: ba_ro_trau_ma_tis_me

m PAT Lesió de les parets de la trompa d’Eustaqui i del martell de l’orella a causa de la diferència entre les pressions atmosfèrica i intratimpànica.

->barotropia

■barotropia

Part. sil.: ba_ro_tro_pi_a

f METEOR Estat de baroclinitat zero.

->barotròpic

barotròpic -a

adj METEOR Relatiu o pertanyent a la barotropia.

->barotropisme

barotropisme

m FISIOL Tropisme provocat per diferències de pressió.

->barquejar

■barquejar

[de barca; 1a FONT: s. XIII]

v 1 intr Navegar amb barca, especialment per a un trajecte curt.

2 tr Traginar (una mercaderia, etc.) amb una barca o amb barques.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: barquejar

GERUNDI: barquejant

PARTICIPI: barquejat, barquejada, barquejats, barquejades

INDICATIU PRESENT: barquejo, barqueges, barqueja, barquegem, barquegeu, barquegen

INDICATIU IMPERFET: barquejava, barquejaves, barquejava, barquejàvem, barquejàveu, barquejaven

INDICATIU PASSAT: barquegí, barquejares, barquejà, barquejàrem, barquejàreu, barquejaren

INDICATIU FUTUR: barquejaré, barquejaràs, barquejarà, barquejarem, barquejareu, barquejaran

INDICATIU CONDICIONAL: barquejaria, barquejaries, barquejaria, barquejaríem, barquejaríeu, barquejarien

SUBJUNTIU PRESENT: barquegi, barquegis, barquegi, barquegem, barquegeu, barquegin

SUBJUNTIU IMPERFET: barquegés, barquegessis, barquegés, barquegéssim, barquegéssiu, barquegessin

IMPERATIU: barqueja, barquegi, barquegem, barquegeu, barquegin

->barquer

■barquer -a

[de barca; 1a FONT: 1341]

m i f 1 1 Persona que governa una barca.

2 Persona que condueix o governa una barca petita de transport destinada a trajectes curts per al tràfic dels ports i altres llocs on ancoren les embarcacions.

2 Persona que lloga barques.

->barquet

■barquet

[dimin. del cast. i port. barco, der. masculí de barca]

m Caixó on hom s’agenolla per rentar roba al riu.

->barqueta^1

■barqueta^1

[de barca; 1a FONT: s. XIII, Desclot]

f 1 Barca petita.

2 AERON Part d’un aeròstat destinada al transport de la càrrega.

3 GASTR Menja que consta d’una base, generalment una llesca de pa no gaire gran, damunt de la qual hom disposa viandes lleugeres, com ara embotits, carn, anxoves, truita, etc., sovint amb un escuradents que ajuda a sostenir el conjunt.

4 LITÚRG Naveta.

5 MAR Sector circular de fusta, amb un plom fixat a l’arc, que li servia de llast i el mantenia vertical dins l’aigua; unida al cap, formava part de la corredora de barqueta.

->barqueta^2

barqueta^2

f ZOOL Gènere de cnidaris marins de l’ordre dels sifonòfors (Velella sp), pelàgics i colonials, de respiració aèria.

->bàrquida

bàrquida

adj i m i f HIST De la família cartaginesa dels Barca.

->barra^1

■barra^1

[d’origen preromà, però d’etimologia incerta, probablement anterior al cèltic i al protogermànic; 1a FONT: s. XIII]

f 1 1 Peça metàl·lica, de fusta o d’un altre material, generalment recta, rígida, de secció uniforme i de dimensió longitudinal notablement superior a les dimensions transversals.

2 Lingot. Or en barres. Una barra d’argent.

3 BALLET En una acadèmia de dansa, passamà de fusta fixat horitzontalment al llarg de les parets i a l’altura de la cintura que serveix per a recolzar-se durant els primers exercicis i per a mantenir-se en equilibri.

4 MAR Manuella que amb altres d’iguals serveix per a virar l’argue o el molinet moguts a mà.

5 barra del timó MAR Arjau.

6 barra de portadora Semaler.

7 barra d’equilibri GIMN Aparell de gimnàstica artística femenina consistent en una barra horitzontal de 5 m de llargada i 10 cm d’amplada i situada a 1,20 m d’altura, que descansa damunt dos suports lleugerament inclinats.

8 barra fixa GIMN Aparell de gimnàstica artística masculina consistent en una barra cilíndrica d’acer, de 2,40 m de llargada i 28 mm de diàmetre, que descansa damunt de dos muntants fixos de 2,75 m d’alçada.

2 1 Barana o barrera que separa el tribunal del públic.

2 portar algú a la barra Fer-lo comparèixer davant un tribunal de justícia.

3 1 Ratlla ampla traçada sobre una superfície que es distingeix de la resta d’aquesta pel color, l’estructura, el treballat, etc.

2 TÈXT Cadascuna de les ratlles o faixes de color o de densitat diferents que constitueixen el defecte anomenat barrat.

4 1 Taulell d’un bar on hom serveix menjars i begudes per a ésser consumits allà mateix.

2 barra americana Bar en què les begudes són servides per cambreres, que conversen amb els clients.

3 barra lliure En una festa o una reunió, servei de begudes il·limitat que va a compte de l’organitzador.

5 Comestible presentat en forma allargada. Una barra de pa. Una barra de torrons.

6 ELECTROT Conductor muntat a l’aire, d’una gran secció transversal, emprat en corrents d’una forta intensitat.

7 GEOMORF Dipòsit de sorra, grava o còdols, submergit o emergit, format per material detrític originat per l’erosió de la costa o el desguàs d’un riu, que s’acumula en desembocadures, badies, estrets o platges.

8 HERÀLD 1 Peça fonamental que travessa diagonalment el camper d’un escut, des del cantó superior sinistre fins a l’inferior destre, la seva amplària essent un terç de la de l’escut.

2 impr Pal o faixa. Les barres catalanes.

3 en barra En les representacions heràldiques, dit de les peces llargues o mobles col·locats en la direcció diagonal pròpia de la barra.

9 HIST Segons la legislació d’Índies (segle XVI), peça d’argent d’un pes màxim de 120 marcs en què calia efectuar el transport d’argent d’Amèrica a la Península Ibèrica per a facilitar l’exacció de l’impost del cinquè de mines.

10 1 Signe gràfic constituït per una línia vertical (|) o inclinada (/) que serveix per a indicar l’alternança o l’oposició dels dos termes que relaciona.

2 TIPOG Signe gràfic (|) o (/) que hom empra en alguns diccionaris per a separar les diverses accepcions d’un mot.

3 barra doble TIPOG Signe gràfic (|| o //) format per dues barres acoblades que assenyala una diferència més gran entre les parts separades.

4 MAT Línia emprada en la notació matemàtica per a separar el numerador del denominador, per a formar part dels símbols de tant per cent o de tant per mil, per a indicar negació d’un signe determinat, per a expressar gràficament la relació de divisibilitat entre dos nombres i per a donar compte del valor absolut d’un nombre i del mòdul en els vectors i en les quantitats complexes.

5 barra de compàs MÚS Ratlla vertical que, en el pentagrama, separa un compàs d’un altre; tanqueta.

11 barra de peix Gran quantitat de peix que avança a flor d’aigua.

12 trobar barra de cap Trobar una gran resistència.

->barra^2

■barra^2

[probablement del mateix origen de barra^1]

1 f Mandíbula. Mal de barres.

2 1 f fig Atreviment degut al menyspreu del que diran o pensaran els altres. Tingué la barra d’agafar el tall més gros.

2 m col·loq Dit d’una persona que té barra. Aquest convidat és un barra!

3 clavar una cosa barres avall Dir les veritats a algú.

4 estar barres a pit Estar capbaix.

5 penjar les barres al sostre fig Morir-se de fam.

6 tenir bona barra fig 1 Ésser molt menjador.

2 Ésser excessivament crèdul.

->barraample

■barraample -a

Part. sil.: bar_ra_am_ple

[de barra^2 i ample]

adj Dit de l’animal boví que menja molt.

->barrabassada

■barrabassada

[deriv. de Barrabàs, el malfactor jueu indultat en lloc de Jesús; 1a FONT: s. XIX]

f Disbarat gros, acció insensata.

->barrabomba

■barrabomba

[de barra^1 i bomba^2 ‘fanal de paper’]

f Fanal gros i rodó de paper.

->barraca

■barraca

[d’origen incert, potser format al Principat d’una base preromana o al País Valencià d’un àr. vg. valencià; 1a FONT: 1249]

f 1 Casa petita i rústica com les que habiten els qui exerceixen oficis en llocs solitaris i allunyats (carboners, roders, serradors, etc.).

2 Casa rústica, de planta quadrangular, amb la coberta formant dos aiguavessos en angle molt agut, pròpia de les planes costaneres de reguiu del sud dels Països Catalans, des de Tortosa fins a Oriola, especialment a l’Horta.

3 Caseta de fusta, de pedra, de tàpia o d’un altre material com les que serveixen per a guardar eines i estris, de sopluig als pagesos, als pastors, etc., d’amagatall als caçadors que cacen amb filat, amb parany, etc.

4 Caseta com les que serveixen d’abric als venedors d’una fira, d’un mercat, etc., als burots, als carrabiners, etc.

5 Lloc de sopluig per al bestiar.

6 CONSTR Construcció provisional feta amb materials lleugers que, en les obres, serveix de refugi o d’habitatge al guardià nocturn o al barraquer, o de petita oficina a l’encarregat o al representant del constructor.

7 URBAN Construcció suburbial destinada a ésser habitada, feta amb materials aprofitats, d’una superfície reduïda, mancada de condicions per a l’habitabilitat i edificada generalment sobre terrenys d’altri.

->barracaire

■barracaire

Part. sil.: bar_ra_cai_re

[de barraca]

m ORNIT Cotxa fumada.

->barracar

■barracar

[de barraca]

m Lloc on hi ha moltes barraques.

->barracó

■barracó

[del cast. barracón, augmentatiu de barraca]

m CONSTR Edifici prefabricat i provisional.

->barracot

■barracot

[de barraca]

m Barraca dolenta, mal feta.

->barracuda

barracuda

f ICT Gènere de peixos de l’ordre dels perciformes, de la família dels esfirènids (Sphyraena sp), de cos allargat i prim, de grans dimensions i de tons grisos.

->barracull

■barracull

[de barraca]

m 1 Barracot.

2 Sostre en forma de con de les torres de molí de vent.

->barra-faixa

barra-faixa

Part. sil.: bar_ra-fai_xa

f HERÀLD Peça composta que resulta de la unió de la meitat superior d’una barra i d’una faixa.

->barragà

■barragà

[de l’àr. barrakân íd.; 1a FONT: 1024]

m TÈXT 1 Tela ordinària, de pèl de camell, atapeïda i impermeable, molt semblant al camellot, especialment emprada per a fer robes d’abric.

2 p anal Teixit d’estam amb lligat de plana, molt atapeït.

->barraganet

■barraganet

[del cast. barraganete, íd., der. de barragán ‘home jove’, i aquest, d’origen incert, potser germànic]

m MAR Cadascuna de les parts superiors de la quaderna que sobresurten de la coberta de l’embarcació formant l’esquelet de l’orla i servint de sosteniment a la borda.

->barral

■barral

[d’origen incert, sembla emparentat, pel seu origen, amb barril; 1a FONT: 1249]

m 1 1 Atuell de formes diverses per a contenir líquids.

2 Portadora coberta per a traginar líquids, amb un forat tapat amb un tap de fusta.

3 Càntir de fusta encercolat de ferro amb la nansa i els brocs de ferro.

4 Boteta de fusta per a portar vi.

2 ésser un tap de barral Ésser baix, desnerit.

3 ploure a bots i barrals Fer un gran xàfec.

->barrala

■barrala

[de barral]

f Càntir de fusta amb els brocs de llauna i una nansa de ferro.

->barraler

■barraler -a

[de barral]

m i f Persona que beu molt de vi.

->barralet

■barralet

[de barral; 1a FONT: 1460, Roig]

m 1 Garrafeta, ampolleta.

2 BOT Calabruixa.

->barralleva

■barralleva

[de barra^1 i lleva]

f CONSTR i FUST Falleba.

->barraló

■barraló

[de barral; 1a FONT: 1696, DLac.]

m 1 METROL Mesura de vi equivalent a la quarta part d’una carga, o sigui, trenta-dos porrons.

2 Bóta petita per a vi d’un barraló de cabuda.

3 Càntir de fusta de forma cilíndrica.

4 Portadora de fusta, prima i lleugera, que serveix per a abocar vi quan és trascolat.

5 Barrilet, carretell.

->barraloner

■barraloner -a

[de barraló; 1a FONT: 1839, DLab.]

m i f Persona que, en barralons, mitjos barralons, etc., porta el vi del celler o la taverna al domicili dels consumidors o compradors.

->barram^1

■barram^1

[de barra^2; 1a FONT: 1371]

m Barres o mandíbules en l’home i els animals.

->barram^2

■barram^2

[probablement de barra^2 ‘mandíbula’, per la insolència de la prostituta]

m Prostituta.

->barramunda

barramunda

f ICT Peix dipnou de l’ordre dels ceratodiformes (Neoceratodus forsteri), molt llarg, d’esquelet cartilaginós, considerat un fòssil vivent.

->barranc

■barranc

[probablement d’una base preromana, indoeuropea, barranko- (v. salanc); 1a FONT: 1249]

m GEOMORF 1 Excavació profunda que fa l’aigua de la pluja en la terra, especialment en materials fàcils d’erosionar.

2 Torrent entre roques i timbes.

->barrancada

■barrancada

[de barranc]

f 1 Barranc extens.

2 Avinguda d’un barranc.

->barrancós

■barrancós -osa

[de barranc; 1a FONT: s. XV]

adj Ple de barrancs. Muntanyes barrancoses.

->barranqueig

■barranqueig

Part. sil.: bar_ran_queig

[de barranquejar]

m TRANSP 1 Acció de barranquejar;

2 l’efecte.

->barranquejar

■barranquejar

[de barranc]

v intr 1 Anar per barrancs, per congosts, etc.

2 TRANSP Traginar els troncs per separat, seguint el corrent dels barrancs, abans d’ésser enraiats, o pel curs d’un riu quan el rai no pot passar tot sencer.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: barranquejar

GERUNDI: barranquejant

PARTICIPI: barranquejat, barranquejada, barranquejats, barranquejades

INDICATIU PRESENT: barranquejo, barranqueges, barranqueja, barranquegem, barranquegeu, barranquegen

INDICATIU IMPERFET: barranquejava, barranquejaves, barranquejava, barranquejàvem, barranquejàveu, barranquejaven

INDICATIU PASSAT: barranquegí, barranquejares, barranquejà, barranquejàrem, barranquejàreu, barranquejaren

INDICATIU FUTUR: barranquejaré, barranquejaràs, barranquejarà, barranquejarem, barranquejareu, barranquejaran

INDICATIU CONDICIONAL: barranquejaria, barranquejaries, barranquejaria, barranquejaríem, barranquejaríeu, barranquejarien

SUBJUNTIU PRESENT: barranquegi, barranquegis, barranquegi, barranquegem, barranquegeu, barranquegin

SUBJUNTIU IMPERFET: barranquegés, barranquegessis, barranquegés, barranquegéssim, barranquegéssiu, barranquegessin

IMPERATIU: barranqueja, barranquegi, barranquegem, barranquegeu, barranquegin

->barranquera

■barranquera

[de barranc]

f 1 Barranc gros.

2 Terra pròxima a un barranc.

->barranquisme

■barranquisme

[de barranc]

m ESPORT Pràctica esportiva que consisteix a seguir el curs d’un riu o torrent a través d’un barranc, combinant la natació, les tècniques d’escalada i l’espeleologia per salvar els obstacles naturals de la ruta.

->barra-pal

barra-pal

f HERÀLD Peça composta que resulta de la unió de la barra i de la meitat inferior d’un pal.

->barraprim

■barraprim -a

[de barra^2 i prim]

adj Dit de l’animal boví que menja poc.

->barraquer

■barraquer -a

[de barraca]

1 m i f 1 Persona que viu en una barraca.

2 Guarda d’una obra durant la seva execució, que la vigila quan no hi són els treballadors.

2 m AGR Varietat de presseguer de fruits de bona qualitat, arrodonits, petits, d’un color groc verdós, dolços, que maduren a mitjan juny.

->barraquisme

■barraquisme

[de barraca]

m Fenomen urbà, propi dels països fortament receptors d’immigrants i mancats d’una planificació urbanística, que es manifesta per la construcció de barraques a la perifèria i als petits espais no edificats d’una ciutat.

->barraquista

barraquista

[de barraca]

m i f Persona que viu en una barraca 7.

->barrar

■barrar

[de barra^1; 1a FONT: 1391]

v tr 1 Tancar amb barra (una porta, una finestra, etc.). Vam fer barrar les finestres perquè ja ens havien entrat moltes vegades.

2 1 Posar una barra, un obstacle (en un pas, en un camí, etc.), perquè hom no hi pugui passar. La cinta de la policia barrava el pas als veïns.

2 fig Barrar el pas als forasters.

3 TÀCT Tancar un lloc obert amb obstacles passius (fortificacions, valls) o actius (camps de mines, foc directe de distintes armes).

3 Ratllar, fer passar una ratlla o barra o unes quantes sobre un escrit per tal d’inutilitzar-lo, damunt un xec o taló bancari per tal de garantir-lo, etc. Si no li fa res, li barraré el xec.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: barrar

GERUNDI: barrant

PARTICIPI: barrat, barrada, barrats, barrades

INDICATIU PRESENT: barro, barres, barra, barrem, barreu, barren

INDICATIU IMPERFET: barrava, barraves, barrava, barràvem, barràveu, barraven

INDICATIU PASSAT: barrí, barrares, barrà, barràrem, barràreu, barraren

INDICATIU FUTUR: barraré, barraràs, barrarà, barrarem, barrareu, barraran

INDICATIU CONDICIONAL: barraria, barraries, barraria, barraríem, barraríeu, barrarien

SUBJUNTIU PRESENT: barri, barris, barri, barrem, barreu, barrin

SUBJUNTIU IMPERFET: barrés, barressis, barrés, barréssim, barréssiu, barressin

IMPERATIU: barra, barri, barrem, barreu, barrin

->barra-sec

■barra-sec -a

[de barra^2 i sec^2]

adj Que té la cara seca o prima.

->barrastral

■barrastral

[d’origen preromà, probablement del basc bastarra ‘racó, dependència d’una casa’, alterat per influx de barra, barratge, amb el sufix romànic -al]

m 1 En els galliners, barra en què s’ajoquen les gallines.

2 Bastiment amb barres on hom guarda l’herba.

->barrat^1

■barrat^1

[v. barrat^2]

m 1 Canyís de forma rectangular sobre quatre peus que serveix per a posar-hi fruits a assecar.

2 Cleda feta de barres travesseres.

3 ADOB Defecte de coloració que pot presentar un cuir o una pell a causa d’un repartiment irregular del colorant damunt la seva superfície.

4 TÈXT Defecte de tissatge o de tintura que presenten alguns teixits.

->barrat^2

■barrat^2 -ada

[de barrar; 1a FONT: 1373]

adj 1 Ratllat, llistat.

2 AVIC Dit del plomatge en el qual alternen les taques negres o grises amb altres de blanques.

3 HERÀLD Dit de l’escut el camper del qual és cobert de barres alternativament d’un metall i d’un color en nombre parell.

4 RAM Dit de l’ovella blanca amb el cap i les potes negres o de la que té el cap blanc amb taques negres.

5 TÈXT i ADOB Dit del teixit, el cuir, la pell, etc., que presenta el defecte anomenat barrat.

->barratge

■barratge

[del fr. barrage ‘barrera de troncs; resclosa’, der. de barre ‘barra’]

m 1 Resclosa.

2 MÚS Armadura damunt la qual és muntada la taula de ressonància del piano, que permet una gran tensió de les cordes.

3 barratge viu ECOL i GEOG Barrera per a disminuir l’erosió feta de brancatges d’espècies que poden rebrotar, com els salzes.

->barreig

■barreig

Part. sil.: bar_reig

[de barrejar; 1a FONT: 1278]

m 1 Barreja, confusió.

2 ant Saqueig.

->barreja

■barreja

[de barrejar; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 1 Acció de barrejar o de barrejar-se;

2 l’efecte.

2 esp Beguda consistent en una mescla d’aiguardent i de vi.

3 Desordre complet; confusió.

4 Combat.

5 CONSTR 1 Àrid emprat en construcció consistent en una mescla de palets de riera i de sorra, sense garbellar, en la proporció en què es troben al llit del riu.

2 Mescla de ciment i d’arena amb aigua.

->barrejada

barrejada

[de barrejar]

f JOCS Varietat del joc de saltar a corda en què han de saltar alhora tots els jugadors.

->barrejadís

■barrejadís -issa

[de barrejar]

adj Fàcil de barrejar.

->barrejadissa

■barrejadissa

[de barrejar]

f Barreja confusa de moltes coses.

->barrejador

barrejador -a

[de barrejar]

adj 1 Que barreja.

2 màquina barrejadora (o simplement barrejadora) ALIM Equip per a barrejar diferents ingredients sòlids o líquids.

->barrejar

■barrejar

Cp. remenar

[probablement del ll. verrĕre ‘escombrar; saquejar’, amb el sufix de verb freqüentatiu-intensiu -ejar; del significat ant. de ‘saquejar’ es passà (al s. XIV) al de ‘mesclar’ (cf. barriscar); 1a FONT: s. XIII]

v 1 tr Mesclar, unir (coses diverses) de manera que formin un tot aparentment homogeni. Barrejar benzina i petroli.

2 tr Reunir en un tot (coses heterogènies). Barrejar el blat amb l’ordi.

3 1 tr Reunir (els objectes d’un grup amb els d’un altre) de manera que els uns restin interposats entre els altres. Barrejar les factures amb els albarans.

2 pron Allà on les aigües d’ambdós rius es barregen.

4 pron 1 Introduir-se en un aplec, en un grup, etc., algú o alguna cosa estranys. Barrejar-se amb un grup de turistes.

2 p ext Ficar-se en alguna cosa, especialment sense ésser-hi cridat. Dos nois forasters es van barrejar en la discussió.

5 intr Menjar carn i peix en un mateix àpat els dies que és prohibit per l’Església.

6 tr Introduir el desordre i la confusió. Barrejar tot el calaix en cercar un tap.

7 tr ant Saquejar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: barrejar

GERUNDI: barrejant

PARTICIPI: barrejat, barrejada, barrejats, barrejades

INDICATIU PRESENT: barrejo, barreges, barreja, barregem, barregeu, barregen

INDICATIU IMPERFET: barrejava, barrejaves, barrejava, barrejàvem, barrejàveu, barrejaven

INDICATIU PASSAT: barregí, barrejares, barrejà, barrejàrem, barrejàreu, barrejaren

INDICATIU FUTUR: barrejaré, barrejaràs, barrejarà, barrejarem, barrejareu, barrejaran

INDICATIU CONDICIONAL: barrejaria, barrejaries, barrejaria, barrejaríem, barrejaríeu, barrejarien

SUBJUNTIU PRESENT: barregi, barregis, barregi, barregem, barregeu, barregin

SUBJUNTIU IMPERFET: barregés, barregessis, barregés, barregéssim, barregéssiu, barregessin

IMPERATIU: barreja, barregi, barregem, barregeu, barregin

->barrell

■barrell

[de barra^1]

m JOI Barra d’or o d’argent en brut, sense treballar; riell.

->barrella^1

■barrella^1

[de barrell]

f Canya o llistonet que hom posa en les gàbies dels ocells per a servir-los de jóc.

->barrella^2

■barrella^2

[segurament diminutiu de parra (per la forma d’emparrat dels branquillons secs), amb arabització de la p en b; 1a FONT: 1706]

f 1 BOT Nom donat a diverses plantes herbàcies i mates de la família de les quenopodiàcies, com la barrella pròpiament dita (Salsola soda), que per incineració dóna la cendra anomenada sosa o barrella, la barrella d’Alacant (Halogeton sativus), de fulles cilíndriques i carnoses, la barrella punxosa (Salsola kali), de fulles suculentes i punxants, i la barrella terrera (Kochia prostrata), mata de fulles cilíndriques i petites.

2 ant Producte de la incineració de la planta anomenada barrella; sosa.

->barrellada

■barrellada

[de barrella^2]

f Munt o pila de barrella^2.

->barrellar

■barrellar

[de barrella^2]

m 1 BOT Lloc poblat o plantat de barrella.

2 Lloc on és cremada la barrella per treure’n la sosa.

->barrellera

■barrellera

[de barrella^2]

f BOT barrella^2.

->barremià

barremià -ana

Part. sil.: bar_re_mi_à

ESTRATIG 1 adj Relatiu o pertanyent al barremià.

2 m Quart estat (i edat) del cretaci inferior, situat per sota l’aptià i per damunt l’hauterivià.

->barreneta

■barreneta

f ENTOM i FITOPAT Petit coleòpter xilòfag de la família dels escolítids (Phloeotribus scarabeoides), de cos oval i colors foscs, paràsit de les oliveres.

->barrera

■barrera

[de barra^1]

f 1 Tanca, especialment llevadissa, que serveix per a impedir el pas o l’accés. La barrera del pas a nivell.

2 fig Obstacle natural que impedeix o dificulta el pas. Entre la conca de Tremp i la vall d’Àger hi ha la barrera del Montsec.

3 fig Obstacle infranquejable que s’oposa a una acció. Posar una barrera a les intencions d’algú.

4 BIOGEOG Obstacle natural que impedeix l’expansió de l’àrea d’una espècie.

5 ESPECT Conjunt dels artistes i els empleats, vestits de frac o d’uniforme, que s’arrengleren a l’entrada del circ durant l’execució dels números.

6 ESPORT En alguns esports, disposició adoptada pels jugadors com a mesura defensiva per tal d’obstaculitzar el tir directe a la porteria.

7 HERÀLD Moble heràldic que representa un tros d’estacada com la que circumdava la lliça en els torneigs.

8 METEOR Nuvolada atapeïda que cobreix una part extensa de l’horitzó.

9 OBR PÚBL 1 Protecció lateral que en determinats punts d’una carretera evita que els vehicles puguin sortir-ne en cas d’accident.

2 barrera acústica Pantalla seguida situada a la vora d’una via urbana molt transitada destinada a aïllar les edificacions veïnes del soroll dels vehicles.

10 PSIC En psicoanàlisi, mot emprat per a designar el sistema defensiu muntat pel subjecte contra records o motivacions indesitjables.

11 barrera del so AERON Conjunt de fenòmens aerodinàmics que apareixen en el desplaçament d’un mòbil en el si d’un gas a velocitats pròximes a la del so.

->barreró

■barreró

[de barra^1]

m 1 Cadascun dels pals verticals que sostenen una barrera.

2 dial Barró, travesser.

->barret

■barret

[diminutiu del ll. bĭrrus ‘mena de capa curta’, mot d’origen cèltic, probablement ja existent com a diminutiu en aquesta llengua, *birritto, tenint en compte que -ĭtto és sufix de probable origen cèltic; 1a FONT: s. XIV]

m 1 1 Capell. Barret de palla. Barret alt.

2 ant Capell sense ales.

3 anar barret en mà Procedir amb tota cortesia, amb humilitat.

4 barret de batre Barret d’ales amples que usen els batedors.

5 barret de copa (o de mitja copa) Barret de material dur la copa del qual té una forma aproximadament cilíndrica.

6 barret de copa alta Copalta.

7 barret fort Capell d’home, de feltre, molt rígid i de forma arrodonida.

8 ésser un barret de rialles Dit de la persona que no es pren res amb serietat, que tot la fa riure.

9 haver-n’hi per a tirar el barret al foc Dit per a expressar que hom sent una forta contrarietat.

10 tants caps tants barrets Referint-se a diferents persones, dit per a indicar la disparitat d’opinions, de conveniències, de propòsits, etc., entre cadascuna i les altres.

11 treure’s el barret (davant algú) Fer aquest gest com a salutació o mostra de cortesia.

12 treure’s el barret (davant algú o alguna cosa) fig Demostrar o tenir molta admiració o respecte per algú o alguna cosa. Ho ha fet per motius patriòtics, i davant d’això cal treure’s el barret.

2 AGR En la premsa de vi i la d’oli, peça de fusta en forma de plat situada a la cara inferior de la biga i que recolza sobre la brisa o els cofins, per a transmetre uniformement la pressió.

3 ANAT VEG Pili, part superior, més o menys estesa, de l’aparell esporífer de molts bolets, sovint sostinguda per una peu o estípit.

4 MAR Peça de fusta que va clavada a la part superior de la roda d’algunes barques de pesca, anomenada també cap de mort.

5 barret de capellà BOT Múrgola.

6 barret de copa ARQUEOL Nom donat sovint a un tipus de ceràmica molt corrent en els jaciments ibèrics dels segles II i I aC, la forma de la qual recorda un barret de copa girat, anomenada també càlatos.

7 barret de xemeneia CONSTR curull 3.

->barreta^1

■barreta^1

[de barra^1]

f 1 1 Barra petita com les usades per a assegurar les finestres.

2 Barra estreta i prima d’on pengen les anelles de les cortines, etc.

2 CALÇ Tira, generalment de cuir, que reforça interiorment la costura del calçat i impedeix que hi passi la humitat.

3 FUST Llistó, generalment motllurat i amb dos galzes, que divideix l’espai d’un bastiment en finestres i vidrieres.

4 HERÀLD En les representacions heràldiques, peça disminuïda equivalent a una llista reduïda a la meitat de la seva amplària.

5 TÈXT Cadascun dels llistons que, passant entremig de les malles superiors de la muntura jacquard, substitueixen els lliços de pujada o els lliços i els rebatents alhora.

->barreta^2

barreta^2

[de barret; 1a FONT: 1429]

f HIST MIL Casc semblant a la celada i que podia anar combinat amb el capmall.

->barretada

■barretada

[de barret]

f Salutació llevant-se el capell.

->barretaire

■barretaire

Part. sil.: bar_re_tai_re

[de barret]

m i f OFIC Barreter.

->barreter

■barreter -a

[de barret; 1a FONT: 1486]

m i f OFIC Persona que fa barrets o que en ven.

->barretera

■barretera

[de barreter]

f BOT Planta herbàcia de la família de les compostes (Petasites fragrans), de fulles petites, reniformes i denticulades, i de flors de color violeta clar en capítols florals.

->barreteria

■barreteria

Part. sil.: bar_re_te_ri_a

[de barreter; 1a FONT: s. XVII]

f 1 Fàbrica de barrets.

2 Botiga de barrets.

->barretes

■barretes

[de barra^2]

f pl PAT 1 Trisme.

2 barretes d’ulls Blennoftàlmia.

->barretet

■barretet

[de barret; 1a FONT: 1572]

m 1 CONSTR NAV sabata 3 2.

2 BOT 1 Bolet de l’ordre de les pezizals (Helvella crispa), que té el capell marronós clar, replegat en forma de sella de muntar, i el peu blanc, amb solcs, de 3 a 6 cm d’alçària, comestible quan és cuit, però de poca qualitat.

2 pl Planta herbàcia perenne de la família de les crassulàcies (Umbilicus rupestris), de fulles peltades i de flors tubuloses, d’un blanc groguenc, penjants, disposades en raïm.

3 ZOOL Pagellida.

->barretina

■barretina

[de barret; 1a FONT: 1565]

f 1 1 Lligadura de llana o d’estam en forma de bossa que hom plega sobre el cap de diverses maneres. Barretina vermella, musca, morada.

2 no cabre (una cosa) a la barretina fig No saber-se’n avenir.

3 passar (alguna cosa) per la barretina fig Acudir-se.

4 treure’s (alguna cosa) de la barretina fig Treure’s del cap.

2 p anal Peça de tela en forma d’embut per a colar un líquid.

->barretinaire

■barretinaire

Part. sil.: bar_re_ti_nai_re

[de barretina]

m i f OFIC Persona que fa barretines o que en ven.

->barretó

barretó

[de barret]

m BOT Orella de gat.

->barri

■barri

[de l’àr. vg. barrî ‘exterior’, der. de l’àr. clàssic barr ‘afores’, bárra ‘defora’; 1a FONT: 976]

m 1 En les masies, espai tancat per diferents cossos d’edificis davant la casa; lliça, baluard.

2 Tanca del barri; reixat.

3 URBAN 1 Cadascuna de les parts en què es divideix un poble gran, una vila, una ciutat. Barri de barraques. Barri dels negocis. Barri residencial.

2 barri xinès Barri on viu la colònia xinesa i al qual imprimeix la seva particular personalitat.

3 barri xinès En algunes ciutats, barri on es concentren els prostíbuls i locals similars.

4 anar-se’n a l’altre barri fig Morir.

->barriada

■barriada

Part. sil.: bar_ri_a_da

[de barri; 1a FONT: c. 1890]

f 1 URBAN Barri gran.

2 Conjunt de cases que formen un tot més o menys independent de la resta de la població.

->barrica

barrica

f EMBAL Bóta de sis cèrcols de secció transversal circular o ovalada.

->barricada

■barricada

[del fr. barricade, der. de barrique ‘barraló’, pres del gascó barrica, que prové de la mateixa arrel gàl·lica barr- de barral i barril; 1a FONT: 1888]

f Parapet improvisat fet amb qualsevol mena d’objectes (barrils, carros, mobles, pedres, etc.) per a destorbar el pas.

->barrigar

■barrigar

v tr Furgar com fan els porcs.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: barrigar

GERUNDI: barrigant

PARTICIPI: barrigat, barrigada, barrigats, barrigades

INDICATIU PRESENT: barrigo, barrigues, barriga, barriguem, barrigueu, barriguen

INDICATIU IMPERFET: barrigava, barrigaves, barrigava, barrigàvem, barrigàveu, barrigaven

INDICATIU PASSAT: barriguí, barrigares, barrigà, barrigàrem, barrigàreu, barrigaren

INDICATIU FUTUR: barrigaré, barrigaràs, barrigarà, barrigarem, barrigareu, barrigaran

INDICATIU CONDICIONAL: barrigaria, barrigaries, barrigaria, barrigaríem, barrigaríeu, barrigarien

SUBJUNTIU PRESENT: barrigui, barriguis, barrigui, barriguem, barrigueu, barriguin

SUBJUNTIU IMPERFET: barrigués, barriguessis, barrigués, barriguéssim, barriguéssiu, barriguessin

IMPERATIU: barriga, barrigui, barriguem, barrigueu, barriguin

->barrija-barreja

■barrija-barreja

[de barrija i barreja]

f Barreja de coses heterogènies, que no lliguen, que no s’adiuen entre elles.

->barril

■barril

[d’origen incert, possiblement d’un radical gàl·lic barr- que és a la base també dels mots barral i barricada; 1a FONT: 955]

m 1 EMBAL 1 Bóta petita, de secció transversal circular o ovalada, proveïda generalment de sis cèrcols.

2 Caixa de fusta relativament baixa, cilíndrica, que serveix per a tenir-hi peix salat. Un barril d’arengades.

2 METROL 1 Unitat anglosaxona de volum, d’un valor aproximat de 141,60 dm^3.

2 Unitat nord-americana de volum, de valor igual a 158,988 dm^3 o 34,97 galons imperials.

3 PESC Suro gros emprat com a flotador en alguns ormeigs de pesca.

4 dial Teiera.

->barrila

■barrila

[de barril; 1a FONT: 1329]

f Gresca, tabola. Fer barrila.

->barrilaire

■barrilaire

Part. sil.: bar_ri_lai_re

[de barril]

m i f Amic de fer barrila.

->barrilet

■barrilet

[de barril]

m 1 MAR Pinya feta en un cap, a una certa distància de l’extrem, per a evitar que aquest passi per un forat de diàmetre més gran que el del cap.

2 QUÍM IND En l’antiga fabricació del gas d’hulla, dipòsit amb aigua en el qual hom feia bombollejar el gas que sortia de les retortes de destil·lació.

->barrim-barram

■barrim-barram

[d’origen expressiu amb alternança apofònica]

1 m Moviment atropellat, trafegós.

2 adj i m i f Que fa les coses sense mirament.

->barrina

■barrina

[del ll. veruīna ‘javelina, dard’, der. del ll. clàssic veru ‘ast; arma llancívola’; 1a FONT: 1390]

f 1 1 OFIC Eina emprada per a perforar diversos materials, com pedra, marbre i especialment fusta, que consisteix en una tija metàl·lica proveïda d’un mànec transversal i acabada en una punta recta o cònica en forma de cargol que la guia.

2 OBR PÚBL i MIN Eina manual o que forma part de la barrinadora, emprada en les perforacions d’obres públiques, en mines, en pedreres, etc.

2 AERON 1 Moviment de descens en espiral que pot adquirir accidentalment un avió, quan perd velocitat volant a una incidència superior a la crítica.

2 caiguda en barrina Descens d’una aeronau seguint una barrina.

3 ZOOL Gènere de mol·luscs gastròpodes de la subclasse dels prosobranquis (Turritella sp), de conquilla allargada, estreta i punxeguda, amb nombroses voltes en espiral.

4 fer barrina Cloure un tracte.

5 màquina de barrina SUR Màquina per a fer taps o discs de suro a partir directament de les seves llesques, bo i foradant-les amb una gúbia.

->barrinada

■barrinada

[de barrinar; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 Forat que fa la barrina.

2 1 OBR PÚBL i MIN Explosió de la càrrega col·locada en una barrinadura, provocada per un explosor.

2 Barrinadura amb una matèria explosiva disposada al seu interior, feta en un terreny, una roca, un mur, etc., per a volar-lo.

->barrinador

■barrinador -a

[de barrinar]

1 adj i m i f Que barrina. Màquina barrinadora.

2 m ENTOM Eruga d’alguns insectes, principalment de lepidòpters endòfits.

3 m HIST El qui treballava en els tornalls de barrinar canons.

4 f OBR PÚBL Màquina perforadora especialment concebuda per a fer barrinadures.

->barrinadura

■barrinadura

[de barrinar; 1a FONT: s. XVI]

f Forat que fa la barrina.

->barrinaire

■barrinaire

Part. sil.: bar_ri_nai_re

1 m i f El qui barrina, especialment el qui fa barrinades.

2 m ICT Sonso.

->barrinament

■barrinament

[de barrinar; 1a FONT: 1696, DLac.]

m Acció de barrinar.

->barrinar

■barrinar

[de barrina; 1a FONT: s. XV]

v tr 1 OBR PÚBL Fer barrinades, fer saltar una roca, un mur, etc., amb una barrinada o amb barrinades.

2 1 TECNOL Foradar amb la barrina.

2 fig Rumiar, discórrer, meditar.

3 barrinar una nau MAR Foradar-la perquè hi entri l’aigua i s’enfonsi.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: barrinar

GERUNDI: barrinant

PARTICIPI: barrinat, barrinada, barrinats, barrinades

INDICATIU PRESENT: barrino, barrines, barrina, barrinem, barrineu, barrinen

INDICATIU IMPERFET: barrinava, barrinaves, barrinava, barrinàvem, barrinàveu, barrinaven

INDICATIU PASSAT: barriní, barrinares, barrinà, barrinàrem, barrinàreu, barrinaren

INDICATIU FUTUR: barrinaré, barrinaràs, barrinarà, barrinarem, barrinareu, barrinaran

INDICATIU CONDICIONAL: barrinaria, barrinaries, barrinaria, barrinaríem, barrinaríeu, barrinarien

SUBJUNTIU PRESENT: barrini, barrinis, barrini, barrinem, barrineu, barrinin

SUBJUNTIU IMPERFET: barrinés, barrinessis, barrinés, barrinéssim, barrinéssiu, barrinessin

IMPERATIU: barrina, barrini, barrinem, barrineu, barrinin

->barrinol

■barrinol

[de barrina]

m dial Borinot.

->barriola

■barriola

Part. sil.: bar_ri_o_la

[de barrella^2; 1a FONT: 1453]

f 1 INDUM Gandalla, ret.

2 AGR Mànega de roba, cosida a un cèrcol, que serveix per a netejar d’insectes les plantes.

3 PESC Bossa de xarxa cosida a un cèrcol que serveix per a pescar.

->barrip-barrap

barrip-barrap

1 adj i m i f Que fa les coses sense miraments; barrim-barram.

2 adv Barroerament, atrafegadament.

->barrisc

■barrisc

[de barriscar; 1a FONT: s. XIV]

m 1 1 Acció de barriscar;

2 l’efecte.

2 Mercaderia barriscada.

3 a barrisc loc adv A ull, sense mesurar, sense pesar, sense comptar. Tallar un pastís a barrisc.

->barrisca

■barrisca

[de barriscar]

f 1 Barrisc.

2 JOCS Joc de nois que és jugat amb bales o amb ballarugues.

3 fer una barrisca Barriscar.

->barriscada

■barriscada

[de barriscar; 1a FONT: 1373]

f 1 1 Acció de barriscar;

2 l’efecte.

2 Mercaderia barriscada.

3 Àpat de molts.

->barriscar

■barriscar

[del ll. verrĕre ‘escombrar’, que degué donar un ant. *barrer (conservat en cast. i port.), per tal com el sufix -iscar indica accions realitzades lleugerament: endormiscar, ploviscar, neviscar; 1a FONT: s. XIX]

v tr 1 Comprar o vendre (una mercaderia) sense pesar, sense comptar o sense mesurar.

2 Concertar i comprar (el que resta de fruita o d’altres gèneres) a un marmanyer que ho dóna a un preu més baix per acabar la venda.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: barriscar

GERUNDI: barriscant

PARTICIPI: barriscat, barriscada, barriscats, barriscades

INDICATIU PRESENT: barrisco, barrisques, barrisca, barrisquem, barrisqueu, barrisquen

INDICATIU IMPERFET: barriscava, barriscaves, barriscava, barriscàvem, barriscàveu, barriscaven

INDICATIU PASSAT: barrisquí, barriscares, barriscà, barriscàrem, barriscàreu, barriscaren

INDICATIU FUTUR: barriscaré, barriscaràs, barriscarà, barriscarem, barriscareu, barriscaran

INDICATIU CONDICIONAL: barriscaria, barriscaries, barriscaria, barriscaríem, barriscaríeu, barriscarien

SUBJUNTIU PRESENT: barrisqui, barrisquis, barrisqui, barrisquem, barrisqueu, barrisquin

SUBJUNTIU IMPERFET: barrisqués, barrisquessis, barrisqués, barrisquéssim, barrisquéssiu, barrisquessin

IMPERATIU: barrisca, barrisqui, barrisquem, barrisqueu, barrisquin

->barrista

barrista

[de barra^1]

m i f ESPECT i GIMN Acròbata o gimnasta que utilitza les barres per als seus exercicis.

->barró

■barró

[de barra^1]

m 1 Barra petita de ferro o de fusta per a diferents usos (assegurar les finestres, penjar el capell, la roba, etc., relligar els petges d’una cadira, d’una taula, etc.).

2 Cadascuna de les barres del carro, etc.

3 Buscall.

->barrobí

■barrobí

[variant etimològica de barrina, usada a les Balears i al Rosselló; 1a FONT: 1352]

m 1 OBR PÚBL Barrinadura.

2 TECNOL Barrina grossa per a fer forats a peces gruixudes, com l’emprada antigament pels fusters de carros.

->barrobiner

■barrobiner -a

[de barrobí]

m i f El qui fa barrobins; barrinaire.

->barroc

■barroc -a

[del fr. baroque ‘extravagant’ (pres del port. barroco ‘granit’ i, metafòricament, ‘pedra irregular’), encreuat amb barocco, nom de figura de sil·logisme, prototip de raciocini formalístic i absurd; 1a FONT: 1868, DLCo.]

1 adj ART Dit de l’estil artístic que es desenvolupà a Europa durant el període comprès entre el renaixement i el neoclàssic.

2 adj Relatiu o pertanyent al barroc. Literatura barroca. Mentalitat barroca.

3 adj p anal Excessiu en adorns; enfarfegat. Una frase barroca.

4 adj De forma irregular (dit especialment de les perles).

5 m Estil barroc. El barroc de Rubens.

6 a la barroca HERÀLD Dit dels animals que, essent suports, són representats passant i semblen sortir de darrere l’escut.

->barrocament

■barrocament

[de barroc]

adv D’una manera barroca.

->barroer

■barroer -a

Part. sil.: bar_ro_er

Hom.: barruer

[d’origen incert, probablement del fr. berruyer ‘habitant de la comarca del Berry’, que prengué el sentit de ‘soldat audaç i temerari’ i d’aquí el de ‘desconsiderat, brutal’; 1a FONT: 1653, DTo.]

1 adj i m i f 1 Que treballa malament, poc mirat en la feina; matusser.

2 Inhàbil, graponer. Ho trencava tot, amb aquelles mans tan barroeres.

3 Mancat de finor, groller, bast.

2 adj Dit de la feina mal feta, mal deixada.

->barroerament

■barroerament

Part. sil.: bar_ro_e_ra_ment

[de barroer]

adv D’una manera barroera.

->barroeria

■barroeria

Part. sil.: bar_ro_e_ri_a

[de barroer]

f 1 Qualitat de barroer.

2 Cosa feta barroerament.

->barromba

■barromba

[de borromba]

f Esquella grossa.

->barroquejant

barroquejant

[de barroquejar]

adj Que tendeix a barroc. Un discurs, un estil, barroquejant.

->barroquejar

■barroquejar

[de barroc]

v intr Tirar a barroc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: barroquejar

GERUNDI: barroquejant

PARTICIPI: barroquejat, barroquejada, barroquejats, barroquejades

INDICATIU PRESENT: barroquejo, barroqueges, barroqueja, barroquegem, barroquegeu, barroquegen

INDICATIU IMPERFET: barroquejava, barroquejaves, barroquejava, barroquejàvem, barroquejàveu, barroquejaven

INDICATIU PASSAT: barroquegí, barroquejares, barroquejà, barroquejàrem, barroquejàreu, barroquejaren

INDICATIU FUTUR: barroquejaré, barroquejaràs, barroquejarà, barroquejarem, barroquejareu, barroquejaran

INDICATIU CONDICIONAL: barroquejaria, barroquejaries, barroquejaria, barroquejaríem, barroquejaríeu, barroquejarien

SUBJUNTIU PRESENT: barroquegi, barroquegis, barroquegi, barroquegem, barroquegeu, barroquegin

SUBJUNTIU IMPERFET: barroquegés, barroquegessis, barroquegés, barroquegéssim, barroquegéssiu, barroquegessin

IMPERATIU: barroqueja, barroquegi, barroquegem, barroquegeu, barroquegin

->barroquisme

■barroquisme

[de barroc]

m 1 Qualitat de barroc.

2 Tendència al barroc, especialment en allò que té d’exuberant i de recarregat.

->barrot

■barrot

[de barra^1]

m 1 Barra gruixuda i curta.

2 esp Barra de ferro per a assegurar la porta de part d’arrere.

3 esp Barra, barró. Els barrots d’una cadira, d’un llit, d’una barana, d’una reixa, d’una finestra.

4 Travesser d’una escala de gat (dita també escala de barrots).

->barrotada

■barrotada

[de barrotar^2]

f JOCS Joc de cartes disputat entre diversos jugadors (de tres a cinc) que hi prenen part individualment.

->barrotador

■barrotador

[de barrotar^1]

m FUST Guilleume de perfil esbiaixat per a fer regates d’angle agut a la fusta a les quals s’encolen barrots.

->barrotar^1

■barrotar^1

[de barrot]

v tr Embarrotar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: barrotar

GERUNDI: barrotant

PARTICIPI: barrotat, barrotada, barrotats, barrotades

INDICATIU PRESENT: barroto, barrotes, barrota, barrotem, barroteu, barroten

INDICATIU IMPERFET: barrotava, barrotaves, barrotava, barrotàvem, barrotàveu, barrotaven

INDICATIU PASSAT: barrotí, barrotares, barrotà, barrotàrem, barrotàreu, barrotaren

INDICATIU FUTUR: barrotaré, barrotaràs, barrotarà, barrotarem, barrotareu, barrotaran

INDICATIU CONDICIONAL: barrotaria, barrotaries, barrotaria, barrotaríem, barrotaríeu, barrotarien

SUBJUNTIU PRESENT: barroti, barrotis, barroti, barrotem, barroteu, barrotin

SUBJUNTIU IMPERFET: barrotés, barrotessis, barrotés, barrotéssim, barrotéssiu, barrotessin

IMPERATIU: barrota, barroti, barrotem, barroteu, barrotin

->barrotar^2

■barrotar^2

[v. barrotar^1]

v tr JOCS En alguns jocs de cartes, tenint un jugador en el seu joc un dels atots majors, matar amb un atot inferior. Barrotar la manilla, l’as.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: barrotar

GERUNDI: barrotant

PARTICIPI: barrotat, barrotada, barrotats, barrotades

INDICATIU PRESENT: barroto, barrotes, barrota, barrotem, barroteu, barroten

INDICATIU IMPERFET: barrotava, barrotaves, barrotava, barrotàvem, barrotàveu, barrotaven

INDICATIU PASSAT: barrotí, barrotares, barrotà, barrotàrem, barrotàreu, barrotaren

INDICATIU FUTUR: barrotaré, barrotaràs, barrotarà, barrotarem, barrotareu, barrotaran

INDICATIU CONDICIONAL: barrotaria, barrotaries, barrotaria, barrotaríem, barrotaríeu, barrotarien

SUBJUNTIU PRESENT: barroti, barrotis, barroti, barrotem, barroteu, barrotin

SUBJUNTIU IMPERFET: barrotés, barrotessis, barrotés, barrotéssim, barrotéssiu, barrotessin

IMPERATIU: barrota, barroti, barrotem, barroteu, barrotin

->barrotí

■barrotí

[de barrot]

m MAR 1 Barrot de fusta que hom col·locava longitudinalment entre els baus i que servia de suport a les llates.

2 Cadascun dels llistons de secció quadrada que van de babord a estribord en un engraellat.

->barruer

barruer

Part. sil.: bar_ru_er

Hom.: barroer

m HIST MIL Casc acampanat que cobria les orelles i les galtes per mitjà de galteres o peces mòbils que s’ajuntaven sota la barba.

->barruerí

barruerí -ina

Part. sil.: bar_ru_e_rí

adj i m i f De Barruera (Alta Ribagorça).

->barruf

■barruf

[d’origen incert, sembla emparentat amb el grup de mots barrufa, borrufa, rufa, rúfol, d’origen també incert, potser relacionats amb brufar]

m Cosa imaginària que hom pren com a real; visió.

->barrufell

■barrufell -a

[de barruf]

m i f Persona que pren com a reals coses imaginàries; visionari.

->barrufet

■barrufet -a

[de barruf]

1 m pop Diable.

2 m i f MIT i LIT Nan, gnom.

3 barrufet de vent METEOR Remolí de vent que s’emporta la pols enlaire.

->barruguet

■barruguet

[de berruga]

m dial FOLK follet 1.

->barruixa

■barruixa

Part. sil.: bar_rui_xa

f BOT Boixerola.

->barrumbada

■barrumbada

[d’origen onomatopeic]

f 1 HIDROG Creixent sobtat d’un riu, d’una riera, d’un torrent.

2 Pluja torrencial, aiguat.

->barrumballa

barrumballa

f dial Borumballa.

->barrundanya

■barrundanya

f 1 METEOR Tempestat molt forta.

2 PAT Accés patològic acompanyat de vòmits, de crits, etc.

->barrusca

■barrusca

f 1 Rapa de raïm.

2 Panotxa sense gra.

->barrut

■barrut -uda

[de barra^2]

adj 1 Que té bones barres, que menja molt (dit especialment dels animals).

2 fig Que té barra^2 2 1.

->barset

■barset

Hom.: verset

m BOT Neret.

->barsetar

■barsetar

m GEOBOT Neretar.

->bartholinitis

bartholinitis

Part. sil.: bar_tho_li_ni_tis

f PAT Inflamació de les glàndules de Bartholin.

->bartolomita

bartolomita

m CRIST 1 Membre d’una antiga comunitat de monjos armenis que fugiren de llur país a la fi del segle XIII i es refugiaren a Gènova, des d’on s’escamparen per tot Itàlia.

2 Membre d’una antiga congregació alemanya de sacerdots regulars.

->bartonel·la

bartonel·la

f MICROB Gènere de rickèttsies paràsites de l’home, de la família de les bartonel·làcies (Bartonella sp), que habiten als glòbuls de la sang i als epitelis dels vasos sanguinis.

->bartonel·làcies

bartonel·làcies

Part. sil.: bar_to_nel_là_ci_es

f MICROB 1 pl Família de rickèttsies paràsites endocel·lulars de vertebrats, d’aspecte de petits bacteris.

2 sing Rickèttsia de la família de les bartonel·làcies.

->bartonel·losi

bartonel·losi

f PAT Malaltia endèmica del Perú, Colòmbia i l’Equador, causada per una bartonel·la (Bartonella bacilliformis) i transmesa per un mosquit (Phlebotomus).

->bartonià

bartonià -ana

Part. sil.: bar_to_ni_à

ESTRATIG 1 adj Relatiu o pertanyent al bartonià.

2 m Estatge de l’eocè, situat sota el ludià i sobre el biarritzià.

->barutell

■barutell

[probablement de l’oc. barutel ‘sedàs’]

m Sedàs de passar farina.

->barutellar

■barutellar

[de barutell]

v tr Passar (farina) pel barutell.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: barutellar

GERUNDI: barutellant

PARTICIPI: barutellat, barutellada, barutellats, barutellades

INDICATIU PRESENT: barutello, barutelles, barutella, barutellem, barutelleu, barutellen

INDICATIU IMPERFET: barutellava, barutellaves, barutellava, barutellàvem, barutellàveu, barutellaven

INDICATIU PASSAT: barutellí, barutellares, barutellà, barutellàrem, barutellàreu, barutellaren

INDICATIU FUTUR: barutellaré, barutellaràs, barutellarà, barutellarem, barutellareu, barutellaran

INDICATIU CONDICIONAL: barutellaria, barutellaries, barutellaria, barutellaríem, barutellaríeu, barutellarien

SUBJUNTIU PRESENT: barutelli, barutellis, barutelli, barutellem, barutelleu, barutellin

SUBJUNTIU IMPERFET: barutellés, barutellessis, barutellés, barutelléssim, barutelléssiu, barutellessin

IMPERATIU: barutella, barutelli, barutellem, barutelleu, barutellin

->barxa

■barxa

f dial Senalla proveïda d’una tapadora.

->barxer

barxer -a

adj i m i f De Barx (Safor).

->barxetà

barxetà -ana

adj i m i f De Barxeta (Costera).

->basa

■basa

Hom.: base i vasa

[d’origen incert, possiblement de l’arrel irània baz- ‘joc’ per conducte de l’àr., que ha donat també el cast. baza, el port. vasa i l’it. bazza; 1a FONT: s. XVIII]

f JOCS 1 Conjunt de les cartes jugades en una volta o jugada (dues, tres, etc., segons que els jugadors siguin dos, tres, etc.).

2 fer una basa Guanyar-la.

->basal

■basal

Hom.: basalt i vasal

[de base]

adj 1 1 Relatiu o pertanyent a la base.

2 GEOBOT Dit de l’estatge inferior de qualsevol zonació altitudinal.

2 1 Bàsic.

2 FISIOL ANIM Dit del procés fisiològic en què la despesa d’energia per part del cos és la mínima necessària per a mantenir-ne el funcionament normal. Metabolisme basal.

3 FISIOL ANIM Dit dels factors fisiològics considerats en condicions de metabolisme basal. Temperatura basal.

->basalard

basalard

m HIST MIL Espasa petita, daga, documentada a Catalunya a la primera meitat del segle XV.

->basalt

■basalt

Hom.: basal i vasal

[del ll. basaltes, probablement a través del fr. basalte; 1a FONT: 1839, DLab.]

m PETROG Roca ígnia efusiva de composició similar a la d’un gabre, d’estructura microcristal·lina, de densitat elevada i de coloració fosca.

->basàltic

■basàltic -a

[de basalt]

adj PETROG 1 Relatiu o pertanyent al basalt.

2 Format de basalt. Roca basàltica. Colada basàltica.

3 estructura basàltica Estructura columnar.

->basaltiforme

■basaltiforme

[de basalt i -forme]

adj PETROG Anàleg al basalt per la forma; columnar.

->basaltoide

■basaltoide

Part. sil.: ba_sal_toi_de

[de basalt i -oide]

adj PETROG Semblant al basalt; basaltiforme.

->basament

■basament

Hom.: besament

[de base]

m 1 ARQUIT i ART 1 Conjunt de la base i el pedestal d’una columna.

2 Part inferior contínua d’una construcció o d’una part d’edifici.

3 Suport d’una arca, d’una escultura, etc.

2 GEOL Sòcol.

->basanita

■basanita

[del ll. basanites, i aquest, del gr. basanítēs ‘basalt’]

f 1 Pedra de toc, pedra silícia negra usada per a provar el grau de puresa de l’or i de l’argent per la ratlla que aquests metalls hi imprimeixen per fricció.

2 PETROG Roca volcànica composta de feldspat, augita, olivina i leucita o nefelina.

->basar^1

■basar^1

[pres modernament del persa bazâar, potser a través del fr. bazar]

m 1 Botiga gran en què hom ven moltes menes d’articles.

2 Al Pròxim Orient, mercat públic.

->basar^2

■basar^2

Hom.: besar i vesar

[de base]

v 1 tr 1 Fer descansar (una cosa) sobre una base. El castell era basat sobre un penyal.

2 fig Basar un programa polític en la justícia social.

2 pron Una creença que no es basa en res.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: basar

GERUNDI: basant

PARTICIPI: basat, basada, basats, basades

INDICATIU PRESENT: baso, bases, basa, basem, baseu, basen

INDICATIU IMPERFET: basava, basaves, basava, basàvem, basàveu, basaven

INDICATIU PASSAT: basí, basares, basà, basàrem, basàreu, basaren

INDICATIU FUTUR: basaré, basaràs, basarà, basarem, basareu, basaran

INDICATIU CONDICIONAL: basaria, basaries, basaria, basaríem, basaríeu, basarien

SUBJUNTIU PRESENT: basi, basis, basi, basem, baseu, basin

SUBJUNTIU IMPERFET: basés, basessis, basés, baséssim, baséssiu, basessin

IMPERATIU: basa, basi, basem, baseu, basin

->basarda

■basarda

[probablement del fr. ant. vézarde, del vg. i ant. vesse i vessette ‘pet’ (del ll. vissire ‘fer pets’), amb influx de hasarder ‘arriscar’ i potser de basir ‘defallir, morir’; 1a FONT: 1803, DEst.]

f Feredat, sentiment de depressió que s’empara d’algú en presència de quelcom que fa pensar en possibles perills contra els quals se sent indefens, que evoca idees de perills, damnatges, mals, etc. La basarda de la nit, de la foscor.

->basardós

■basardós -osa

[de basarda]

adj Que produeix basarda.

->basat

basat -ada

[de base]

adj HERÀLD 1 En les representacions heràldiques, dit de la columna amb la base d’un esmalt diferent.

2 Dit dels edificis o altres objectes posats sobre una base o pedestal.

->basc

■basc -a

1 adj i m i f Del País Basc, dels bascs (poble) o del basc (llengua).

2 m i f ETNOL Individu d’un poble assentat en l’anomenat País Basc, el tret més distintiu del qual és l’idioma, el basc.

3 m LING Llengua parlada actualment al País Basc, arran del golf de Biscaia.

->basca

■basca

[probablement del cèlt. waska; 1a FONT: s. XIII]

f 1 Ànsia, angúnia, inquietud.

2 1 Esvaniment, desmai. Caure en basca.

2 basca de la mort Agonia.

3 pl Nàusees. Tenir basques.

4 Xafogor.

->bascar

■bascar

[de basca; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

v intr Tenir ànsia, passar basca; frisar, basquejar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: bascar

GERUNDI: bascant

PARTICIPI: bascat, bascada, bascats, bascades

INDICATIU PRESENT: basco, basques, basca, basquem, basqueu, basquen

INDICATIU IMPERFET: bascava, bascaves, bascava, bascàvem, bascàveu, bascaven

INDICATIU PASSAT: basquí, bascares, bascà, bascàrem, bascàreu, bascaren

INDICATIU FUTUR: bascaré, bascaràs, bascarà, bascarem, bascareu, bascaran

INDICATIU CONDICIONAL: bascaria, bascaries, bascaria, bascaríem, bascaríeu, bascarien

SUBJUNTIU PRESENT: basqui, basquis, basqui, basquem, basqueu, basquin

SUBJUNTIU IMPERFET: basqués, basquessis, basqués, basquéssim, basquéssiu, basquessin

IMPERATIU: basca, basqui, basquem, basqueu, basquin

->bascarenc

bascarenc -a

adj i m i f De Bàscara (Alt Empordà).

->bascós

■bascós -osa

Hom.: vescós

[de basca; 1a FONT: s. XV]

adj 1 Que basqueja; frisós, impacient.

2 dial Que fa venir basques.

->bàscula

■bàscula

[del fr. bascule, íd., ant. bacule, der. de baculer, i aquest, de battre ‘donar cops’; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f 1 TECNOL Sistema mòbil consistent en una palanca els braços de la qual oscil·len alternativament a banda i banda d’un punt fix de suport.

2 METROL Balança adaptada generalment per a determinar pesos elevats.

3 ELECTRÒN Dispositiu electrònic, anomenat també basculador, que té dos estats d’equilibri i és capaç de bascular de l’un a l’altre alternativament.

4 ESPECT Post basculant utilitzada pels saltadors.

5 GIMN Exercici iniciat en recolzament o en suspensió i amb el cos carpat, que consisteix a estirar les cames i prendre impuls cap endavant per tal de passar d’una posició a una altra.

6 TÈXT 1 En la màquina metxera, mecanisme que determina el moviment de la corretja dels cons.

2 joc de bàscula En la metxera, mecanisme que inverteix el moviment del balancer, n’escurça la carrera i redueix la velocitat angular de l’aranya.

7 fer la bàscula 1 Fer un moviment semblant al de la bàscula.

2 fig Decantar-se alternativament ara cap a l’un, ara cap a l’altre, de dos partits contraris, de dues opinions, etc.

->basculació

■basculació

Part. sil.: bas_cu_la_ci_ó

[de bascular]

f 1 1 Acció de bascular;

2 l’efecte.

2 ESPORT En la lluita, acció que consisteix a agafar el contrari i fer baixar una part del seu cos mentre se’n fa pujar una altra a fi de desequilibrar-lo.

->basculador

basculador -a

[de bascular]

1 adj Que bascula.

2 m ELECTRÒN bàscula 3.

->bascular

■bascular

[de bàscula]

v intr 1 Fer un moviment d’oscil·lació amunt i avall.

2 TECNOL Desplaçar-se cap a una banda del punt de suport anàlogament a un braç de la balança.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: bascular

GERUNDI: basculant

PARTICIPI: basculat, basculada, basculats, basculades

INDICATIU PRESENT: basculo, bascules, bascula, basculem, basculeu, basculen

INDICATIU IMPERFET: basculava, basculaves, basculava, basculàvem, basculàveu, basculaven

INDICATIU PASSAT: basculí, basculares, basculà, basculàrem, basculàreu, bascularen

INDICATIU FUTUR: bascularé, bascularàs, bascularà, bascularem, basculareu, bascularan

INDICATIU CONDICIONAL: bascularia, bascularies, bascularia, bascularíem, bascularíeu, bascularien

SUBJUNTIU PRESENT: basculi, basculis, basculi, basculem, basculeu, basculin

SUBJUNTIU IMPERFET: basculés, basculessis, basculés, basculéssim, basculéssiu, basculessin

IMPERATIU: bascula, basculi, basculem, basculeu, basculin

->base

■base

Hom.: basa i vasa

[del ll. basis, i aquest, del gr. básis, íd.; 1a FONT: 1343]

f 1 1 Allò sobre què alguna cosa descansa. La base d’un monument.

2 CIN i FOTOG Suport.

2 1 Part inferior d’alguna cosa, per on aquesta descansa sobre el seu suport (especialment part inferior d’un mur, d’un pilar, d’una columna, d’una torre, etc., diferent de la resta de la construcció per la forma, l’ornamentació, etc.).

2 ARQUIT Part inferior de la columna immediata al pla que la sosté.

3 p ext ANAT Part d’un òrgan per on aquest va unit a un altre òrgan més cèntric. Base del crani. Base foliar.

4 p ext ENTOM A les ales dels insectes, zona pròxima a la unió amb el tòrax.

3 1 Complex d’instal·lacions destinades a l’acompliment de determinades missions militars, científiques, etc. Base aèria, naval, d’operacions.

2 Lloc on radica aquest complex d’instal·lacions.

3 ASTRON Zona destinada al llançament de coets de sondeig atmosfèric, balístics o espacials.

4 fig 1 Allò per què alguna cosa se sosté, part o element fonamental, essencial, d’una cosa, d’una estructura, d’una relació. Les bases d’un sistema, d’un conveni.

2 SOCIOL Conjunt dels membres efectius d’una organització formal que no ocupen càrrecs burocràtics ni directius.

5 1 Valor predeterminat pres com a referència en una comparació, en una mesura, o escollit com a unitat.

2 ECON Preu usat com a unitat o terme de comparació per a calcular altres preus.

3 GEOD i TOPOG Distància entre dos punts mesurada directament d’una manera molt acurada amb aparells especials situats en un paratge poc accidentat per tal de facilitar la mesura.

4 MAR Distància compresa entre les dues alineacions que determinen la milla mesurada.

5 base imposable DR FISC Quantia del capital, de la renda, la utilitat o la despesa que ha estat fixada legalment i sobre la qual recau un impost determinat.

6 base liquidable DR FISC Xifra que resulta de deduir de la base imposable les despeses necessàries per a obtenir la renda i altres quantitats autoritzades legalment.

6 1 Element o ingredient principal o essencial d’una mescla, d’un compost, d’un medicament, etc.

2 COSM Conjunt de substàncies actives que causen l’acció principal i característica d’un preparat cosmètic.

3 COSM Conjunt d’ingredients que defineixen el tipus d’un preparat cosmètic.

4 EXPL Cadascun dels components essencials d’una pólvora.

5 PETROL Família d’hidrocarburs que forma el percentatge més important o característic de la composició d’un petroli.

7 ÀLG Grup d’elements d’un conjunt que permet d’expressar tot altre element del conjunt com a combinació lineal d’aquells. Base d’una àlgebra. Base d’un espai topològic. Base d’un feix de corbes.

8 ARIT 1 Nombre del qual són funció tots els nombres d’una taula en un sistema numèric i que ha servit per a construir aquesta taula.

2 Nombre pres com a fonament de certs sistemes de notació o de determinades teories matemàtiques.

3 En un sistema de numeració de posició, nombre d’unitats d’un ordre que componen una unitat de l’ordre superior.

4 En un sistema de logaritmes, nombre que té per logaritme la unitat i que, elevat a la potència indicada pel logaritme d’un nombre en aquest sistema, és igual a aquest nombre.

5 base d’una potència Nombre que caldrà prendre com a factor tantes vegades com indica l’exponent amb què és afectat.

9 DR CONST Principi general establert per una llei de bases, per una llei marc o per una llei estatal en els casos de competències legislatives compartides amb les comunitats autònomes.

10 ELECTRÒN Elèctrode intermedi d’un transistor, emprat correntment com a elèctrode de control i, per tant, anàleg a la reixa de les vàlvules.

11 ESPORT 1 En el beisbol, cadascun dels angles del camp de joc.

2 jugador base (o simplement base m i f) En diversos esports de pilota, jugador que distribueix el joc.

12 FILOS Infraestructura.

13 GEOM 1 Cadascun dels costats o les cares d’una figura geomètrica damunt el qual hom pot considerar que descansa.

2 En certes figures geomètriques, línia o pla paral·lels a la base. Les dues bases d’un trapezi, d’un cilindre.

14 base de dades INFORM Conjunt de dades organitzades segons una estructura coherent, i accessibles des de més d’un programa o aplicació, de manera que qualsevol d’elles pot ésser extreta del conjunt i actualitzada, sense afectar per això ni l’estructura del conjunt ni les altres dades.

15 LING Arrel.

16 POÈTICA En la mètrica clàssica, peu inicial d’un vers que, per anacrusi, no compta en l’escansió.

17 QUÍM Cadascuna de les substàncies caracteritzades químicament per la propietat de provocar el canvi de color o el viratge de determinades substàncies orgàniques, anomenades indicadors, o bé de regenerar llur color primitiu quan aquest ha estat alterat prèviament pels àcids, o bé de donar amb els àcids reaccions de neutralització en què es perden les propietats característiques d’ambdues menes de substàncies i es formen sals.

18 a base de loc prep Prenent com a fonament. Una metzina a base d’arsènic. Un àpat a base de peix.

19 base de Schiff QUÍM ORG i BIOQ Denominació genèrica dels composts orgànics de fórmula general RCH═NR′ obtinguts per la unió d’un aldehid amb una amina, amb formació d’aigua.

->basel·làcies

■basel·làcies

Part. sil.: ba_sel_là_ci_es

[del ll. científic Basellaceae, der. del nom del gènere Basella, llatinització d’un mot indígena del Malabar]

f BOT 1 pl Família de dicotiledònies que inclou una quinzena d’herbes enfiladisses, perennes, glabres i rizomatoses, de fulles oposades o alternades, simples, enteres, sovint suculentes, i petites flors en inflorescències terminals o axil·lars, la major part de les quals habiten a l’Amèrica tropical.

2 sing Planta de la família de les basel·làcies.

->basenc

basenc -a

adj i m i f De Sant Esteve d’en Bas (Garrotxa).

->baser

■baser

Hom.: vaser

[der. alterat de balç]

m Basera.

->basera

■basera

[de baser]

f Espadat, cingle.

->basi

■basi

m ANTROP FÍS Punt craniomètric sagital.

->basi-

■basi-

Forma prefixada del mot llatí basis ‘base’, que indica: ANAT 1 Posició o proximitat a la base. Ex.: basicranial.

2 Relació amb el forat occipital (allò que hi és situat, que s’estén des del forat occipital, etc.). Ex.: basioccipital, basitemporal.

->basic

basic* [bɛ́jzik]

[sigla formada dels mots anglesos Beginner’s Allpurpose Symbolic Instruction Code, llenguatge concebut el 1965 per J. G. Kemeny i T. E. Kurtz a New Hampshire, EUA]

m INFORM Llenguatge de programació per a aplicacions científiques i generals, de caràcter conversacional i fàcil d’usar.

->bàsic

■bàsic -a

[de base]

adj 1 Que constitueix la part essencial, fonamental.

2 MINERAL Dit dels minerals en què la proporció d’òxids metàl·lics presents passa del 50%.

3 PETROG Dit de les roques ígnies en les quals la proporció de sílice resta compresa entre el 40% i el 50%.

4 QUÍM 1 Relatiu o pertanyent a les bases. Reacció bàsica.

2 Dit de les solucions o d’altres mescles on hi ha present una base lliure i, doncs, tenen, en un grau major o menor, les propietats de les bases.

3 Dit de les sals formades per neutralització només parcial d’un òxid o d’un hidròxid metàl·lics amb àcids.

->basicarp

basicarp -a

adj BOT Dit dels vegetals, propis generalment de les regions àrides, que produeixen fruits arran de terra.

->basicitat

■basicitat

f QUÍM 1 En un àcid, nombre d’àtoms d’hidrogen substituïbles per metalls o radicals positius.

2 Qualitat d’una substància amb pH superior a 7.

3 Capacitat de neutralitzar els àcids.

->basidi

■basidi

[del gr. basídion ‘base petita’]

m ANAT VEG Esporocist propi dels basidiomicets (i basidiolíquens) productor d’espores exògenes.

->basidial

■basidial

Part. sil.: ba_si_di_al

adj ANAT VEG Relatiu o pertanyent al basidi.

->basidiat

basidiat -ada

Part. sil.: ba_si_di_at

adj ANAT VEG Proveït de basidis.

->basidio-

■basidio-

Forma prefixada del mot basidi. Ex.: basidiòspora, basidiocarp.

->basidiocarp

■basidiocarp

Part. sil.: ba_si_di_o_carp

m ANAT VEG Basidioma.

->basidiogen

basidiogen -ògena

Part. sil.: ba_si_di_o_gen

adj BOT Que produeix basidis.

->basidíol

basidíol

Part. sil.: ba_si_dí_ol

m ANAT VEG Basidi estèril, més petit i arrodonit que els fèrtils, que hi ha en l’himeni d’alguns basidiomicets.

->basidiolíquens

■basidiolíquens

Part. sil.: ba_si_di_o_lí_quens

m BOT 1 pl Grup de líquens, de tal·lus foliaci o esquamós, formats per simbiosi entre bolets basidiomicets i cianofícies.

2 sing Liquen del grup dels basidiolíquens.

->basidioma

■basidioma

Part. sil.: ba_si_di_o_ma

m ANAT VEG Aparell esporífer dels basidiomicets, constituït per un estroma originat enterament per l’esporòfit dicariòtic.

->basidiomicets

■basidiomicets

Part. sil.: ba_si_di_o_mi_cets

m BOT 1 pl Classe de bolets caracteritzats per la producció de basidis, formadors de basidiòspores externes.

2 sing Bolet de la classe dels basidiomicets.

->basidiomicots

■basidiomicots

Part. sil.: ba_si_di_o_mi_cots

m BOT 1 pl Segons alguns sistemes de classificació, divisió de fongs que comprèn els basidiomicets i els fongs que produeixen les malalties vegetals conegudes com a rovells i carbons.

2 sing Fong de la divisió dels basidiomicots.

->basidiòspora

■basidiòspora

Part. sil.: ba_si_di_òs_po_ra

f BOT Espora formada sobre un basidi.

->basidiosporòfit

basidiosporòfit

Part. sil.: ba_si_di_os_po_rò_fit

m BOT Bolet en la fase esporofítica productora de basidis.

->basificar

■basificar

[de base]

v tr QUÍM Convertir en una base.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: basificar

GERUNDI: basificant

PARTICIPI: basificat, basificada, basificats, basificades

INDICATIU PRESENT: basifico, basifiques, basifica, basifiquem, basifiqueu, basifiquen

INDICATIU IMPERFET: basificava, basificaves, basificava, basificàvem, basificàveu, basificaven

INDICATIU PASSAT: basifiquí, basificares, basificà, basificàrem, basificàreu, basificaren

INDICATIU FUTUR: basificaré, basificaràs, basificarà, basificarem, basificareu, basificaran

INDICATIU CONDICIONAL: basificaria, basificaries, basificaria, basificaríem, basificaríeu, basificarien

SUBJUNTIU PRESENT: basifiqui, basifiquis, basifiqui, basifiquem, basifiqueu, basifiquin

SUBJUNTIU IMPERFET: basifiqués, basifiquessis, basifiqués, basifiquéssim, basifiquéssiu, basifiquessin

IMPERATIU: basifica, basifiqui, basifiquem, basifiqueu, basifiquin

->basifix

basifix -a

[de basi- i fix]

adj BOT 1 Fixat per la base.

2 esp Dit de les anteres inserides per la base sobre el filament estaminal.

->basífug

basífug -a

adj BOT Acròpet.

->basilar

■basilar

[de base]

adj ANAT 1 Relatiu o pertanyent a la base.

2 Situat a la base.

3 Que serveix de base. Els ossos basilars del crani.

->basileu

■basileu

Part. sil.: ba_si_leu

[del gr. basileús ‘rei’]

m HIST 1 Entre els antics grecs, un dels càrrecs principals de llurs governs.

2 Monarca hel·lenístic.

3 Emperador bizantí.

->basilià

■basilià -ana

Part. sil.: ba_si_li_à

[del nom de sant Basili (329-379), patriarca del monaquisme oriental]

CRIST 1 adj Relatiu o pertanyent a sant Basili, als diversos ordes que inspirà o a llurs membres.

2 m i f Monjo que segueix la regla de sant Basili.

->basílica

■basílica

[del ll. basilica ‘espècie de llotja’, i aquest, del gr. basilikós ‘propi del rei’, der. del gr. basileús ‘rei’; 1a FONT: 1803, DEst.]

1 f ARQUIT Construcció pública d’època romana, composta per una gran sala rectangular, dividida en naus per files de columnes, que pot tenir un absis en un extrem o en tots dos.

2 f ARQUIT 1 Església que, per la seva forma, recorda la basílica romana.

2 p ext Església notable per la seva antiguitat, etc., i que frueix de certs privilegis.

3 adj i f ANAT i MED Dit de la gran vena del braç, situada a la cara interna del múscul bíceps, que s’evidencia sobretot damunt del colze.

->basilical

■basilical

[de basílica]

adj 1 Relatiu o pertanyent a una basílica.

2 Semblant a una basílica.

->basilicó

■basilicó

[de basílica]

m Ungüent fet de resina de pi, pega grega, cera groga i oli d’olives.

->basilisc

■basilisc

[del ll. basiliscus, i aquest del gr. basilískos, íd.; 1a FONT: 1507]

m 1 HERÀLD Representació de la figura quimèrica d’un animal en forma de drac amb cap de gall, vista de perfil.

2 HIST Peça d’artilleria emprada als segles XVI i XVII que desplaçà la bombarda.

3 1 MIT Rèptil fabulós representat com un ésser especialment temible, amb ulls i boca ardents, cos de serp, potes de gall, ales espinoses i cua en forma de llança.

2 ulls de basilisc fig Ulls vius, d’esguard penetrant.

4 ZOOL Gènere de rèptils saures de la família dels iguànids (Basiliscus sp), de colors bruns o verdosos, que es mouen ràpidament.

->basio-

basio-

Forma prefixada del mot llatí basis ‘base’, que indica: ANAT 1 Posició o proximitat a la base. Ex.: basiotrípsia.

2 Relació amb el forat occipital (allò que hi és situat, que s’estén des del forat occipital, etc.).

->bàsion

■bàsion

Part. sil.: bà_si_on

m ANTROP FÍS Basi.

->basiònim

basiònim

Part. sil.: ba_si_ò_nim

m BOT Epítet d’espècie, de varietat, etc., emprat per primera vegada en donar nom a una planta i que ha d’ésser conservat quan es canvia l’espècie de gènere, la varietat d’espècie, etc.

->basiòtrib

basiòtrib

Part. sil.: ba_si_ò_trib

m CIR Instrument per a practicar la basiotrípsia.

->basiotrípsia

basiotrípsia

Part. sil.: ba_si_o_tríp_si_a

f CIR Esclafament quirúrgic, mitjançant el basiòtrib, del cap del fetus mort dins l’úter, per a facilitar-ne l’extracció.

->basipodi

■basipodi

m ANAT ANIM Segon article dels apèndixs dels crustacis.

->basitonia

basitonia

Part. sil.: ba_si_to_ni_a

f BOT Tendència a afavorir la brotada de les gemmes basals, en comptes de les apicals o de les de la porció intermèdia de cada ramificació, que manifesten alguns vegetals, principalment herbes i arbusts.

->basket-average

basket-average* [bàskətɛ́vəɾidʒ, bàskətaßeɾáʃ]

[angl ] m ESPORT Mitjana de punts.

->baso

baso

m dial APIC Rusc fix fet amb un cilindre de suro.

->baso-

baso-

Forma prefixada del mot llatí basis ‘base’, que indica: ANAT 1 Posició o proximitat a la base. Ex.: basofòbia.

2 Relació amb el forat occipital (allò que hi és situat, que s’estén des del forat occipital, etc.).

->basòfil

■basòfil -a

1 adj BIOL Que té afinitat pels colorants bàsics i s’hi tenyeix.

2 adj ECOL Que té preferència a habitar sobre un substrat bàsic.

3 m CIT 1 Tipus de leucòcits de la sang que posseeixen uns grànuls que es tenyeixen intensament de blau amb colorants bàsics d’anilina.

2 Tipus de cèl·lules del lòbul anterior de la hipòfisi productores de corticotropina.

->basofília

basofília

Part. sil.: ba_so_fí_li_a

f 1 Qualitat de basòfil.

2 HISTOL Augment del nombre de leucòcits basòfils en la sang.

->basofòbia

basofòbia

Part. sil.: ba_so_fò_bi_a

f PSIQ Temença morbosa a no poder caminar o a caure mentre es camina.

->basomatòfors

basomatòfors

m ZOOL 1 pl Ordre de mol·luscs gastròpodes de la subclasse dels pulmonats, que comprèn alguns cargols d’aigua dolça, com l’ancil i la limnea.

2 sing Mol·lusc de l’ordre dels basomatòfors.

->basqueig

■basqueig

Part. sil.: bas_queig

[de basquejar]

m Neguit, desfici, que hom sent quan té ganes de vomitar.

->basquejar

■basquejar

[de basca]

v 1 intr Tenir ànsia per alguna cosa, cercar amb afany alguna cosa. Basqueja perquè encara no té el permís.

2 pron Afanyar-se (alguna cosa). Basquejar-se la vida.

3 intr Tenir basques, sensació d’haver de perbocar. Se’ns ha espatllat la nevera i tot s’ha fet malbé: només obrir-ne la porta he basquejat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: basquejar

GERUNDI: basquejant

PARTICIPI: basquejat, basquejada, basquejats, basquejades

INDICATIU PRESENT: basquejo, basqueges, basqueja, basquegem, basquegeu, basquegen

INDICATIU IMPERFET: basquejava, basquejaves, basquejava, basquejàvem, basquejàveu, basquejaven

INDICATIU PASSAT: basquegí, basquejares, basquejà, basquejàrem, basquejàreu, basquejaren

INDICATIU FUTUR: basquejaré, basquejaràs, basquejarà, basquejarem, basquejareu, basquejaran

INDICATIU CONDICIONAL: basquejaria, basquejaries, basquejaria, basquejaríem, basquejaríeu, basquejarien

SUBJUNTIU PRESENT: basquegi, basquegis, basquegi, basquegem, basquegeu, basquegin

SUBJUNTIU IMPERFET: basquegés, basquegessis, basquegés, basquegéssim, basquegéssiu, basquegessin

IMPERATIU: basqueja, basquegi, basquegem, basquegeu, basquegin

->basquet

■basquet

[d’origen incert]

m Caixa, de fusta o de plàstic, per a transportar fruits, hortalisses, etc.

->bàsquet

■bàsquet

[forma abreujada de basquetbol]

m ESPORT 1 Basquetbol.

2 1 cistella 3 1.

2 Encistellada.

->basquetbol

■basquetbol

[de l’angl. basket-ball ‘cistella’ i ‘pilota’, esport inventat per James A. Naismith als EUA el 1891; 1a FONT: s. XIX]

m ESPORT Joc de conjunt practicat entre dos equips, de cinc jugadors cadascun, que cerquen d’introduir una pilota dins una cistella defensada per l’equip contrari.

->basquetbolista

■basquetbolista

[de basquetbol]

m i f ESPORT Persona que juga a basquetbol.

->basquisme

■basquisme

m 1 Afermament i defensa de les peculiaritats etnicoculturals del poble basc.

2 Afecció a l’estudi de la llengua i la cultura basques.

3 LING Tret lingüístic d’origen basc present en una altra llengua.

->basquista

■basquista

1 adj Relatiu o pertanyent al basquisme.

2 adj i m i f Partidari del basquisme.

->basraloc

■basraloc [o basralocus]

m BOT Dicorínia.

->bassa

■bassa

[d’origen preromà protohispànic, probablement preindoeuropeu; 1a FONT: c. 1000]

f 1 Qualsevol excavació o sot gros o petit que s’omple d’aigua, especialment el destinat a recollir l’aigua de pluja, que serveix d’abeurador, de safareig o de rentador, etc.

2 1 Dipòsit a l’aire lliure amb murs d’obra on hom fa anar aigua, generalment destinada a regar.

2 bassa del molí Dipòsit on s’atura i es diposita l’aigua d’un corrent destinada a fer anar el molí.

3 bassa d’experimentació de models MAR i HIDR Instal·lació que permet d’assajar i de millorar les característiques d’un vaixell, d’una plataforma petroliera o de qualsevol altre objecte que hagi de sotmetre’s a l’acció de la mar.

3 1 Escusat, comuna.

2 Excavació, dipòsit, on es recullen el suc, els excrements, d’un femer, d’una comuna.

3 Matèries fecals emprades per a adobar els camps; mercaderia, mesquita. Regar amb bassa.

4 fer bassa (una post, un plafó o una fusta) Tenir una cara còncava.

5 una bassa d’oli fig 1 La mar molt encalmada.

2 Lloc, reunió, feina, etc., encalmat, tranquil.

->bassada

■bassada

Hom.: vessada

[de bassa; 1a FONT: 1313]

f Quantitat d’aigua que es recull en una bassa.

->bassal

■bassal

[de bassa; 1a FONT: c. 1380]

m 1 Extensió d’aigua embassada, entollada.

2 Capa d’aigua escampada per terra deguda a la pluja, a una vessada, etc. S’ha trencat el càntir i s’ha fet un bassal.

->basset

basset

[del fr. basset, de bas ‘baix’]

m ZOOL Raça de gos de cos llarg i potes curtes.

->basseta

■basseta

[de bassa]

f 1 Toll d’aigua que es forma a la platja quan hi arriben els cops de mar.

2 Cadireta baixa destinada a les criatures petites, amb barana, amb un forat rodó al seient, que permet de col·locar-hi un orinal.

3 pl METEOR Núvols petits, rodons i blanquinosos que segons la gent assenyalen pluja. Quan al cel hi ha bassetes, a la terra hi ha pastetes.

4 OLEÏC Pica de l’infern d’una premsa, on és recollit l’oli, anomenat oli de bassetes, que procedeix del triador una vegada assolada la part dolenta.

->bassetja

■bassetja

[probablement d’un ll. vg. *persidea o *persidia, pres del gr. sphendónē persís ‘fona persa’ a partir de l’acus. persída o del dimin. pl. neutre persídia, d’on la var. balear passetja; 1a FONT: 1320]

f Trena de llana, de cànem o d’espart per a tirar pedres; fona.

->bassi

■bassi

[de bàssia]

m 1 dial OFIC Peça de fusta de forma prismàtica tetragonal que, disposada entre les dues jàsseres del molí de vent, conté en la part central, anomenada llengua, el dau dins el qual gira el badil.

2 OLEÏC Regueró ample situat al volt de la solera d’un molí d’oli on és recollida la pasta que va fent el rodet.

3 bàssia 1.

->bàssia

■bàssia

Part. sil.: bàs_si_a

[d’origen incert, però probablement del ll. td. baccea ‘recipient d’aigua’; 1a FONT: s. XV]

f 1 Nom de diferents receptacles de fusta o de metall per a rentar plats, donar menjar a l’aviram, pastar guix, etc.

2 OLEÏC Petit recipient metàl·lic, amb una nansa o dues, per a recollir la pasta que el rodet va fent i posar-la als cofins.

->bassinyol

■bassinyol

[de bassa]

m Bassa petita.

->bassiol

■bassiol

Part. sil.: bas_si_ol

[de bassa]

m 1 toll 1.

2 bàssia 1.

->bassiot

■bassiot

Part. sil.: bas_si_ot

[de bassa]

m Bassa petita; toll 1.

->bassó

■bassó

Hom.: bessó

[de bassa]

m Bassa petita.

->bassol

■bassol

[de bassa]

m Bassa petita, toll d’aigua.

->bassot

■bassot

Hom.: veçot

[de bassa]

m toll 1.

->bast^1

■bast^1

Hom.: vast

[d’origen incert, possiblement preromà, potser indoeuropeu; 1a FONT: 1288]

m 1 Albarda curta que porten les bèsties de càrrega.

2 animal de bast Animal de càrrega.

->bast^2

■bast^2 -a

Hom.: vast

[de la base de bast^3; 1a FONT: 1653, DTo.]

adj Mancat de finor, de delicadesa, de poliment.

->bast^3

■bast^3 -a

Hom.: vast

[de l’ant. bastar ‘proveir, abastir’]

adj ant Abastat, proveït.

->basta

■basta

[del germ. *bastjan ‘sargir’ (cf. bastir^1); 1a FONT: 1390]

f 1 1 CONF Cadascun dels punts de la costura de punts llargs amb què hom ajunta provisionalment les diferents peces d’un vestit, que després han d’ésser cosides.

2 Petita llargària lliure de fil que hom deixa sense treballar per a adornament en les labors de brodat, de mitja, de ganxet, etc. Passar basta. Tirar basta. Punt de basta.

2 OFIC Cadascun dels punts que hom fa de tant en tant en els matalassos perquè la llana no s’apiloti.

3 TÈXT En els teixits, llargària lliure de fil de trama o d’ordit originada per un cert nombre de punts d’encreuament iguals i consecutius.

->bastaix

■bastaix

Part. sil.: bas_taix

[probablement d’un ll. vg. *bastaxus, format en la llengua franca dels ports mediterranis del baix Imperi a partir de certes formes del verb gr. bastázo ‘portar pesos’, com ebástaxa o bastáxo; 1a FONT: 1268]

m OFIC Persona que té per ofici transportar coses de pes a coll, generalment amb l’ajut d’una capçana (bastaix de capçana), d’una corda (bastaix de corda), d’una barra (bastaix de barra), etc.

->bastaixar

■bastaixar

Part. sil.: bas_tai_xar

[de bastaix; 1a FONT: s. XIII]

v tr Traginar a coll o a mà (alguna cosa feixuga).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: bastaixar

GERUNDI: bastaixant

PARTICIPI: bastaixat, bastaixada, bastaixats, bastaixades

INDICATIU PRESENT: bastaixo, bastaixes, bastaixa, bastaixem, bastaixeu, bastaixen

INDICATIU IMPERFET: bastaixava, bastaixaves, bastaixava, bastaixàvem, bastaixàveu, bastaixaven

INDICATIU PASSAT: bastaixí, bastaixares, bastaixà, bastaixàrem, bastaixàreu, bastaixaren

INDICATIU FUTUR: bastaixaré, bastaixaràs, bastaixarà, bastaixarem, bastaixareu, bastaixaran

INDICATIU CONDICIONAL: bastaixaria, bastaixaries, bastaixaria, bastaixaríem, bastaixaríeu, bastaixarien

SUBJUNTIU PRESENT: bastaixi, bastaixis, bastaixi, bastaixem, bastaixeu, bastaixin

SUBJUNTIU IMPERFET: bastaixés, bastaixessis, bastaixés, bastaixéssim, bastaixéssiu, bastaixessin

IMPERATIU: bastaixa, bastaixi, bastaixem, bastaixeu, bastaixin

->bastament

■bastament

[de bastar; 1a FONT: s. XIII]

m Mot emprat en l’expressió a bastament loc adv En una quantitat suficient.

->bastanaga

■bastanaga

Hom.: bestenaga

[variant de pastanaga]

f dial Pastanaga.

->bastança

■bastança

[de bastar]

f Mot emprat en l’expressió a bastança loc adv A bastament, en una quantitat suficient.

->bastant

■bastant

[de bastar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 [pop f bastanta] [sovint seguit de de] adj En una quantitat o en un nombre regular. Tenir bastants (de) coneixements per a ensenyar. Tenir bastant de (o bastanta) dificultat a expressar-se.

2 adv D’una manera suficient; força. Una feina bastant ben feta.

->bastantment

■bastantment

[de bastant; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adv Suficientment, a bastament. Un fet bastantment comprovat.

->bastar

■bastar

Cp. abastar

[segurament del ll. vg. *bastare, resultat d’una contracció del gr. ant. bastádzō ‘portar un pes’, d’on en romànic el sentit de ‘suportar, resistir, donar de si’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 intr Ésser suficient, haver-n’hi prou. Basta que ho diguis tu perquè me’n passin les ganes. Me’n basten dues, no cal que en portis més.

2 pron Bastar-se a si mateix.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: bastar

GERUNDI: bastant

PARTICIPI: bastat, bastada, bastats, bastades

INDICATIU PRESENT: basto, bastes, basta, bastem, basteu, basten

INDICATIU IMPERFET: bastava, bastaves, bastava, bastàvem, bastàveu, bastaven

INDICATIU PASSAT: bastí, bastares, bastà, bastàrem, bastàreu, bastaren

INDICATIU FUTUR: bastaré, bastaràs, bastarà, bastarem, bastareu, bastaran

INDICATIU CONDICIONAL: bastaria, bastaries, bastaria, bastaríem, bastaríeu, bastarien

SUBJUNTIU PRESENT: basti, bastis, basti, bastem, basteu, bastin

SUBJUNTIU IMPERFET: bastés, bastessis, bastés, bastéssim, bastéssiu, bastessin

IMPERATIU: basta, basti, bastem, basteu, bastin

->bastard

■bastard -a

[de l’oc. bastard, der. de bast ‘albarda’, al·lusió despectiva al lloc on eren engendrats els bords, o del fr. ant. bastart (avui bâtard), d’arrel dubtosa, amb el sufix despectiu -ard; 1a FONT: 1403]

1 adj i m i f Nat d’un pare i d’una mare la unió dels quals no és considerada legítima.

2 adj Que és degenerat, adulterat. Sucre bastard. Llana bastarda.

3 adj Que no té un caràcter francament determinat. Color bastard.

4 GENEAL 1 m i f Fill d’un home casat i d’una dona soltera.

2 línia (o branca) bastarda Línia o branca que procedeix d’un fill bastard.

5 MAR 1 m Petit cap que enfila els abartrells del collar de raca, dit també cap bastard.

2 f Vela major llatina de les embarcacions d’aparell llatí, dita també vela bastarda.

6 f TECNOL Llima estriada en dos sentits la distància entre dents de la qual és aproximadament d’un mil·límetre.

7 escriptura bastarda ESCR Escriptura que apareix en certes cancelleries a mitjan segle XIV, emprada també per a la redacció de còdexs, sobretot en llengua romànica.

8 lletra bastarda GRÀF Lletra d’impremta que imita l’escriptura bastarda.

->bastardia

■bastardia

Part. sil.: bas_tar_di_a

[de bastard]

f Qualitat de bastard.

->bastejar^1

■bastejar^1

[de bast^2]

v intr Ésser més o menys bast.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: bastejar

GERUNDI: bastejant

PARTICIPI: bastejat, bastejada, bastejats, bastejades

INDICATIU PRESENT: bastejo, basteges, basteja, bastegem, bastegeu, bastegen

INDICATIU IMPERFET: bastejava, bastejaves, bastejava, bastejàvem, bastejàveu, bastejaven

INDICATIU PASSAT: bastegí, bastejares, bastejà, bastejàrem, bastejàreu, bastejaren

INDICATIU FUTUR: bastejaré, bastejaràs, bastejarà, bastejarem, bastejareu, bastejaran

INDICATIU CONDICIONAL: bastejaria, bastejaries, bastejaria, bastejaríem, bastejaríeu, bastejarien

SUBJUNTIU PRESENT: bastegi, bastegis, bastegi, bastegem, bastegeu, bastegin

SUBJUNTIU IMPERFET: bastegés, bastegessis, bastegés, bastegéssim, bastegéssiu, bastegessin

IMPERATIU: basteja, bastegi, bastegem, bastegeu, bastegin

->bastejar^2

■bastejar^2

[de basta]

v intr TÈXT 1 Presentar bastes més o menys llargues un teixit.

2 En teixir, produir-se el defecte consistent en bastes indegudes.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: bastejar

GERUNDI: bastejant

PARTICIPI: bastejat, bastejada, bastejats, bastejades

INDICATIU PRESENT: bastejo, basteges, basteja, bastegem, bastegeu, bastegen

INDICATIU IMPERFET: bastejava, bastejaves, bastejava, bastejàvem, bastejàveu, bastejaven

INDICATIU PASSAT: bastegí, bastejares, bastejà, bastejàrem, bastejàreu, bastejaren

INDICATIU FUTUR: bastejaré, bastejaràs, bastejarà, bastejarem, bastejareu, bastejaran

INDICATIU CONDICIONAL: bastejaria, bastejaries, bastejaria, bastejaríem, bastejaríeu, bastejarien

SUBJUNTIU PRESENT: bastegi, bastegis, bastegi, bastegem, bastegeu, bastegin

SUBJUNTIU IMPERFET: bastegés, bastegessis, bastegés, bastegéssim, bastegéssiu, bastegessin

IMPERATIU: basteja, bastegi, bastegem, bastegeu, bastegin

->bastela

bastela

f GASTR Pastís de pasta de full típic del Marroc, farcit tradicionalment de carn de colomí, ametlles i espècies, que és servit empolsat de sucre i canyella, i que hom menja com a plat principal.

->baster

■baster -a

[de bast^1]

m i f OFIC Persona que té per ofici de fer basts i tots altres arreus per a les haveries, adobar-ne o vendre’n.

->basterna

basterna

f HIST A l’antiga Roma, llitera coberta portada per dues cavalleries.

->cairejar

■cairejar

Part. sil.: cai_re_jar

[de caire]

v tr Cairar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: cairejar

GERUNDI: cairejant

PARTICIPI: cairejat, cairejada, cairejats, cairejades

INDICATIU PRESENT: cairejo, caireges, caireja, cairegem, cairegeu, cairegen

INDICATIU IMPERFET: cairejava, cairejaves, cairejava, cairejàvem, cairejàveu, cairejaven

INDICATIU PASSAT: cairegí, cairejares, cairejà, cairejàrem, cairejàreu, cairejaren

INDICATIU FUTUR: cairejaré, cairejaràs, cairejarà, cairejarem, cairejareu, cairejaran

INDICATIU CONDICIONAL: cairejaria, cairejaries, cairejaria, cairejaríem, cairejaríeu, cairejarien

SUBJUNTIU PRESENT: cairegi, cairegis, cairegi, cairegem, cairegeu, cairegin

SUBJUNTIU IMPERFET: cairegés, cairegessis, cairegés, cairegéssim, cairegéssiu, cairegessin

IMPERATIU: caireja, cairegi, cairegem, cairegeu, cairegin

->cairell

■cairell

Part. sil.: cai_rell

[de caire; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 Roca, pedra, cantelluda, de caires vius.

2 ARM Arma llancívola, de fusta endurida al foc, més curta que la sageta, emprada a l’edat mitjana.

3 BOT 1 Fajol bord.

2 Castanya d’aigua.

->caireta

■caireta

Part. sil.: cai_re_ta

[de caire]

f BOT Guixa.

->cairó

■cairó

Part. sil.: cai_ró

[de caire; 1a FONT: 1284]

m CONSTR Rajola quadrada de terra cuita.

->caironar

■caironar

Part. sil.: cai_ro_nar

[de cairó]

v tr CONSTR Enrajolar amb cairons.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: caironar

GERUNDI: caironant

PARTICIPI: caironat, caironada, caironats, caironades

INDICATIU PRESENT: cairono, cairones, cairona, caironem, caironeu, caironen

INDICATIU IMPERFET: caironava, caironaves, caironava, caironàvem, caironàveu, caironaven

INDICATIU PASSAT: caironí, caironares, caironà, caironàrem, caironàreu, caironaren

INDICATIU FUTUR: caironaré, caironaràs, caironarà, caironarem, caironareu, caironaran

INDICATIU CONDICIONAL: caironaria, caironaries, caironaria, caironaríem, caironaríeu, caironarien

SUBJUNTIU PRESENT: caironi, caironis, caironi, caironem, caironeu, caironin

SUBJUNTIU IMPERFET: caironés, caironessis, caironés, caironéssim, caironéssiu, caironessin

IMPERATIU: cairona, caironi, caironem, caironeu, caironin

->caironat

■caironat -ada

Part. sil.: cai_ro_nat

[de caironar]

adj HERÀLD Dit de l’escut quadrat recolzat sobre un dels angles.

->cairota

■cairota

Part. sil.: cai_ro_ta

adj i m i f Del Caire (capital d’Egipte).

->cairut

■cairut -uda

Part. sil.: cai_rut

[de caire]

adj Cantellut.

->caixa

■caixa

Part. sil.: cai_xa

Cp. l’acc. 1 amb capsa 1 i caixó

[del ll. capsa, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 1 Receptacle rígid de forma paral·lelepipèdica i de dimensions relativament grans destinat a estotjar-hi objectes o a embalar-los per al transport.

2 p ext Contingut d’una caixa. Una caixa de pomes.

3 Moble format per un buc paral·lelepipèdic i tancat per una tapa superior plana, que serveix per a guardar-hi robes i objectes domèstics.

4 caixa de camí ant Caixa que servia per a traginar la roba i altres objectes durant els viatges.

5 caixa de mort (o de morts, o simplement caixa) Taüt.

6 o caixa o faixa Frase que es diu quan hom ha de prendre una decisió arriscada, jugant-s’hi el tot pel tot.

7 poder fer ja la caixa (a algú) Estar (algú) a les acaballes.

2 1 Receptacle semblant a una caixa.

2 Receptacle on hom guarda diners.

3 BOT Càpsula.

4 ELECTROT Reducte metàl·lic, clos, que protegeix els caps dels cables o llurs unions.

5 TECNOL Recipient emprat per a protegir o contenir certs mecanismes, certs dispositius, etc. Caixa del canvi. Caixa del bossell. Caixa del pany. Caixa d’engranatges.

6 caixa acústica ELECTROAC Caixa destinada a contenir un o més altaveus, a reduir-ne la distorsió, a millorar la reproducció de l’extrem inferior de la banda de freqüències i a evitar el curtcircuit produït en un altaveu a l’aire.

7 caixa de cabals Recipient on hom guarda diners, documents, objectes de valor, etc.

8 caixa enregistradora En el comerç a la menuda, aparell emprat per a deixar enregistrats els valors de les vendes, efectuar els càlculs apropiats i guardar-hi provisionalment els diners.

9 caixa forta Caixa de cabals.

10 caixa negra CIBERN Sistema cibernètic l’estructura interna del qual o bé es desconeix o no és considerada en el context d’una determinada recerca. La caixa negra d’un avió.

3 1 Buc. La caixa del rellotge. La caixa de l’escala. La caixa del piano.

2 TRANSP Part d’un carro o d’un camió destinada a contenir la càrrega.

3 caixa toràcica (o del pit) Cavitat toràcica, tòrax.

4 ARM 1 Curenya.

2 Peça que sosté i subjecta el canó i els altres mecanismes i les parts que componen una arma de foc portàtil.

5 COMPT 1 Conjunt dels actius líquids realitzables d’una manera immediata pel subjecte patrimonial.

2 Departament d’una empresa, d’una entitat financera o d’una administració (pública o local) en el qual hom efectua els pagaments i els cobraments.

3 fer la caixa Fer l’inventari de la disponibilitat immediata de la tresoreria d’una empresa en un moment determinat.

4 llibre de caixa Registre on hom consigna les entrades i les sortides de diners amb indicació de la data de l’operació.

6 ECON 1 Establiment financer o administratiu que rep fons en dipòsit, els quals administra o fa rendir.

2 caixa d’estalvis Institució financera de caràcter inicialment no lucratiu destinada a l’administració de dipòsits d’estalvis de primer grau a profit dels imposants i de la comunitat.

7 GRÀF 1 Conjunt de setze raimes de paper, és a dir, vuit mil fulls.

2 caixa d’impremta Calaix dividit en compartiments on hi ha les lletres i els signes d’impremta.

3 de caixa Amb lletres de caixa.

4 de caixa alta loc adj En majúscula.

5 de caixa baixa loc adj En minúscula.

8 1 GRÀF Rectangle ocupat per la impressió en una pàgina.

2 MAR Espai entre dues quadernes a l’interior d’una embarcació.

3 TEAT En l’escenari d’un teatre, espai entre bastidors.

9 MÚS 1 Caixa de ressonància.

2 Cilindre de fusta o de metall que, tapat per dues membranes, forma el cos del tambor.

3 caixa de ressonància Cavitat que amplifica les vibracions de les cordes en els instruments musicals.

4 caixa grossa Bombo.

5 caixa xinesa Instrument de percussió, de so indeterminat, consistent en una fusta buida que hom fa sonar per mitjà d’una baqueta petita, també de fusta.

10 TECNOL 1 Cambra o compartiment d’un instrument, d’un aparell, d’una màquina, etc., on és produït o s’esdevé un procés o una operació, que conté o recull un gas o un líquid, etc.

2 caixa de vents En la farga catalana, dipòsit que recollia l’aire barrejat amb aigua de les trompes i els conduïa a la tovera.

11 pl TÈXT Entre els teixidors de seda de telers de mà, taules.

12 caixa de fonamentació OBR PÚBL Caixa que hom empra per a fonamentacions quan el terreny és esllavissadís, amb corrents d’aigua subterranis o bé en terreny submergit.

13 caixa de guants QUÍM Vitrina hermètica en una de les parets de la qual hi ha adossats uns guants on l’operador introdueix les mans per tal de realitzar, sense perill de contaminació tòxica o radioactiva, les manipulacions que calgui.

14 caixa de la carretera OBR PÚBL Excavació de poca profunditat que es fa a la zona de l’esplanació d’una carretera on després hi haurà el paviment.

15 ORG MIL 1 caixa de reclutament Dependència de la zona de reclutament destinada a la inscripció i a la classificació dels reclutes.

2 entrada en caixa Acte pel qual els allistats passen a dependre de la caixa de reclutament i a pertànyer a la jurisdicció militar.

->caixabanc

■caixabanc

Part. sil.: cai_xa_banc

[de caixa i banc; 1a FONT: 1839, DLab.]

m MOBL Banc en què el seient és la tapa d’una caixa destinada a guardar-hi roba, etc.

->caixada

■caixada

Part. sil.: cai_xa_da

Hom.: queixada

[de caixa]

f Allò que cap dins una caixa.

->caixer^1

■caixer^1

Part. sil.: cai_xer

[de caixa; 1a FONT: 1935]

m 1 CONSTR Espai que en bastir l’obra mestra d’un edifici és reservat per tal de construir-hi l’escala.

2 GRÀF Ull d’una lletra. El caixer de la lletra “e".

3 Llit d’un riu, d’un barranc, d’una séquia.

->caixer^2

■caixer^2

Part. sil.: cai_xer

adj inv JUD Dit d’un aliment ritualment pur, elaborat segons els costums tradicionals jueus. Vi caixer.

->caixer^3

■caixer^3 -a

Part. sil.: cai_xer

[v. caixer^1]

1 1 m i f Encarregat de la caixa d’una empresa, d’una entitat financera o de l’administració pública.

2 caixer automàtic Aparell dotat d’un sistema interactiu que permet al client d’una institució bancària de realitzar un cert nombre d’operacions de caixa amb la simple introducció d’una targeta magnètica i la inscripció d’un codi numèric personal o utilitzant la mateixa llibreta d’estalvis proveïda d’una banda magnètica.

2 m ant Encarregat de l’administració d’una obreria, d’una confraria, obrer.

3 m FOLK 1 A Menorca, organitzador d’una festa patronal.

2 p ext Cavaller que participa en les colcades i en els altres actes de les festes majors dels pobles de Menorca.

->caixeta

■caixeta

Part. sil.: cai_xe_ta

f MAR Conjunt de cordons trenats que formen una mena de corda de secció rectangular, usada en la confecció de botafions, estrops per als rems, etc.

->caixetí

■caixetí

Part. sil.: cai_xe_tí

[de caixa]

m 1 DIB Espai emmarcat, situat a la part inferior d’un dibuix, on figuren el nom de l’objecte dibuixat, l’escala, la data, el nom i la signatura del dibuixant, etc.

2 GRÀF Cadascun dels compartiments d’una caixa d’impremta.

3 RELL Lloc d’un rellotge marcador on és introduïda la fitxa per tal d’imprimir-hi l’hora i la data.

->caixista

■caixista

Part. sil.: cai_xis_ta

[de caixa; 1a FONT: 1839, DLab.]

m i f 1 GRÀF Operari que compon o confecciona motlles tipogràfics.

2 OFIC Persona que fa caixes de cabals.

->caixmir

■caixmir

Part. sil.: caix_mir

[del nom de la regió de Caixmir, al nord de l’Índia]

m TÈXT 1 Fibra tèxtil natural procedent de la cabra de raça caixmiriana.

2 1 Teixit fabricat amb caixmir.

2 esp Xal de caixmir.

->caixmiri

■caixmiri

Part. sil.: caix_mi_ri

1 adj Relatiu o pertanyent als caixmiris o a llur llengua.

2 m i f ETNOL Individu d’un poble de llengua caixmiri que habita al Caixmir.

3 m LING Llengua indoària o índica parlada a la vall de Caixmir i a les muntanyes veïnes.

->caixmirià

caixmirià -ana

Part. sil.: caix_mi_ri_à

adj i m i f Del Caixmir (regió de l’Índia).

->caixo

caixo

Part. sil.: cai_xo

[del cast. cajo]

m 1 PAPER Marc que, disposat damunt la forma, evita que la pasta caigui pels costats alhora que dóna el gruix corresponent al full.

2 GRÀF Encaix.

->caixó

■caixó

Part. sil.: cai_xó

Cp. caixa i capsa

[de caixa; 1a FONT: s. XIII, Vides]

m Caixa petita amb tapa o sense destinada a guardar-hi alguna cosa.

->caixonera

■caixonera

Part. sil.: cai_xo_ne_ra

[de caixa]

f HORT Dispositiu semblant a una caixa cobert amb una vidriera inclinada que és emprat per a aïllar i protegir els conreus del seu interior.

->caixot

■caixot

Part. sil.: cai_xot

[de caixa]

m Bóta de secció ovalada muntada damunt un carro, emprada per al transport d’excrements.

->caixú

caixú

Part. sil.: cai_xú

[pl -ús] m BOT i COL Catxú.

->caixubi

caixubi -úbia

Part. sil.: cai_xu_bi

1 adj Relatiu o pertanyent als caixubis o a llur llengua.

2 m i f ETNOL Individu d’una població eslava de la Pomerània oriental (Polònia).

3 m LING Parlar eslau occidental relacionat amb el polonès, parlat pels caixubis.

->cal^1

■cal^1

Hom.: cald

Contracció del mot ca (casa) i l’article el. Haig d’anar a cal metge. Vés a cals veïns.

->cal^2

cal^2

símb METROL caloria.

->cala^1

■cala^1

[segurament d’origen preromà, anterior al cèltic i a l’iber; 1a FONT: 1123]

f GEOMORF Entrada que fa la mar en una costa brava i que hom aprofita per a treure i avarar les embarcacions.

->cala^2

■cala^2

f 1 CONSTR Excavació practicada al costat dels fonaments d’un edifici ja construït que és omplerta de formigó, per tal de reforçar-los.

2 EBEN 1 Cloenda o placa gran de fusta que els ebenistes intercalen entre plafons diversos disposats per a ésser aplacats de les corresponents fulloles dins els llassissos.

2 Escurçadura de llistó de fusta que té el cantell adaptat a un entrant o un sortint de motllura i que, embolcat amb paper de vidre, serveix per al poliment d’aquesta.

3 1 PESC Acció de calar les xarxes.

2 fer cala buida fig No aconseguir el que hom volia.

4 1 Metxa de paper cargolat, tros de sabó, untats d’oli, que hom introdueix al recte per procurar d’anar de ventre, supositori.

2 Manyoc de desfiles per a introduir en una ferida.

3 Sonda per a reconèixer una ferida.

->calabarina

calabarina

f QUÍM ORG Cadascun dels alcaloides d’estructura indòlica extrets de la fava de Calabar.

->calabós

■calabós

[del cast. calabozo, probablement d’un ll. vg. *calafŏdium, comp. del preromà *cala ‘lloc resguardat’ i el ll. fŏdĕre ‘cavar’]

[pl -ossos] m 1 En una presó, un castell, etc., cambra destinada a tancar-hi presos, sobretot interinament.

2 ORG MIL A les casernes, els campaments militars, etc., local on són tancats els soldats que han de complir arrests o penes lleus.

->calabre

■calabre

[del port. calabre (ant. caabre, del fr. ant. caable ‘cable’), amb influx de l’oc. ant. calabre ‘catapulta’, der. del gr. katabolḗ ‘acció d’abatre’]

m Persona que freqüenta assíduament les cases de joc; calavera.

->calabrès

■calabrès -esa

1 adj i m i f De Calàbria (regió d’Itàlia) o del calabrès (dialecte).

2 m LING Dialecte italià del grup centremeridional, propi de Calàbria.

->calabrià

calabrià -ana

Part. sil.: ca_la_bri_à

ESTRATIG 1 adj Relatiu o pertanyent al calabrià.

2 m Divisió del quaternari amb categoria d’estatge marí de la Mediterrània.

->calàbria

■calàbria

Part. sil.: ca_là_bri_a

f ORNIT Gènere d’ocells aquàtics de la família dels gàvids (Gavia sp), amb el cap i el cos allargat, el coll llarg i el bec també llarg, agut i fort, que comprèn la calàbria agulla (G. arctica), la calàbria grossa (G. immer) i la calàbria petita (G. stellata).

->calabroa

■calabroa

Part. sil.: ca_la_bro_a

[d’origen incert, possible encreuament de cala^1 i el cèlt. broa ‘cala’]

f SILV Cavitat a la soca d’un arbre, per exemple quan se’n podreix la fusta.

->calabrot

■calabrot

[de calabre; 1a FONT: 1839, DLab.]

m MAR Cap format per tres guindaresses de la mateixa mena.

->calabrotar

■calabrotar

[de calabrot; 1a FONT: 1868, DLCo.]

v tr 1 MAR Formar un calabrot a partir dels caps que el constitueixen.

2 Reforçar amb calabrots les amarres d’un vaixell.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: calabrotar

GERUNDI: calabrotant

PARTICIPI: calabrotat, calabrotada, calabrotats, calabrotades

INDICATIU PRESENT: calabroto, calabrotes, calabrota, calabrotem, calabroteu, calabroten

INDICATIU IMPERFET: calabrotava, calabrotaves, calabrotava, calabrotàvem, calabrotàveu, calabrotaven

INDICATIU PASSAT: calabrotí, calabrotares, calabrotà, calabrotàrem, calabrotàreu, calabrotaren

INDICATIU FUTUR: calabrotaré, calabrotaràs, calabrotarà, calabrotarem, calabrotareu, calabrotaran

INDICATIU CONDICIONAL: calabrotaria, calabrotaries, calabrotaria, calabrotaríem, calabrotaríeu, calabrotarien

SUBJUNTIU PRESENT: calabroti, calabrotis, calabroti, calabrotem, calabroteu, calabrotin

SUBJUNTIU IMPERFET: calabrotés, calabrotessis, calabrotés, calabrotéssim, calabrotéssiu, calabrotessin

IMPERATIU: calabrota, calabroti, calabrotem, calabroteu, calabrotin

->calabruix

■calabruix

Part. sil.: ca_la_bruix

[segurament preromà, d’un cèltic caria broiksae ‘pedres de bruixa’ o, més aviat, caria vróison, amb accentuació del genitiu pl. (v. bruixa^1; cf. calamarsa); 1a FONT: s. XV]

m 1 METEOR Neu en forma granular.

2 BOT Planta herbàcia perenne de la família de les compostes (Aetheorrhiza bulbosa), amb un rizoma tuberculós, de fulles radicals llargament peciolades i de tija portadora d’un sol capítol de flors grogues.

->calabruixa

■calabruixa

Part. sil.: ca_la_brui_xa

[de calabruix]

f 1 calabruix 1.

2 BOT Gènere de petites plantes bulboses de la família de les liliàcies (Muscari sp), de flors blaves o violades, en raïm terminal, que comprèn la calabruixa grossa (M. comosum) i la calabruixa petita (M. racemosum).

->calabruixada

■calabruixada

Part. sil.: ca_la_brui_xa_da

[de calabruixar]

f Precipitació en forma de calabruix.

->calabruixar

■calabruixar

Part. sil.: ca_la_brui_xar

[de calabruix]

v intr Caure calabruix.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: calabruixar

GERUNDI: calabruixant

PARTICIPI: calabruixat, calabruixada, calabruixats, calabruixades

INDICATIU PRESENT: calabruixo, calabruixes, calabruixa, calabruixem, calabruixeu, calabruixen

INDICATIU IMPERFET: calabruixava, calabruixaves, calabruixava, calabruixàvem, calabruixàveu, calabruixaven

INDICATIU PASSAT: calabruixí, calabruixares, calabruixà, calabruixàrem, calabruixàreu, calabruixaren

INDICATIU FUTUR: calabruixaré, calabruixaràs, calabruixarà, calabruixarem, calabruixareu, calabruixaran

INDICATIU CONDICIONAL: calabruixaria, calabruixaries, calabruixaria, calabruixaríem, calabruixaríeu, calabruixarien

SUBJUNTIU PRESENT: calabruixi, calabruixis, calabruixi, calabruixem, calabruixeu, calabruixin

SUBJUNTIU IMPERFET: calabruixés, calabruixessis, calabruixés, calabruixéssim, calabruixéssiu, calabruixessin

IMPERATIU: calabruixa, calabruixi, calabruixem, calabruixeu, calabruixin

->calabruixó

■calabruixó

Part. sil.: ca_la_brui_xó

[de calabruix]

m Calabruix lleuger.

->calabruixonada

■calabruixonada

Part. sil.: ca_la_brui_xo_na_da

[de calabruixonar]

f Calabruixada lleugera.

->calabruixonar

■calabruixonar

Part. sil.: ca_la_brui_xo_nar

[de calabruixó]

v intr Caure calabruixó.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: calabruixonar

GERUNDI: calabruixonant

PARTICIPI: calabruixonat, calabruixonada, calabruixonats, calabruixonades

INDICATIU PRESENT: calabruixono, calabruixones, calabruixona, calabruixonem, calabruixoneu, calabruixonen

INDICATIU IMPERFET: calabruixonava, calabruixonaves, calabruixonava, calabruixonàvem, calabruixonàveu, calabruixonaven

INDICATIU PASSAT: calabruixoní, calabruixonares, calabruixonà, calabruixonàrem, calabruixonàreu, calabruixonaren

INDICATIU FUTUR: calabruixonaré, calabruixonaràs, calabruixonarà, calabruixonarem, calabruixonareu, calabruixonaran

INDICATIU CONDICIONAL: calabruixonaria, calabruixonaries, calabruixonaria, calabruixonaríem, calabruixonaríeu, calabruixonarien

SUBJUNTIU PRESENT: calabruixoni, calabruixonis, calabruixoni, calabruixonem, calabruixoneu, calabruixonin

SUBJUNTIU IMPERFET: calabruixonés, calabruixonessis, calabruixonés, calabruixonéssim, calabruixonéssiu, calabruixonessin

IMPERATIU: calabruixona, calabruixoni, calabruixonem, calabruixoneu, calabruixonin

->calacabot

■calacabot

m ICT Peix perciforme de la família dels gòbids (Gobius paganellus), de color marró ocre amb taques fosques i una banda clara a la primera aleta dorsal.

->calaceità

calaceità -ana

Part. sil.: ca_la_cei_tà

adj i m i f De Calaceit (Matarranya).

->calada

■calada

[de calar; 1a FONT: s. XV]

f 1 MAR Acció de calar.

2 PESC Peix que s’agafa d’una vegada en una calada.

3 TÈXT Obertura que, en el moment precís de passar la llançadora d’una banda a l’altra del teler, es produeix en els fils d’ordit en aixecar-ne una part.

->caladís

■caladís -issa

[de calar]

adj 1 Que pot ésser calat o abaixat.

2 porta caladissa Porta que es tanca abaixant-la.

->calador^1

■calador^1

[de calar i -dor^1]

m 1 Instrument per a examinar la profunditat de les ferides.

2 calafat 2.

->calador^2

■calador^2

[de calar i -dor^2]

m PESC Lloc a posta per a calar l’art de les xarxes de pescar.

->calafat

■calafat

[de calafatar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 1 OFIC Persona que té per ofici de calafatar.

2 p ext CONSTR NAV El qui construeix embarcacions de fusta.

2 OFIC Eina de tall ample, en forma d’escarpra, anomenada també calador, emprada pels boters i els calafats per a posar boga o estopa a les juntes de les dogues de la bóta o de les taules de l’embarcació.

->calafatador

■calafatador -a

[de calafatar]

m i f Calafat.

->calafatament

■calafatament

[de calafatar]

m 1 Acció de calafatar;

2 l’efecte.

->calafatar

■calafatar

[probablement de l’àr. qálfaṭ, íd., d’origen incert, possiblement del ll. vg. *calefare (ll. calefacĕre) ‘escalfar’, a causa de la fosa del quitrà amb el foc per a l’operació de calafatar; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

v tr 1 OFIC 1 Tapar amb estopa els coments de les posts o taules dels vaixells i de les embarcacions menors de fusta i cobrir-los després amb una capa de brea a fi d’impedir el pas de l’aigua.

2 Tapar amb estopa o paper les juntes de les dogues de les bótes perquè no vessin.

2 TECNOL Refermar la unió de dues peces o dues planxes metàl·liques mitjançant l’acció d’un martell pneumàtic o d’eines especials damunt les arestes de contacte, per tal d’obtenir l’hermetisme.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: calafatar

GERUNDI: calafatant

PARTICIPI: calafatat, calafatada, calafatats, calafatades

INDICATIU PRESENT: calafato, calafates, calafata, calafatem, calafateu, calafaten

INDICATIU IMPERFET: calafatava, calafataves, calafatava, calafatàvem, calafatàveu, calafataven

INDICATIU PASSAT: calafatí, calafatares, calafatà, calafatàrem, calafatàreu, calafataren

INDICATIU FUTUR: calafataré, calafataràs, calafatarà, calafatarem, calafatareu, calafataran

INDICATIU CONDICIONAL: calafataria, calafataries, calafataria, calafataríem, calafataríeu, calafatarien

SUBJUNTIU PRESENT: calafati, calafatis, calafati, calafatem, calafateu, calafatin

SUBJUNTIU IMPERFET: calafatés, calafatessis, calafatés, calafatéssim, calafatéssiu, calafatessin

IMPERATIU: calafata, calafati, calafatem, calafateu, calafatin

->calafatejar

■calafatejar

[de calafatar]

v tr Calafatar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: calafatejar

GERUNDI: calafatejant

PARTICIPI: calafatejat, calafatejada, calafatejats, calafatejades

INDICATIU PRESENT: calafatejo, calafateges, calafateja, calafategem, calafategeu, calafategen

INDICATIU IMPERFET: calafatejava, calafatejaves, calafatejava, calafatejàvem, calafatejàveu, calafatejaven

INDICATIU PASSAT: calafategí, calafatejares, calafatejà, calafatejàrem, calafatejàreu, calafatejaren

INDICATIU FUTUR: calafatejaré, calafatejaràs, calafatejarà, calafatejarem, calafatejareu, calafatejaran

INDICATIU CONDICIONAL: calafatejaria, calafatejaries, calafatejaria, calafatejaríem, calafatejaríeu, calafatejarien

SUBJUNTIU PRESENT: calafategi, calafategis, calafategi, calafategem, calafategeu, calafategin

SUBJUNTIU IMPERFET: calafategés, calafategessis, calafategés, calafategéssim, calafategéssiu, calafategessin

IMPERATIU: calafateja, calafategi, calafategem, calafategeu, calafategin

->calafellenc

calafellenc -a

adj i m i f De Calafell (Baix Penedès).

->calafetós

■calafetós -osa

adj dial Malaltís, xacrós.

->calafí

calafí -ina

adj i m i f De Calaf (Anoia).

->calaguala

■calaguala

f Rizoma d’una falguera peruana.

->calaibre

calaibre

Part. sil.: ca_lai_bre

m OFIC Arbre de la roda hidràulica de la farga catalana.

->calaix

■calaix

Part. sil.: ca_laix

[probablement del gr. kálathos ‘cistella, panera’ o, més aviat, del seu diminutiu kaláthion; 1a FONT: s. XIV]

m 1 1 MOBL Receptacle corredís d’un moble.

2 ECON Lloc on hom guarda els diners producte de la venda en un establiment comercial.

3 p ext ECON Quantitat de diners que hom aplega venent a la menuda en un període determinat. No hem fet ni cinc de calaix.

2 TÈXT Conjunt de les peces disposades a cada extrem de les taules dels telers per a donar cabuda a la llançadora a la fi del moviment de vaivé.

3 anar-se’n al calaix Morir.

4 calaix de sastre 1 fig Conjunt de coses diverses i desordenades.

2 p ext Persona amb una gran varietat de coneixements, però confusos i desordenats.

5 tenir una cama al calaix Ésser molt vell, ésser decrèpit.

6 portar (algú) al calaix Matar-lo.

->calaixada

■calaixada

Part. sil.: ca_lai_xa_da

[de calaix]

f Calaixat.

->calaixat

■calaixat

Part. sil.: ca_lai_xat

[de calaix]

m Contingut d’un calaix.

->calaixejar

■calaixejar

Part. sil.: ca_lai_xe_jar

[de calaix]

v intr Tancar i obrir calaixos.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: calaixejar

GERUNDI: calaixejant

PARTICIPI: calaixejat, calaixejada, calaixejats, calaixejades

INDICATIU PRESENT: calaixejo, calaixeges, calaixeja, calaixegem, calaixegeu, calaixegen

INDICATIU IMPERFET: calaixejava, calaixejaves, calaixejava, calaixejàvem, calaixejàveu, calaixejaven

INDICATIU PASSAT: calaixegí, calaixejares, calaixejà, calaixejàrem, calaixejàreu, calaixejaren

INDICATIU FUTUR: calaixejaré, calaixejaràs, calaixejarà, calaixejarem, calaixejareu, calaixejaran

INDICATIU CONDICIONAL: calaixejaria, calaixejaries, calaixejaria, calaixejaríem, calaixejaríeu, calaixejarien

SUBJUNTIU PRESENT: calaixegi, calaixegis, calaixegi, calaixegem, calaixegeu, calaixegin

SUBJUNTIU IMPERFET: calaixegés, calaixegessis, calaixegés, calaixegéssim, calaixegéssiu, calaixegessin

IMPERATIU: calaixeja, calaixegi, calaixegem, calaixegeu, calaixegin

->calaixera

■calaixera

Part. sil.: ca_lai_xe_ra

[de calaix; 1a FONT: c. 1800]

f MOBL Moble proveït d’un cos de diversos calaixos superposats, destinat tradicionalment a desar-hi roba blanca, vestits, etc.

->càlam

■càlam

[del ll. calamus ‘canya’; 1a FONT: 1839, DLab.]

m 1 BOT i FARM Planta herbàcia vivaç de la família de les aràcies (Acorus calamus), de flors reunides en espigues cilíndriques verdoses i de rizoma que conté un oli essencial aromàtic i amarg.

2 PALEOG Ploma de canya utilitzada en l’antiguitat.

3 ANAT ANIM Part més baixa del sòl del quart ventricle, entre els cossos restiformes. És anomenat també calamus scriptorius.

->calamac

■calamac

[d’origen incert, segurament és un americanisme, de l’araucà kelü ‘vermell’ i makun ‘ponxo’]

m TÈXT Tela de llana setinada amb llistes o dibuixos només visibles del dret.

->calamar

■calamar

[de l’it. dialectal calamaro, del ll. calamarius ‘tinter’, de calămus ‘càlam d’escriure’, aplicat al mol·lusc a causa de la tinta que segrega; 1a FONT: 1349]

m ZOOL Calamars.

->calamarera

calamarera

[de calamar]

f PESC Ormeig de pesca format per una barreta de plom armada d’agulles que, posada al cap d’un volantí, serveix per a pescar calamars des d’una embarcació.

->calamarí

calamarí

[de calamar]

m dial ZOOL Calamarsó.

->calamars

■calamars

[singular analògic a partir de calamarsos, pl. vg. de calamar; 1a FONT: 1803, DEst.]

[pl inv o -arsos] m ZOOL 1 Gènere de mol·luscs cefalòpodes dibranquis de l’ordre dels decàpodes (Loligo sp), de cos afusat i de mida mitjana o grossa, de carn saborosa i apreciada com a aliment.

2 calamars gegant Cefalòpode dibranqui semblant al calamars, de l’ordre dels decàpodes (Architeuthis), que pot assolir una longitud de més de quinze metres i que a l’edat mitjana donà lloc a les llegendes del pop gegant que enfonsava les naus.

->calamarsa

■calamarsa

Cp. pedra 4

[probablement d’una base cèltica caria martia ‘pedres de març’, anàlogament a calabruix (v. aquest mot)]

f METEOR Grans petits de glaç, transparents o translúcids, procedents de la condensació del vapor d’aigua atmosfèric.

->calamarsada

■calamarsada

[de calamarsa; 1a FONT: 1872]

f Precipitació en forma de calamarsa.

->calamarsejar

■calamarsejar

[de calamarsa]

v intr Caure calamarsa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: calamarsejar

GERUNDI: calamarsejant

PARTICIPI: calamarsejat, calamarsejada, calamarsejats, calamarsejades

INDICATIU PRESENT: calamarsejo, calamarseges, calamarseja, calamarsegem, calamarsegeu, calamarsegen

INDICATIU IMPERFET: calamarsejava, calamarsejaves, calamarsejava, calamarsejàvem, calamarsejàveu, calamarsejaven

INDICATIU PASSAT: calamarsegí, calamarsejares, calamarsejà, calamarsejàrem, calamarsejàreu, calamarsejaren

INDICATIU FUTUR: calamarsejaré, calamarsejaràs, calamarsejarà, calamarsejarem, calamarsejareu, calamarsejaran

INDICATIU CONDICIONAL: calamarsejaria, calamarsejaries, calamarsejaria, calamarsejaríem, calamarsejaríeu, calamarsejarien

SUBJUNTIU PRESENT: calamarsegi, calamarsegis, calamarsegi, calamarsegem, calamarsegeu, calamarsegin

SUBJUNTIU IMPERFET: calamarsegés, calamarsegessis, calamarsegés, calamarsegéssim, calamarsegéssiu, calamarsegessin

IMPERATIU: calamarseja, calamarsegi, calamarsegem, calamarsegeu, calamarsegin

->calamarsó^1

■calamarsó^1

[de calamarsa]

m METEOR Calamarsa lleugera, de grans molt menuts.

->calamarsó^2

■calamarsó^2

[de calamars]

m ZOOL Cefalòpode dibranqui de l’ordre dels decàpodes (Alloteuthis subulata), semblant al calamars, però més petit, de color vermell o rosat, transparent i fosforescent.

->calambac

calambac

[d’origen incert, deu ser un americanisme, d’una llengua indígena, possiblement relacionat amb el mateix origen del mot calamac, però amb dificultats per les diferències semàntiques; 1a FONT: 1839, DLab.]

m FUST Fusta de l’àloe.

->calambuc

■calambuc

[v. calambac; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m BOT Arbre de la família de les gutíferes (Calophyllum calaba), de fulles ovades i de flors petites, de l’escorça del qual hom obté un bàlsam succedani del bàlsam del Perú.

->calament

■calament

[de calar]

m 1 BOT 1 Clinopodi.

2 Rementerola.

2 PESC Conjunt d’ormeigs calats. Un calament de nanses.

->calamenta

■calamenta

f BOT Clinopodi.

->calamida

■calamida

f MINERAL Magnetita.

->calamina

■calamina

f MINERAL Mescla d’hemimorfita i smithsonita.

->calamistre

■calamistre

m ANAT ANIM En els araneids, òrgan en forma de pinta situat a les potes de les femelles, que fila la seda produïda per les glàndules del cribel.

->calamit

■calamit

[del ll. científic calamites, der. del gr. kálamos ‘canya’]

m BIOL Nom donat a diverses espècies d’equisetòpsids fòssils que contribuïren de manera important a la formació del carbó durant el paleozoic.

->calamitàcies

calamitàcies

Part. sil.: ca_la_mi_tà_ci_es

[del ll. científic calamitaceae (v. calamit)]

f PALEOBOT 1 pl Família de calamitals arborescents pròpies dels períodes devonià, carbonífer i permià.

2 sing Planta de la família de les calamitàcies.

->calamitals

calamitals

[del ll. científic calamitales (v. calamit]

f BOT 1 pl Ordre de pteridòfits semblants als equisets, de mida arbòria, important durant el carbonífer i extingit al final del triàsic, que inclou el gènere Calamites.

2 sing Pteridòfit de l’ordre de les calamitals.

->calamitat

■calamitat

[del ll. calamĭtas, -ātis ‘flagell, plaga, desgràcia’; 1a FONT: s. XV]

f 1 Fet advers, desgràcia, que ateny a la vegada un cert nombre de persones. Una calamitat pública.

2 hiperb Ésser algú una calamitat.

->calamitós

■calamitós -osa

[del ll. calamitosus -a, -um, íd.; 1a FONT: 1651]

adj Fecund en calamitats. Una època calamitosa.

->calamitosament

■calamitosament

[de calamitós]

adv D’una manera calamitosa.

->calamó

■calamó

[potser del cast. calamón, íd., de l’àr. abû qalamûn ‘drap acolorit; ocell camallarg’, i aquest, del gr. ypokálamon ‘teixit de varetes’, der. de kálamos ‘vareta’]

m OFIC Pern que té la cabota esfèrica.

->càlamus

càlamus

[del ll. calamus ‘canya’]

m ANAT ANIM càlam 3.

->calanca

■calanca

[de cala^1]

f GEOMORF Cala estreta, de parets escarpades, acabada en cul-de-sac.

->calandra

■calandra

[del fr. calandre, íd., d’un ll. vg. *colendra, del gr. kýlindros ‘cilindre’, a través d’un *colandre, o potser del fr. calandre ‘calàndria’]

f 1 AUT Reixat que, disposat a l’exterior de la part anterior de la carrosseria d’un automòbil, permet el pas de l’aire i serveix d’adorn.

2 NUC Nucli de certs reactors nuclears, en què el combustible i el refrigerant són col·locats a l’interior d’uns tubs que travessen el nucli i el moderador n’omple la resta.

3 ORNIT Calàndria.

4 TECNOL Màquina consistent en un conjunt de corrons superposats entre els quals passa una matèria contínua (paper, teixit, etc.), que és sotmesa a l’acció combinada de la pressió i el lliscament.

->calandrar

■calandrar

[de calandra]

v tr TECNOL Sotmetre un teixit, paper, cautxú, etc., a l’acció d’una calandra.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: calandrar

GERUNDI: calandrant

PARTICIPI: calandrat, calandrada, calandrats, calandrades

INDICATIU PRESENT: calandro, calandres, calandra, calandrem, calandreu, calandren

INDICATIU IMPERFET: calandrava, calandraves, calandrava, calandràvem, calandràveu, calandraven

INDICATIU PASSAT: calandrí, calandrares, calandrà, calandràrem, calandràreu, calandraren

INDICATIU FUTUR: calandraré, calandraràs, calandrarà, calandrarem, calandrareu, calandraran

INDICATIU CONDICIONAL: calandraria, calandraries, calandraria, calandraríem, calandraríeu, calandrarien

SUBJUNTIU PRESENT: calandri, calandris, calandri, calandrem, calandreu, calandrin

SUBJUNTIU IMPERFET: calandrés, calandressis, calandrés, calandréssim, calandréssiu, calandressin

IMPERATIU: calandra, calandri, calandrem, calandreu, calandrin

->calandratge

calandratge

[de calandrar]

m TECNOL Operació de calandrar.

->calandreta

■calandreta

[de calàndria]

f ORNIT Terrerola.

->calàndria

■calàndria

Part. sil.: ca_làn_dri_a

[d’un ll. vg. *calandrius (cat. ant. calandri) o *calandria, i aquest del gr. kharádrios (també kháladros i khálandros), íd.; 1a FONT: c. 1385, Eiximenis]

f ORNIT Gènere d’ocells passeriformes de la família dels alàudids (Melanocorypha sp), de bec fort i llarg i de plomatge d’un groc terrós, molt apreciats per llur cant, que comprèn la calàndria comuna (M. calandra), la calàndria negra (M. yeltoniensis) i la calàndria alablanca (M. leucoptera).

->calandrieta

■calandrieta

Part. sil.: ca_lan_dri_e_ta

[de calàndria]

f ORNIT Trobat.

->calandrió

■calandrió

Part. sil.: ca_lan_dri_ó

[de calàndria]

m ORNIT Terrerola.

->càlao

■càlao

Part. sil.: cà_la_o

m ORNIT Calau.

->calapàndria

■calapàndria

Part. sil.: ca_la_pàn_dri_a

[probable alteració de l’ant. calamàndria ‘abric gros i pesant’, per comparació amb un mal pesat que ens tapa, i aquest, alteració d’un sinònim de calamac; 1a FONT: 1839, DLab.]

f Calipàndria.

->calàpet

■calàpet

[probablement d’un preromà *calápaccu, emparentat potser amb *carapáccia ‘carabassa’ i amb *carappáciu ‘closca’, base del cast. carapacho, caparazón; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

m ZOOL Gripau.

->calapetenc

■calapetenc -a

[de calàpet]

adj 1 De natura de calàpet.

2 Semblant a un calàpet.

->calàpids

calàpids

m ZOOL 1 pl Família de crustacis decàpodes de la secció dels braquiürs, que inclou el pessic o cranc reial.

2 sing Crustaci de la família dels calàpids.

->calar

■calar

[del ll. td. calare ‘fer baixar’, i aquest, del gr. khaláō ‘afluixar, deixar anar, fer baixar’; 1a FONT: s. XIII]

v 1 1 intr ant Baixar, passar a un nivell més baix.

2 tr Acalar.

3 tr MAR Arriar una vela.

4 tr MAR Arriar un masteler, una verga, etc., de manera que llisquin per dins una anella que els guia en llur moviment.

2 intr 1 Tenir un recipient més o menys fondària o més o menys capacitat. El dipòsit del mas no cala gaire.

2 fig Té un fill que no cala gaire.

3 tr 1 Penetrar (un cos) travessant-lo de banda a banda, especialment penetrar un líquid (en un cos permeable). La pluja li calava la roba.

2 fig Penetrar, endevinar, les intencions, la manera d’ésser (d’algú), les raons, el secret (d’alguna cosa). Era un fanfarró i el van calar de seguida.

3 calar foc (a un objecte) Fer que cremi. Van calar foc a la llenya.

4 calar-se foc Encendre’s. Calar-se foc al paller.

4 tr 1 Fer entrar ben endins (una cosa que es fica). Calar-se el capell fins a les orelles. Calar la baioneta al fusell.

2 TECNOL Efectuar un calatge.

5 dial 1 tr menjar^1 1. Cada matí, abans d’anar a l’hort, cala una llesca de pa amb pernil.

2 pron Es calava els raïms sense mastegar.

6 tr Treure fils o fer forats a la roba fent uns dibuixos semblants a les puntes o randes, per adornar-la.

7 intr MAR Submergir-se més o menys el buc d’un vaixell dins l’aigua.

8 MOT 1 pron Aturar-se bruscament un motor pel fet d’ésser més gran el parell resistent que el parell motor.

2 tr He calat el motor.

9 intr MÚS Abaixar-se cantant. Els tenors calen molt.

10 tr PESC Disposar un ormeig de pesca dins l’aigua a fi d’atrapar-hi peix. Els sardinals són calats entre dues aigües.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: calar

GERUNDI: calant

PARTICIPI: calat, calada, calats, calades

INDICATIU PRESENT: calo, cales, cala, calem, caleu, calen

INDICATIU IMPERFET: calava, calaves, calava, calàvem, calàveu, calaven

INDICATIU PASSAT: calí, calares, calà, calàrem, calàreu, calaren

INDICATIU FUTUR: calaré, calaràs, calarà, calarem, calareu, calaran

INDICATIU CONDICIONAL: calaria, calaries, calaria, calaríem, calaríeu, calarien

SUBJUNTIU PRESENT: cali, calis, cali, calem, caleu, calin

SUBJUNTIU IMPERFET: calés, calessis, calés, caléssim, caléssiu, calessin

IMPERATIU: cala, cali, calem, caleu, calin

->calarosi

calarosi

f PAT Micosi provocada pel desenvolupament dins l’organisme del fong Chalara pyogenes.

->calàsia

■calàsia

Part. sil.: ca_là_si_a

f PAT Relaxació d’un múscul, d’un orifici, etc.

->calat

■calat

Hom.: quelat

[de calar]

m 1 MAR 1 Altura de l’obra viva d’un vaixell.

2 Distància des de la superfície de la mar, d’un riu o d’un estany navegables fins al fons.

2 AERON Angle format per la corda d’un perfil aerodinàmic de l’ala amb un pla horitzontal quan l’avió és situat en la posició de referència.

3 Treball fet en roba, en paper, en planxa, etc., traient-ne fils, fent-hi forats i imitant els dibuixos d’una randa.

4 Motiu ornamental aconseguit trepant de banda a banda la matèria en què és efectuat.

5 TÈXT Adornament executat sobre un teixit brodant a mà els contorns del senyal deixat en treure prèviament fils a la roba, o amb la màquina de brodar.

6 MÚS Cadascun dels dos dibuixos simètrics perforats a la tapa dels instruments d’arc en forma de ce o d’efa.

->càlat

■càlat

m ARQUEOL Entre els grecs i els romans, cistella (i també recipient de metall o de ceràmica) de forma troncocònica, anomenada també barret de copa.

->calatge

■calatge

[de calar]

m TECNOL Ajust fix entre dues peces efectuat en fred, per deformació de les peces per pressió, o bé en calent, per dilatació d’una d’elles.

->calàtide

■calàtide

f BOT Capítol.

->calatraví

calatraví -ina

adj i m i f Del barri de sa Calatrava (Palma).

->calau

■calau

Part. sil.: ca_lau

[del malai calao, íd.]

m ORNIT Nom donat a diversos ocells de l’ordre dels coraciformes, caracteritzats per un bec gros i corbat en forma de sabre, amb una protuberància òssia a la base.

->calavera^1

■calavera^1

[del ll. calvaria, íd., der. de calvus ‘calb’, amb canvi de calvera en calavera^1 per influx del ll. cadavera ‘cadàvers’; 1a FONT: s. XIV]

1 f Esquelet del cap de l’home.

2 f p ext L’esquelet sencer.

3 m fig Home disbauxat.

->calavera^2

calavera^2

f ant Caravel·la.

->calaverada

■calaverada

[de calavera^1]

f Acte propi d’un calavera.

->calaverita

calaverita

f MINERAL Tel·lurur d’or i d’argent, (Au,Ag)Te2, mineral monoclínic de color groc clar o blanc d’argent i de lluïssor metàl·lica.

->cala-xarxes

■cala-xarxes

m MAR GUER Vaixell de guerra per a la instal·lació de xarxes d’obstrucció a l’entrada d’un port o d’una rada.

->calaza

■calaza

f 1 ANAT VEG Part basal de la nucel·la en contacte amb el funicle, on es ramifica el feix conductor procedent d’aquest per a dirigir-se als teguments.

2 EMBRIOL En els ous dels ocells, cadascun dels dos filaments retorts de matèria albuminosa que uneixen el rovell amb les membranes adjacents a la closca tot mantenint-lo suspès.

->calazi

calazi

m PAT Petit tumor palpebral dur i arrodonit produït per la inflamació d’una glàndula de Meibom.

->calàzic

calàzic -a

adj Relatiu o pertanyent a la calaza.

->calazògam

calazògam -a

adj BOT Dit del vegetal en el qual la fecundació té lloc per calazogàmia.

->calazogàmia

calazogàmia

Part. sil.: ca_la_zo_gà_mi_a

f BOT Tipus de fecundació en què l’entrada del tub pol·línic en el sac embrionari per fecundar l’òvul es fa per la calaza.

->calb

■calb -a

[del ll. calvus, íd.; 1a FONT: s. XIV]

1 adj i m i f Que ha perdut els cabells totalment o parcialment.

2 adj En els animals, dit del cap desproveït de pèl o de ploma.

->calba

■calba

[de calb]

f Part del cap d’un calb desproveïda de cabells.

->calbejar

■calbejar

[de calb]

v intr Començar a ésser calb.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: calbejar

GERUNDI: calbejant

PARTICIPI: calbejat, calbejada, calbejats, calbejades

INDICATIU PRESENT: calbejo, calbeges, calbeja, calbegem, calbegeu, calbegen

INDICATIU IMPERFET: calbejava, calbejaves, calbejava, calbejàvem, calbejàveu, calbejaven

INDICATIU PASSAT: calbegí, calbejares, calbejà, calbejàrem, calbejàreu, calbejaren

INDICATIU FUTUR: calbejaré, calbejaràs, calbejarà, calbejarem, calbejareu, calbejaran

INDICATIU CONDICIONAL: calbejaria, calbejaries, calbejaria, calbejaríem, calbejaríeu, calbejarien

SUBJUNTIU PRESENT: calbegi, calbegis, calbegi, calbegem, calbegeu, calbegin

SUBJUNTIU IMPERFET: calbegés, calbegessis, calbegés, calbegéssim, calbegéssiu, calbegessin

IMPERATIU: calbeja, calbegi, calbegem, calbegeu, calbegin

->calbesa

■calbesa

[de calb]

f Qualitat de calb; calvície.

->calbot

■calbot

[de calb]

m Cop de mà al cap.

->calc

■calc

[de calcar; 1a FONT: 1839, DLab.]

m 1 DIB Reproducció d’un dibuix, un gravat, un quadre, etc., que hom obté calcant.

2 1 fig Plagi.

2 calc semàntic LING Forma de manlleu que imita l’esquema o la significació d’un mot o d’una locució estrangers i no llur realitat fonètica.

3 calc sintàctic LING Forma de manlleu que imita la construcció d’una unitat sintàctica d’una llengua estrangera.

3 NUMIS Unitat ponderal per a la moneda de coure en l’àmbit grec.

->calç

■calç

Cp. calci

[del ll. calx, calcis, íd.; 1a FONT: s. XIII, CTort.]

f 1 QUÍM IND i CONSTR Òxid de calci impur, obtingut per escalfament de la calcària a alta temperatura.

2 PINT Calç morta.

3 calç amarada QUÍM IND Calç morta.

4 calç apagada QUÍM IND Calç morta.

5 calç hidràulica QUÍM IND Pedra calcària calcinada que, a més de calç, conté sílice, alúmina i hidròxid fèrric.

6 calç morta QUÍM IND Hidròxid de calci comercial obtingut amarant calcària cuita amb aigua.

7 calç sodada QUÍM IND Mescla dels hidròxids de calci i de sodi preparada amarant calç viva amb solució de sosa càustica, emprada per a l’absorció de diòxid de carboni.

8 calç viva Calç.

->calc-^1

■calc-^1

Forma prefixada del mot grec khalkós, que significa ‘coure’, ‘bronze’ i que indica connexió amb la mena metàl·lica d’aquest metall en general. Ex.: calcosi.

->calc-^2

■calc-^2

Forma prefixada del mot llatí calx, calcis, que significa ‘calç’. Ex.: calcèmia.

->calca

■calca

[de calcar; 1a FONT: c. 1312]

f 1 OFIC i TÈXT En el teler de mà i en el torn de ballesta, mena de pedal que era accionat amb els peus.

2 p ext TÈXT 1 En alguns telers mecànics, cadascuna de les palanques que accionen els lliços.

2 En la maquineta de lliços, cadascuna de les peces de les quals pengen els lliços.

3 Pedal.

->calça

■calça

[del ll. vg. *calcĕa, der. del cl. calcĕus ‘sabata, peça de vestir que cobria peu i cama i, més tard, fins a la cintura’; la part alta, en separar-se, conservà el nom; 1a FONT: 1047]

f 1 1 INDUM Mitja.

2 donar calça d’arena Donar (a algú) un cop molt fort.

3 fer calça Fer mitja.

2 INDUM [generalment en pl] 1 Pantaló. Unes calces de vellut. Caure-li a algú les calces.

2 anar de calces Fer de cos.

3 cordar-se bé les calces fig Agafar pit, coratge.

4 ésser un calces Ésser (un home) dominat per la muller.

5 portar les calces (la dona) Dominar el marit.

6 posar-se les calces (d’algú) Fer-li fer el que hom vol.

7 saber-se cordar les calces Saber-se governar sense ajut d’altri.

3 pl INDUM Peça de roba interior femenina que cobreix aproximadament de la cintura fins als engonals.

4 pl CONSTR Baixant amb dues derivacions simètriques, anomenat també doble derivació.

5 SILV Part més alta del suro que hom deixa a l’arbre en pelar-lo; calçó. Deixar calces.

6 calces de ferro ARM Calces de malla, a manera de mitges, que defensaven les cames del guerrer.

->calçada

■calçada

[del ll. (via o strata) calciata, per l’ús de calç o pedra calcària en les vies romanes i carolíngies; 1a FONT: s. X]

f 1 1 Camí empedrat.

2 Part central d’una carretera o d’un carrer, entre les voreres o les andanes, destinada a la circulació de vehicles.

2 Nuvolada fosca que indica pluja.

->calçador^1

■calçador^1

[de calçar i -dor^1 , DPou.]

m 1 Estri en forma de pala corbada, de banya, de metall, etc., emprat per a facilitar l’entrada del peu en el calçat.

2 AGR Aparell emprat per a calçar.

->calçador^2

■calçador^2 -a

[de calçar i -dor^2]

adj obs Dit de l’infant en edat de calçar-lo.

->calçament

■calçament

[de calçar]

m Acció de calçar o de calçar-se.

->calcaneo-

■calcaneo-

Forma prefixada del mot llatí calcaneum, que significa ‘taló’ i que denota connexió amb el calcani. Ex.: calcaneoastragalí.

->calcani

■calcani -ània

[del ll. calcanĕum, -i ‘taló’]

ANAT ANIM 1 adj Relatiu o pertanyent a l’os calcani.

2 m Os del tars, que en l’home forma el taló i aguanta tot el pes del cos.

->calcantita

■calcantita

f MINERAL Sulfat hidratat de coure, mineral triclínic de color blau i de lluïssor vítria.

->calcany

■calcany

[del ll. calcanĕum, -i ‘taló’; 1a FONT: s. XV, Febrer]

m Calcani.

->calçapeu

■calçapeu

Part. sil.: cal_ça_peu

[de calçar i peu]

m Corretjam que a vegades porta cadascun dels pedals de la bicicleta per a subjectar el peu.

->calcar

■calcar

[del ll. călcāre ‘trepitjar’, der. de calx, calcis ‘taló’; 1a FONT: s. XIII]

v tr 1 1 DIB Copiar (un dibuix) sobre un full, una tela, etc., aplicant-hi el full, la tela, etc., on hi ha el dibuix i fent que, resseguint els trets del dibuix amb un llapis, un estilet, etc., o per un altre procediment, els trets del dibuix restin marcats sobre aquell full, aquella tela, etc.

2 fig Imitar, plagiar. Un escrit calcat sobre un altre, calcat d’un altre.

2 Fer força amb els peus (sobre una cosa).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: calcar

GERUNDI: calcant

PARTICIPI: calcat, calcada, calcats, calcades

INDICATIU PRESENT: calco, calques, calca, calquem, calqueu, calquen

INDICATIU IMPERFET: calcava, calcaves, calcava, calcàvem, calcàveu, calcaven

INDICATIU PASSAT: calquí, calcares, calcà, calcàrem, calcàreu, calcaren

INDICATIU FUTUR: calcaré, calcaràs, calcarà, calcarem, calcareu, calcaran

INDICATIU CONDICIONAL: calcaria, calcaries, calcaria, calcaríem, calcaríeu, calcarien

SUBJUNTIU PRESENT: calqui, calquis, calqui, calquem, calqueu, calquin

SUBJUNTIU IMPERFET: calqués, calquessis, calqués, calquéssim, calquéssiu, calquessin

IMPERATIU: calca, calqui, calquem, calqueu, calquin

->calçar

■calçar

[de calça; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr 1 Posar el calçat (a algú). Encara l’han de calçar.

2 Fer el calçat (a algú), ésser el seu sabater. Una botiga on només calcen mainada.

3 Tenir el peu una certa llargària. Calça el trenta-set.

4 Comprar el calçat (per a algú). On calces el teu fill?

5 calçar pocs punts fig Ésser curt de gambals.

6 calçar un infant obs Treure-li els bolquers i vestir-lo de curt.

2 pron 1 Posar-se algú (el calçat). Calceu-vos unes sabates còmodes, que hem de caminar molt.

2 Comprar el calçat. A quina botiga us calceu?

3 fig Preparar-se per a afrontar un perill especialment amenaçant. Amb el nou govern ja ens podem calçar. Si no fas els deures, ja cal que et calcis!

3 tr 1 Guarnir la part inferior (d’una cosa) amb una altra. Calçar una paret.

2 AGR Arrambar terra a les arrels no cobertes i a la tija de les plantes.

4 tr Posar un o més gruixos o tascons sota una peça per tal d’aixecar-la, fixar-la provisionalment, anivellar-la, etc. Calçar una biga, una màquina.

5 tr GRÀF En confeccionar la forma, aixecar els gravats amb alces perquè restin al mateix nivell que els caràcters tipogràfics.

6 tr OFIC Posar un tall postís en una eina.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: calçar

GERUNDI: calçant

PARTICIPI: calçat, calçada, calçats, calçades

INDICATIU PRESENT: calço, calces, calça, calcem, calceu, calcen

INDICATIU IMPERFET: calçava, calçaves, calçava, calçàvem, calçàveu, calçaven

INDICATIU PASSAT: calcí, calçares, calçà, calçàrem, calçàreu, calçaren

INDICATIU FUTUR: calçaré, calçaràs, calçarà, calçarem, calçareu, calçaran

INDICATIU CONDICIONAL: calçaria, calçaries, calçaria, calçaríem, calçaríeu, calçarien

SUBJUNTIU PRESENT: calci, calcis, calci, calcem, calceu, calcin

SUBJUNTIU IMPERFET: calcés, calcessis, calcés, calcéssim, calcéssiu, calcessin

IMPERATIU: calça, calci, calcem, calceu, calcin

->calcarenita

■calcarenita

f GEOL Sorra consolidada calcària.

->calcareo-

■calcareo-

GEOL Forma prefixada del mot llatí calcarius que significa ‘calcari’, usada per a qualificar formacions o sòls que presenten calcària juntament amb una altra mena o unes altres menes de roca: calcareoargilós, calcareosilícic.

->calcari

■calcari -ària

[del ll. calcarius, -a, -um, íd.]

1 adj QUÍM INORG Que conté carbonat de calci.

2 f PETROG Roca sedimentària que conté més d’un 50% de carbonat càlcic.

->calcario-

■calcario-

GEOL Forma prefixada del mot llatí calcarius, que significa ‘calcari’, usada per a qualificar formacions o sòls que presenten calcària juntament amb una altra mena o unes altres menes de roca. Ex.: calcarioargilós.

->calçasses

■calçasses

[de calça]

m 1 Marit que es deixa governar per la dona.

2 Home excessivament condescendent.

->calçat^1

■calçat^1

[de calçar; 1a FONT: 1479]

m CALÇ Nom genèric de les peces d’indumentària que serveixen per a cobrir i resguardar els peus.

->calçat^2

■calçat^2 -ada

[v. calçat^1]

adj 1 Per oposició a descalç, dit dels religiosos dels ordes mendicants que restaren en l’antiga observança.

2 HERÀLD Dit de l’escut dividit per dues diagonals que sortint dels angles del cap es troben a la meitat de la vora inferior de l’escut.

3 ORNIT Dit de l’ocell que té les potes cobertes de plomes.

4 ZOOL Dit de l’animal que té la part inferior de les extremitats d’un color diferent del de la resta del cos.

->calcatura

calcatura

f HIST DR 1 A la Catalunya Vella, prestació que el pagès de remença pagava al senyor consistent en una onzena part de la collita o l’equivalent en moneda.

2 mitja calcatura Tercera part de la calcatura.

->calcedònia

■calcedònia

Part. sil.: cal_ce_dò_ni_a

[del ll. chalcedonius (lapis), calc del gr. khalkēdónios líthos ‘pedra calcedoniana’, de Khalkēdṓn ‘Calcedònia’, nom d’una població de Bitínia, enfront de Bizanci, a l’Àsia Menor; 1a FONT: s. XV]

f MINERAL Quars criptocristal·lí format per masses de cristalls microscòpics.

->calcedoniós

■calcedoniós -osa

Part. sil.: cal_ce_do_ni_ós

adj MINERAL Constituït de calcedònia.

->calcèmia

■calcèmia

Part. sil.: cal_cè_mi_a

f FISIOL ANIM Taxa de calci continguda a la sang.

->calceolària

■calceolària

Part. sil.: cal_ce_o_là_ri_a

f BOT i JARD Gènere de plantes herbàcies o subllenyoses de la família de les escrofulariàcies (Calceolaria sp), molt delicades i de creixença lenta, de flors en forma de gran vesícula arrodonida.

->calcer

■calcer

[del ll. calceus ‘sabata’; 1a FONT: s. XIII, Vides]

m dial calçat^1.

->calcès

calcès -esa

adj i m i f De Calça (Rosselló).

->calcés

■calcés

[del ll. vg. *calcese, alteració del ll. carchesium, i aquest, del gr. karkhḗsion ‘vas allargat de coll estret al mig’; 1a FONT: 1467]

m MAR 1 Part d’un pal o d’un masteler compresa entre l’assentament dels baus de cofa i el tamboret.

2 Bossell que va al capdamunt de l’arbre de l’embarcació, sota la galeta, per on passa la drissa.

->calceter

■calceter -a

[de calça; 1a FONT: 1507]

m i f OFIC i HIST Persona que fa mitges, que n’adoba o que en ven.

->calceteria

■calceteria

Part. sil.: cal_ce_te_ri_a

[de calceter]

f 1 Ofici de calceter.

2 Botiga o taller de calceter.

->calcetes

calcetes

f pl INDUM 1 Calces 3.

2 calcetes de bolquer Calcetes amples de cotó, ris o perlé que hom col·loca damunt dels bolquers dels nadons.

->calcetí

■calcetí

[probablement del cast. calcetín]

m dial Mitjó.

->calci

■calci

Cp. calç

[del ll. científic calcius, íd.]

m QUÍM INORG, BIOL i AGR [símb: Ca] Element metàl·lic pertanyent a la família dels alcalinoterris, de nombre atòmic 20 i de pes atòmic 40,08.

->calci-

■calci-

Forma prefixada del mot llatí calx, calcis, que significa ‘calç’. Ex.: calcímetre.

->càlcic

■càlcic -a

[de calci]

adj 1 Relatiu o pertanyent al calci.

2 QUÍM Que conté calci.

3 QUÍM Compost de calci.

->calcico-

calcico-

QUÍM Prefix emprat per a formar mots dobles relatius al calci. Ex.: calcicopotàssic.

->calcícola

■calcícola

[de calci- i -cola]

adj ECOL Dit de les plantes o de les comunitats vegetals que habiten normalment en sòls o substrats calcaris.

->calcida

■calcida

[d’origen incert, probablement d’un ll. *cars sita, mot d’herbolari, resultat d’un influx de carduus ‘card’ sobre el gr. kírsion sítōn ‘card dels blats’; 1a FONT: 1798]

f BOT 1 Planta herbàcia perenne de la família de les compostes (Cirsium arvense), de fulles espinoses al marge i de flors purpurines agrupades en capítols que es reuneixen en un corimbe.

2 calcida blanca Planta herbàcia anual de la família de les compostes (Galactites tomentosa), de fulles blanques per sota i de flors en capítols purpuris terminals força grossos.

->calcidar

■calcidar

m GEOBOT Cardassar de calcides.

->calcídids

calcídids

m ENTOM 1 pl Família d’insectes himenòpters paràsits d’altres insectes o fitòfags i productors de gales un representant important de la qual és la blastòfaga.

2 sing Insecte de la família dels calcídids.

->calciferol

■calciferol

m BIOL i FARM Vitamina D2, de fórmula C28H44O, que intervé en la regulació del metabolisme del fòsfor i del calci.

->calcificació

■calcificació

Part. sil.: cal_ci_fi_ca_ci_ó

[de calcificar]

f 1 FISIOL ANIM 1 Dipòsit de sals calcàries en els cartílags que condueix a la formació dels ossos.

2 Procés de formació de la dentina i dels altres teixits durs de la dent a partir de l’evolució embriològica de l’esbós dentari.

2 PAT Dipòsit de carbonat de calci i de fosfat de calci en els teixits i els òrgans.

3 PEDOL Saturació del sòl en carbonat de calci.

->calcificar

■calcificar

[de calci]

v tr QUÍM INORG Convertir en sals de calci insolubles.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: calcificar

GERUNDI: calcificant

PARTICIPI: calcificat, calcificada, calcificats, calcificades

INDICATIU PRESENT: calcifico, calcifiques, calcifica, calcifiquem, calcifiqueu, calcifiquen

INDICATIU IMPERFET: calcificava, calcificaves, calcificava, calcificàvem, calcificàveu, calcificaven

INDICATIU PASSAT: calcifiquí, calcificares, calcificà, calcificàrem, calcificàreu, calcificaren

INDICATIU FUTUR: calcificaré, calcificaràs, calcificarà, calcificarem, calcificareu, calcificaran

INDICATIU CONDICIONAL: calcificaria, calcificaries, calcificaria, calcificaríem, calcificaríeu, calcificarien

SUBJUNTIU PRESENT: calcifiqui, calcifiquis, calcifiqui, calcifiquem, calcifiqueu, calcifiquin

SUBJUNTIU IMPERFET: calcifiqués, calcifiquessis, calcifiqués, calcifiquéssim, calcifiquéssiu, calcifiquessin

IMPERATIU: calcifica, calcifiqui, calcifiquem, calcifiqueu, calcifiquin

->calcífug

■calcífug -a

[de calci- i -fug]

adj ECOL Dit de les plantes o de les comunitats vegetals que no viuen bé en sòls o substrats calcaris.

->calcigada

■calcigada

[de calcigar]

f 1 Acció de calcigar;

2 l’efecte.

->calcigament

■calcigament

[de calcigar]

m Calcigada.

->calcigar

■calcigar

[del ll. vg. *calcĭcare, der. de calx, calcis ‘taló, peu’; 1a FONT: s. XIII, Vides]

v tr Trepitjar, petjar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: calcigar

GERUNDI: calcigant

PARTICIPI: calcigat, calcigada, calcigats, calcigades

INDICATIU PRESENT: calcigo, calcigues, calciga, calciguem, calcigueu, calciguen

INDICATIU IMPERFET: calcigava, calcigaves, calcigava, calcigàvem, calcigàveu, calcigaven

INDICATIU PASSAT: calciguí, calcigares, calcigà, calcigàrem, calcigàreu, calcigaren

INDICATIU FUTUR: calcigaré, calcigaràs, calcigarà, calcigarem, calcigareu, calcigaran

INDICATIU CONDICIONAL: calcigaria, calcigaries, calcigaria, calcigaríem, calcigaríeu, calcigarien

SUBJUNTIU PRESENT: calcigui, calciguis, calcigui, calciguem, calcigueu, calciguin

SUBJUNTIU IMPERFET: calcigués, calciguessis, calcigués, calciguéssim, calciguéssiu, calciguessin

IMPERATIU: calciga, calcigui, calciguem, calcigueu, calciguin

->calcilla

■calcilla

[de calça]

f Mitja sense peu.

->calcímetre

■calcímetre

m QUÍM ANAL i PEDOL Aparell per a la determinació del contingut de carbonats d’un material.

->calcimetria

calcimetria

Part. sil.: cal_ci_me_tri_a

f PEDOL Tècnica per a mesurar el contingut de carbonats d’una roca o d’un sòl.

->calcina

■calcina

[d’un ll. vg. *calicina, format sobre *calix, -lĭcis, ultracorrecció de calx, calcis ‘calç’; 1a FONT: 1045]

f 1 Calç morta deixatada en aigua.

2 Qualsevol mescla en què l’ingredient principal és la calç.

->calcinació

■calcinació

Part. sil.: cal_ci_na_ci_ó

[de calcinar]

f 1 QUÍM IND Acció de calcinar.

2 PINT Operació consistent a escalfar a foc viu un pigment mineral contingut dins un recipient metàl·lic o de terra cuita per tal d’obtenir un to o un color diferent de l’inicial.

->calcinada

■calcinada

[de calcinar; 1a FONT: s. XVII]

f Calcinació.

->calcinaire

■calcinaire

Part. sil.: cal_ci_nai_re

[de calcina]

m i f Persona que fabrica calç o que en ven.

->calcinal^1

■calcinal^1

m Tros de soca que resta després de tallar l’arbre.

->calcinal^2

■calcinal^2

[de calcina]

adj Calcari. Pedra calcinal.

->calcinar

■calcinar

Cp. carbonitzar

[de calcina; 1a FONT: 1617]

v tr QUÍM IND 1 Descompondre tèrmicament (la pedra calcària) en òxid de calci i diòxid de carboni.

2 p ext 1 Descompondre tèrmicament (materials orgànics o inorgànics) i convertir-los en un residu sòlid i tèrmicament estable.

2 esp Sotmetre (un sòlid) a alta temperatura per provocar-hi una descomposició o un canvi de fase diferent de la fusió.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: calcinar

GERUNDI: calcinant

PARTICIPI: calcinat, calcinada, calcinats, calcinades

INDICATIU PRESENT: calcino, calcines, calcina, calcinem, calcineu, calcinen

INDICATIU IMPERFET: calcinava, calcinaves, calcinava, calcinàvem, calcinàveu, calcinaven

INDICATIU PASSAT: calciní, calcinares, calcinà, calcinàrem, calcinàreu, calcinaren

INDICATIU FUTUR: calcinaré, calcinaràs, calcinarà, calcinarem, calcinareu, calcinaran

INDICATIU CONDICIONAL: calcinaria, calcinaries, calcinaria, calcinaríem, calcinaríeu, calcinarien

SUBJUNTIU PRESENT: calcini, calcinis, calcini, calcinem, calcineu, calcinin

SUBJUNTIU IMPERFET: calcinés, calcinessis, calcinés, calcinéssim, calcinéssiu, calcinessin

IMPERATIU: calcina, calcini, calcinem, calcineu, calcinin

->calciner

■calciner -a

[de calcina; 1a FONT: 1434]

1 m i f Calcinaire.

2 m Bassa on hom amara la calç.

3 m ADOB Dipòsit on els adobadors assaonen les pells amb calç.

->calcineria

■calcineria

Part. sil.: cal_ci_ne_ri_a

[de calciner]

f Lloc on hom ven calç.

->calcinobre

■calcinobre

[probablement de calcina i sobres, variant de calçobre]

m Calçobre.

->calcinós

■calcinós -osa

[de calcina]

adj Que conté calç com a ingredient principal.

->calcinosi

■calcinosi

f PAT Afecció caracteritzada per la producció de dipòsits abundants i nombrosos de sals de calci en els teixits.

->calcio-

calcio-

Forma prefixada del mot llatí calx, calcis, que significa ‘calç’. Ex.: calcioteràpia.

->calciotèrmia

calciotèrmia

Part. sil.: cal_ci_o_tèr_mi_a

f METAL·L Procediment emprat per a obtenir urani, plutoni i tori, consistent a reduir amb calci composts d’aquests elements.

->calcita

■calcita

f MINERAL Carbonat de calci, CaCO3, mineral que cristal·litza en el sistema romboèdric i que forma la calcària, el marbre, la creta i les estalactites i estalagmites.

->calcític

■calcític -a

adj MINERAL Relatiu o pertanyent a la calcita.

->calcitonina

calcitonina

f FISIOL ANIM Hormona elaborada en el tiroide que intervé en la regulació del metabolisme del calci en els ossos.

->calciúria

calciúria

Part. sil.: cal_ci_ú_ri_a

f MED Presència de sals de calci en l’orina.

->calçó

■calçó

[de calça; 1a FONT: s. XV]

m 1 INDUM 1 Polaina.

2 [generalment en pl] Calces, pantalons.

3 calçó estret A la regió de Tortosa, pantalons que duien els pagesos lligats sota genoll i ajustats a la cuixa.

4 calçons amb bufes Pantalons amples que duien els pagesos mallorquins fins a mitjan segle XIX i que arribaven fins més avall del genoll.

5 calçons blancs Calçotets.

2 SILV Calça.

->calco-^1

■calco-^1

Forma prefixada del mot grec khalkós, que significa ‘coure’, ‘bronze’ i que indica connexió amb la mena metàl·lica d’aquest metall en general. Ex.: calcogen.

->calco-^2

calco-^2

Forma prefixada del mot llatí calx, calcis, que significa ‘calç’. Ex.: calcoglòbul.

->calçobre

■calçobre

[probablement de calç i sobra; 1a FONT: 1372]

m Crostisser de calç o polsim que cau del referit de les parets.

->calcocita

■calcocita

f MINERAL Sulfur de coure, mineral de color gris plom, que cristal·litza en el sistema ròmbic i és mena de coure.

->calcofil·lita

calcofil·lita

f MINERAL Arsenat hidratat de coure, mineral que es presenta en cristalls tabulars de color blau o verd i de lluïssor nacrada.

->calcòfora

calcòfora

f ENTOM Insecte coleòpter de la família dels buprèstids (Chalcophora mariana), de color de bronze, la larva del qual habita en els pins i obre galeries en el tronc.

->calcogen

■calcogen

m QUÍM Nom genèric dels quatre primers elements del sisè grup de la taula periòdica, és a dir de l’oxigen, el sofre, el seleni i el tel·luri.

->calcogenur

■calcogenur

m QUÍM INORG Compost laminar de fórmula química TX2, on X és sofre, seleni o tel·luri i T és un metall de transició, com per exemple el titani, el zirconi, el vanadi, etc.

->calcògraf

■calcògraf -a

[de calco-^1 i -graf; 1a FONT: 1839, DLab.]

m i f GRÀF Gravador en coure.

->calcografia

■calcografia

Part. sil.: cal_co_gra_fi_a

[de calco-^1 i -grafia; 1a FONT: 1839, DLab.]

f GRÀF 1 Procediment gràfic caracteritzat per la utilització de planxes metàl·liques gravades en profunditat.

2 Làmina obtinguda per mitjà d’alguna de les tècniques calcogràfiques.

3 Taller on hom imprimeix calcogràficament.

->calcogràfic

■calcogràfic -a

[de calcografia]

adj GRÀF Relatiu o pertanyent a la calcografia.

->calcogravat

■calcogravat

[de calco-^1 i gravat]

m GRÀF Tècnica industrial evolucionada de l’heliogravat, en què hom empra cilindres de coure o ceràmics en lloc de planxes.

->calçol

■calçol

[de calça; 1a FONT: 1258]

m Tros de pell, de feltre, amb què els pastors, els caçadors, etc., s’emboliquen les cames.

->calcolita

calcolita

f MINERAL Torbernita.

->calcolític

■calcolític -a

[de calco-^1 i -lític^2]

adj i m PREHIST Eneolític.

->calcomania

■calcomania

Part. sil.: cal_co_ma_ni_a

[de calc i -mania; 1a FONT: 1888, DLab.]

f GRÀF 1 Procediment de transportar sobre vidre, marbre, paper, metall, etc., un text o un dibuix impresos al revés damunt un paper engomat.

2 Imatge obtinguda per aquest procediment.

3 Paper que conté la imatge abans de transportar-la.

->calcopirita

■calcopirita

[de calco-^1 i pirita; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f MINERAL Sulfur de coure i ferro, CuFe2, mineral que cristal·litza en el sistema tetragonal i és el mineral de coure més corrent.

->calcosi

calcosi

f PAT Presència de dipòsits de sals cúpriques en els teixits.

->calcosilicat

■calcosilicat

m MINERAL Silicat càlcic.

->calcosina

calcosina

f MINERAL Sulfur de coure, Cu2S, mineral que cristal·litza en el sistema ròmbic o en l’hexagonal i és una mena important del coure.

->calcosquist

calcosquist

m PETROG Pelita calcària caracteritzada per l’alternança de petites capes pelítiques i calcàries.

->calçot

■calçot

[potser der. de calça, per la semblança de la tavella que es treu amb una calça, o potser alteració de capçot, der. de capça, en cauçot, calçot; 1a FONT: 1625]

m HORT Cadascun dels grills de les cebes blanques conreats especialment per ésser menjats fets al caliu.

->calçotada

■calçotada

[de calçot]

f GASTR Menjada de calçots a la brasa, acompanyats d’una salsa especial (d’ametlles, avellanes, tomàquet, all, julivert, oli, vinagre, etc.).

->calçotets

■calçotets

[de calçot ‘pantaló curt’; 1a FONT: 1674]

m pl 1 Calces de tela, de cotó, etc., que porten els homes dessota els pantalons.

2 agafar (algú) en calçotets Agafar-lo d’improvís; agafar en pilotes.

->calcotriquita

calcotriquita

f MINERAL Varietat de cuprita, que es troba en forma de filaments capil·lars de color vermell.

->càlcul^1

■càlcul^1

[v. càlcul^2]

m 1 1 Acció de calcular;

2 l’efecte.

2 MAT Conjunt de mètodes que, aplicats a una col·lecció de símbols o nombres, permeten d’obtenir el resultat d’una operació o d’un problema. Càlcul numèric, diferencial, integral.

3 INFORM 1 Procés de dades.

2 centre de càlcul Lloc o departament (d’una organització) on es concentren i centralitzen les activitats i els recursos de caràcter informàtic.

4 fer (algú) els seus càlculs fig Pensar en totes les circumstàncies possibles.

->càlcul^2

■càlcul^2

[del ll. calcŭlus ‘palet, pedreta’, der. de calx, calcis ‘calç, pedra calcària’; l’ús de pedretes o palets de riera per a ensenyar els menuts a comptar féu que el mot prengués el sentit de ‘compte, càlcul’; 1a FONT: 1587]

m PAT Concreció sòlida de volum i d’aspecte variables, anomenada vulgarment pedra. Càlculs biliars. Càlculs urinaris.

->calculabilitat

■calculabilitat

[de calculable]

f Propietat de calculable.

->calculable

■calculable

[de calcular]

adj Que pot ésser calculat.

->calculació

■calculació

Part. sil.: cal_cu_la_ci_ó

[de calcular; 1a FONT: s. XV]

f Acció de calcular; càlcul.

->calculador

■calculador -a

[de calcular; 1a FONT: 1696, DLac.]

1 adj i m i f Que calcula.

2 m TECNOL Màquina capaç d’efectuar operacions aritmètiques i lògiques de manera automàtica. N’hi ha de tres menes: els que mesuren (calculadors analògics), els que compten (calculadors digitals) i els que fan ambdues coses alhora (calculadors híbrids).

3 màquina calculadora (o simplement calculadora) TECNOL Màquina de calcular.

->calcular

■calcular

[de càlcul^1; 1a FONT: 1757, DTo.]

v tr 1 1 MAT Determinar (un valor) per un procés matemàtic. Calcular el temps d’un eclipsi.

2 màquina de calcular TECNOL Màquina capaç d’efectuar càlculs aritmètics simples (addició, subtracció, multiplicació, divisió, arrels quadrades, tants per cent, etc.) o complexos (logaritmes, funcions trigonomètriques, etc.), generalment dotada amb un o més registres parcials per a memoritzar constants o resultats parcials.

2 fig Determinar, preveure, suposar (quelcom de problemàtic, de probable) tenint en compte dades, indicis, precedents, circumstàncies, etc. He calculat que no hi ha prou espai.

3 Disposar, combinar (les coses), amb vista a la consecució d’un fi. Ho tenia tot calculat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: calcular

GERUNDI: calculant

PARTICIPI: calculat, calculada, calculats, calculades

INDICATIU PRESENT: calculo, calcules, calcula, calculem, calculeu, calculen

INDICATIU IMPERFET: calculava, calculaves, calculava, calculàvem, calculàveu, calculaven

INDICATIU PASSAT: calculí, calculares, calculà, calculàrem, calculàreu, calcularen

INDICATIU FUTUR: calcularé, calcularàs, calcularà, calcularem, calculareu, calcularan

INDICATIU CONDICIONAL: calcularia, calcularies, calcularia, calcularíem, calcularíeu, calcularien

SUBJUNTIU PRESENT: calculi, calculis, calculi, calculem, calculeu, calculin

SUBJUNTIU IMPERFET: calculés, calculessis, calculés, calculéssim, calculéssiu, calculessin

IMPERATIU: calcula, calculi, calculem, calculeu, calculin

->calculatori

■calculatori -òria

[de calcular]

adj Relatiu o pertanyent al càlcul.

->calculista

■calculista

[de càlcul^1]

m i f Persona versada en el càlcul.

->calculós

■calculós -osa

[de càlcul^2; 1a FONT: 1617]

PAT 1 adj De la natura dels càlculs o pedres. Concreció calculosa.

2 adj Causat o caracteritzat pels càlculs o pedres.

3 adj i m i f Que pateix de mal de pedra o càlculs.

->calculosi

■calculosi

f PAT Litiasi.

->cald

■cald -a

Hom.: cal

[del ll. vg. caldus, ll. cl. calĭdus -a -um, der. de calēre ‘ser o estar calent, escalfar-se’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj ant i dial Calent.

->calda

■calda

[de cald]

f 1 Ardència de la terra i de l’ambient per l’acció del sol. Quina calda que fa!

2 1 Acció d’afegir combustible als forns de foneria, a fi de produir un augment de temperatura.

2 Acció d’arroentar en la fornal el ferro que hom treballa en estat roent, cada vegada que, per refredament, perd la roentor.

3 fadrí de la primera calda Jovenet.

->caldaic

■caldaic -a

Part. sil.: cal_daic

adj caldeu 1.

->caldari

■caldari

m ARQUEOL Departament de les termes romanes on, pel sistema d’hipocaust, hom podia prendre banys calents i de vapor.

->caldeguès

caldeguès -esa

adj i m i f De Càldegues (Alta Cerdanya).

->caldejament

■caldejament

[de caldejar]

m 1 Acció de caldejar;

2 l’efecte.

->caldejar

■caldejar

[de cald; 1a FONT: s. XV]

v 1 tr Escalfar, especialment el sol (la terra, l’ambient).

2 intr 1 Conservar la roentor l’objecte caldejat. Vigila quan treguis els calçots, que les graelles encara caldegen.

2 fig Van prendre una resolució quan la cosa encara caldejava.

3 tr OFIC Escalfar el ferro fins a esdevenir roent.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: caldejar

GERUNDI: caldejant

PARTICIPI: caldejat, caldejada, caldejats, caldejades

INDICATIU PRESENT: caldejo, caldeges, caldeja, caldegem, caldegeu, caldegen

INDICATIU IMPERFET: caldejava, caldejaves, caldejava, caldejàvem, caldejàveu, caldejaven

INDICATIU PASSAT: caldegí, caldejares, caldejà, caldejàrem, caldejàreu, caldejaren

INDICATIU FUTUR: caldejaré, caldejaràs, caldejarà, caldejarem, caldejareu, caldejaran

INDICATIU CONDICIONAL: caldejaria, caldejaries, caldejaria, caldejaríem, caldejaríeu, caldejarien

SUBJUNTIU PRESENT: caldegi, caldegis, caldegi, caldegem, caldegeu, caldegin

SUBJUNTIU IMPERFET: caldegés, caldegessis, caldegés, caldegéssim, caldegéssiu, caldegessin

IMPERATIU: caldeja, caldegi, caldegem, caldegeu, caldegin

->caldenc

caldenc -a

adj i m i f De Caldes d’Estrac (Maresme).

->calder

■calder

[de cald]

m Caldera petita.

->caldera

■caldera

[de cald]

f 1 1 Vas de metall, gros i rodó, que serveix per a escalfar aigua, fer-la bullir, etc.

2 caldera vella, bony o forat Refrany que significa que les persones velles sempre tenen xacres.

2 Calderada.

3 GASTR Sopa de peix o de marisc, pròpia de les Balears i anomenada sovint caldereta, cuinada a base d’un sofregit de ceba i tomàquet, sal, pebrot, aigua, etc., al qual hom afegeix llesques fines de pa, generalment torrat, al moment de servir-la.

4 GEOMORF Depressió d’origen volcànic, d’una forma més o menys el·líptica o circular, de parets abruptes i de fons gairebé pla.

5 TERMOT Recipient o sistema de tubs emprats per a escalfar un fluid per mitjà del foc.

->calderada

■calderada

[de caldera]

f 1 Allò que cap, que ha estat cuinat, en una caldera.

2 Menjar per als porcs preparat fent bullir patates, cols, naps, etc.

->calderer

■calderer -a

[de caldera; 1a FONT: 1394]

1 m i f Persona que fa calderes o que en ven.

2 m pl Clemàstecs.

->caldereria

■caldereria

Part. sil.: cal_de_re_ri_a

[de calderer]

f 1 Ofici o art de treballar metalls per a fer-ne calderes i treballs d’ornamentació.

2 Taller de calderer.

3 obs Carrer o barri de calderers.

->caldereta

■caldereta

[de caldera]

f 1 Caldera petita.

2 GASTR Caldera.

3 LITÚRG Recipient amb aigua beneita per a sucar-hi el salpasser.

->caldereter

caldereter

[de caldera]

m MAR 1 Fogoner que, en els grans vaixells de vapor, s’encarrega de vigilar el foc i la pressió d’una caldera.

2 p ext En els vaixells mercants, mariner que exerceix el comandament directe de tot el personal subaltern de les màquines.

->calderí^1

■calderí^1

[de caldera]

m 1 Caldera petita.

2 DESTIL·L Recipient de l’alambí que hom posa sobre el forn i on és vaporitzat el líquid a destil·lar. Antigament era anomenat també cucúrbita.

->calderí^2

calderí^2 -ina

adj i m i f De Calders (Bages), de Caldes de Malavella (Selva) o de Caldes de Montbui (Vallès Oriental).

->calderita

calderita

f MINERAL Varietat poc freqüent del granat.

->calderó^1

■calderó^1

[de calder]

m 1 1 Caldera petita.

2 FUST Caldera petita de coure a l’interior de la qual, en un altre recipient, hom escalfa l’aiguacuit al bany maria.

2 METAL·L Cullera de ferro usada en caldereria per a fondre metalls de baix punt de fusió i per a abocar metall fos al motlle.

->calderó^2

■calderó^2

m 1 GRÀF En els manuscrits medievals i en els primers temps de la impremta, signe [¶] que indicava el començament dels paràgrafs.

2 MÚS Signe format per un semicercle horitzontal amb un puntet al mig que hom col·loca sobre o sota la figura d’una nota o d’una pausa que hagin d’ésser executades lliurement sense cenyir-se a llur valor estricte.

->calderona

■calderona

[de caldera; 1a FONT: 1331]

f Marmita.

->caldetenc

caldetenc -a

adj i m i f Caldenc.

->caldeu

■caldeu -ea

Part. sil.: cal_deu

1 adj i m i f HIST De Caldea (antic país de Mesopotàmia) o dels caldeus (poble).

2 CRIST 1 adj Dit de l’Església siríaca oriental formada pels cristians de l’antic imperi partosassànida, dita també assíria o encara nestoriana.

2 adj esp Dit de l’Església siríaca oriental unida a Roma.

3 m i f Membre de l’Església caldea.

4 ritu caldeu LITÚRG Ritu siríac oriental practicat per la branca catòlica.

5 ritu caldeu p ext LITÚRG Ritu siríac oriental, tant el practicat pels catòlics com pels nestorians.

3 m i f HIST Individu d’un poble semita establert a Mesopotàmia a partir del segle IX aC.

4 m impr LING Arameu.

->caldo

■caldo

[potser del cast. caldo (v. cald), però no necessàriament]

m Brou. Caldo de pollastre. Caldo de cultiu.

->caldós

■caldós -osa

[de caldo]

adj 1 Que conté molt de caldo; brouós. L’arròs ha quedat molt caldós.

2 fig Delerós, ansiós, desitjós.

->caldre

■caldre

[del ll. calēre ‘ser o estar calent’ i d’aquí ‘urgir, intensificar-se, ser necessari’, ant. i dial. caler^1; 1a FONT: s. XIII]

[usat només en tercera persona i en les formes nominals; p p calgut -uda] v intr 1 Ésser necessari. Caldrà una eina per a descargolar. Calia tornar a pintar. Cal que això estigui llest avui. No cal que s’hi afanyi. Cal no abandonar mai ni la tasca ni l’esperança.

2 com cal Com ha d’ésser una cosa o una persona.

3 1 no caldria sinó (o només caldria) Fórmules emprades per a expressar el temor d’una contrarietat. No caldria sinó que ara ell no vingués. Només caldria que plogués el dia del casament.

2 només caldria! Expressió emprada per a rebutjar una proposició inadmissible.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: caldre

INFINITIU (alternatiu): caler

GERUNDI: calent

PARTICIPI: calgut, [no s’usa], [no s’usa], [no s’usa]

INDICATIU PRESENT: [no s’usa], [no s’usa], cal, [no s’usa], [no s’usa], calen

INDICATIU IMPERFET: [no s’usa], [no s’usa], calia, [no s’usa], [no s’usa], calien

INDICATIU PASSAT: [no s’usa], [no s’usa], calgué, [no s’usa], [no s’usa], calgueren

INDICATIU FUTUR: [no s’usa], [no s’usa], caldrà, [no s’usa], [no s’usa], caldran

INDICATIU CONDICIONAL: [no s’usa], [no s’usa], caldria, [no s’usa], [no s’usa], caldrien

SUBJUNTIU PRESENT: [no s’usa], [no s’usa], calgui, [no s’usa], [no s’usa], calguin

SUBJUNTIU IMPERFET: [no s’usa], [no s’usa], calgués, [no s’usa], [no s’usa], calguessin

IMPERATIU: [no s’usa]

->calè

■calè -ena

Hom.: caler

adj 1 Relatiu o pertanyent a Cales (antiga ciutat de la Campània, avui Calvi).

2 ARQUEOL Dit de la ceràmica de vernís negre o decorada amb relleus, sovint imitant vasos metàl·lics, originàriament fabricada a Cales (Campània) als segles III i II aC.

->calé

■calé

[de la llengua gitana o caló caló ‘negre, fosc’, aplicat a la moneda de coure, en oposició a la moneda de plata, dita parnó ‘blanc’, d’on el cast. parné ‘diner’; 1a FONT: 1839, DLab.]

[pl -és] m col·loq Diner.

->caledonià

■caledonià -ana

Part. sil.: ca_le_do_ni_à

1 adj i m i f De Caledònia (antiga regió de la Gran Bretanya).

2 m GEOL Cicle orogènic produït durant el paleozoic inferior, al final del silurià i al principi del devonià.

3 adj GEOL Relatiu o pertanyent al caledonià.

->caledònids

caledònids

m pl GEOL Cadenes muntanyoses aixecades durant el cicle orogènic caledonià.

->caledonita

caledonita

f MINERAL Sulfocarbonat de plom i coure, Cu2Pb5(SO4) 3(CO3) (OH) 6, mineral que cristal·litza en el sistema ròmbic.

->calefacció

■calefacció

Part. sil.: ca_le_fac_ci_ó

[del ll. calefactio -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XV]

f 1 Acció d’escalfar un local.

2 TERMOT Conjunt d’aparells o de dispositius destinats a escalfar un local o a produir calor en un procés industrial. Calefacció central.

->calefactar

■calefactar

[del ll. calefactare ‘escalfar intensament’, der. de calefacĕre ‘escalfar’]

v tr TERMOT Escalfar (un edifici, un apartament, etc.).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: calefactar

GERUNDI: calefactant

PARTICIPI: calefactat, calefactada, calefactats, calefactades

INDICATIU PRESENT: calefacto, calefactes, calefacta, calefactem, calefacteu, calefacten

INDICATIU IMPERFET: calefactava, calefactaves, calefactava, calefactàvem, calefactàveu, calefactaven

INDICATIU PASSAT: calefactí, calefactares, calefactà, calefactàrem, calefactàreu, calefactaren

INDICATIU FUTUR: calefactaré, calefactaràs, calefactarà, calefactarem, calefactareu, calefactaran

INDICATIU CONDICIONAL: calefactaria, calefactaries, calefactaria, calefactaríem, calefactaríeu, calefactarien

SUBJUNTIU PRESENT: calefacti, calefactis, calefacti, calefactem, calefacteu, calefactin

SUBJUNTIU IMPERFET: calefactés, calefactessis, calefactés, calefactéssim, calefactéssiu, calefactessin

IMPERATIU: calefacta, calefacti, calefactem, calefacteu, calefactin

->calefactor

■calefactor -a

[del ll. calefactor, -ōris ‘que escalfa’; 1a FONT: 1868, DLCo.]

1 m i f Industrial o operari del ram de la calefacció.

2 adj i m TERMOT Dit d’un aparell productor de calor, destinat a la calefacció d’un edifici, d’un apartament, etc.

->calellenc

calellenc -a

adj i m i f De Calella (Maresme).

->calenda

■calenda

[del ll. calendae ‘calendes, primer dia del mes’]

f 1 pl CRON 1 Segons el còmput romà antic, primer dia de cada mes.

2 calendes de gener Primer dia de l’any.

3 a les calendes gregues iròn Mai.

2 LITÚRG Lliçó del martirologi que contenia l’enumeració de les principals dades de la humanitat segons els diversos còmputs bíblics, recitada o cantada la vigília de Nadal a l’hora de prima, anunciant la festa de l’endemà.

->calendar

■calendar

m HIST Llibre on hom inventariava, ordenats per matèries i cronològicament, els documents pertanyents a una casa, a una família o a una corporació.

->calendari

■calendari

[del ll. td. calendarium ‘agenda que enregistrava els deutes, almanac’, der. del ll. calendae; 1a FONT: s. XIV, Consolat]

m 1 CRON Sistema de distribució del temps en grups originats per les llunacions (els mesos), les fases de la Lluna (les setmanes) i el moviment aparent del Sol (els anys), prenent com a unitat de base el dia. Calendari lunar, solar, lunisolar. Calendari julià. Calendari gregorià.

2 CRON 1 Taula gràfica de la successió dels dies, dels mesos i de les estacions per a cada any.

2 calendari perpetu Taula de còmput que permet de retrobar el dia de la setmana de qualsevol dia de qualsevol any des de l’establiment del calendari julià indefinidament.

3 Taula o catàleg, confeccionat pels organismes públics competents, que regula els esdeveniments i les manifestacions d’una determinada branca o activitat durant l’any. Calendari escolar, acadèmic, judicial, esportiu.

4 ant Data d’un document.

5 calendari d’actes HIST Calendar.

6 calendari de flora BOT Taula de les èpoques de l’any en què floreixen, en una localitat determinada, un cert nombre d’espècies vegetals.

7 fer calendari (d’algú) pop Fer-ne cabal.

8 fer calendaris pop Fer càlculs, previsions, de l’avenir.

->calèndula

■calèndula

f BOT i JARD Gènere de plantes herbàcies de la família de les compostes (Calendula sp), perennes o anuals, de fulles alternes i de flors de color variable de groc a taronja en capítols vistosos; algunes espècies com C. officinalis (boixac de jardí) i C. suffruticosa són conreades en jardineria.

->calent

■calent -a

[del ll. calens, -ntis participi pres. de calēre ‘ser, estar calent’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj 1 Que té una temperatura elevada, relativament a la del cos humà. Aigua calenta. El forn era molt calent.

2 Que produeix una sensació de calor. Una bafarada calenta. El menjar és massa calent. Fa un sol molt calent.

3 Que conserva la calor, que preserva del fred exterior. La llana és una fibra calenta.

4 Que ha estat escalfat o que s’ha escalfat. Llet calenta.

5 Que conserva la calor natural o rebuda. Tenir els peus calents.

6 1 Excitat sexualment.

2 calent mental col·loq Persona obsessionada pel sexe.

7 FÍS ATÒM Amb una forta activitat.

8 PINT Dit dels tons de color que van del groc al vermell passant pel taronja.

9 anar calent 1 Resultar apallissat. Si em torna a empipar anirà calent.

2 Estar sexualment excitat.

10 calent de cap (o d’orelles) Que ha begut massa, embriac.

11 cap calent Persona que s’avara fàcilment, irreflexiva i fanàtica.

12 de calent en calent loc adv Sense deixar que la cosa es refredi.

13 el més calent ésser a l’aigüera 1 No haver-hi res preparat per a menjar quan n’és hora.

2 fig No haver-hi res fet d’un afer que ja hauria d’ésser avançat.

14 tenir les sangs calentes fig Tenir un temperament ardent.

15 una de freda i una de calenta Adés una cosa, adés la contrària.

->calentejar

■calentejar

[de calent]

v intr Estar un poc calent.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: calentejar

GERUNDI: calentejant

PARTICIPI: calentejat, calentejada, calentejats, calentejades

INDICATIU PRESENT: calentejo, calenteges, calenteja, calentegem, calentegeu, calentegen

INDICATIU IMPERFET: calentejava, calentejaves, calentejava, calentejàvem, calentejàveu, calentejaven

INDICATIU PASSAT: calentegí, calentejares, calentejà, calentejàrem, calentejàreu, calentejaren

INDICATIU FUTUR: calentejaré, calentejaràs, calentejarà, calentejarem, calentejareu, calentejaran

INDICATIU CONDICIONAL: calentejaria, calentejaries, calentejaria, calentejaríem, calentejaríeu, calentejarien

SUBJUNTIU PRESENT: calentegi, calentegis, calentegi, calentegem, calentegeu, calentegin

SUBJUNTIU IMPERFET: calentegés, calentegessis, calentegés, calentegéssim, calentegéssiu, calentegessin

IMPERATIU: calenteja, calentegi, calentegem, calentegeu, calentegin

->calentó

calentó -ona

Hom.: calentor

[de calent]

adj Agradablement calent. El llit ben calentó.

->calentor

■calentor

Hom.: calentó

[de calent]

f 1 Qualitat de calent.

2 entrar en calentor Anar-se escalfant una cosa que era freda.

3 prendre calentor Fer-se malbé el blat, etc., per excés de calor.

->caler^1

■caler^1

Hom.: calè

[v. caldre]

v [usat només en tercera persona i en les formes nominals] intr Caldre.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: caldre

INFINITIU (alternatiu): caler

GERUNDI: calent

PARTICIPI: calgut, [no s’usa], [no s’usa], [no s’usa]

INDICATIU PRESENT: [no s’usa], [no s’usa], cal, [no s’usa], [no s’usa], calen

INDICATIU IMPERFET: [no s’usa], [no s’usa], calia, [no s’usa], [no s’usa], calien

INDICATIU PASSAT: [no s’usa], [no s’usa], calgué, [no s’usa], [no s’usa], calgueren

INDICATIU FUTUR: [no s’usa], [no s’usa], caldrà, [no s’usa], [no s’usa], caldran

INDICATIU CONDICIONAL: [no s’usa], [no s’usa], caldria, [no s’usa], [no s’usa], caldrien

SUBJUNTIU PRESENT: [no s’usa], [no s’usa], calgui, [no s’usa], [no s’usa], calguin

SUBJUNTIU IMPERFET: [no s’usa], [no s’usa], calgués, [no s’usa], [no s’usa], calguessin

IMPERATIU: [no s’usa]

->caler^2

caler^2 -a

adj i m i f De l’Ametlla de Mar (Baix Ebre).

->calessa

■calessa

[del cast. calesa, i aquest, del fr. calèche, pres de l’al. Kalesche, provinent del txec kolesa, der. de kolo ‘roda’; 1a FONT: 1696, DLac.]

f Carruatge de dues rodes, obert per davant, per a dues persones, tirat per un cavall o dos.

->calesser

■calesser -a

[de calessa; 1a FONT: c. 1800]

m i f Persona que condueix una calessa.

->calessí

calessí

[de calessa; 1a FONT: 1803, DEst.]

m Calessa petita.

->calet

■calet

Hom.: quelet

m ICT Besuc.

->calfabraguetes

calfabraguetes

f vulg dial Escalfabraguetes.

->calfacadires

calfacadires

m i f dial Escalfacadires.

->calfada

calfada

f dial Escalfada.

->calfador

calfador -a

adj i m dial Escalfador.

->calfallits

calfallits

m dial Escalfallits.

->calfament

■calfament

[de calfar]

m dial Escalfament.

->calfapanxes

calfapanxes

m dial Escalfapanxes.

->calfaplats

calfaplats

m dial Escalfaplats.

->calfar

■calfar

[del ll. vg. *calefare, reducció de calefacĕre, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr, intr i pron dial Escalfar.

->calfor

calfor

f dial Escalfor.

->calfred

■calfred

[del ll. cale, frige ‘tingues calor i fred’ (v. esgarrifar); 1a FONT: 1803]

m Sensació de calor i de fred alhora, amb estremiment o tremolor, característica d’algunes indisposicions i algunes malalties, esgarrifança.

->cali-

cali-

Forma prefixada del mot grec kalós, que significa ‘bell’. Ex.: calidoscopi.

->calibrador

■calibrador

[de calibrar]

m TECNOL Instrument per a verificar de manera ràpida, senzilla i precisa si les dimensions d’una peça són dins de les toleràncies preestablertes, sense necessitat de realitzar-ne una mesura directa.

->calibrar

■calibrar

[de calibre]

v tr TECNOL 1 Determinar el calibre d’una bala, d’un tub, etc.

2 Donar a una bala, a un tub, etc., el calibre convenient.

3 p ext Establir una correspondència entre unes magnituds elegides com a patrons i unes altres magnituds a avaluar; mesurar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: calibrar

GERUNDI: calibrant

PARTICIPI: calibrat, calibrada, calibrats, calibrades

INDICATIU PRESENT: calibro, calibres, calibra, calibrem, calibreu, calibren

INDICATIU IMPERFET: calibrava, calibraves, calibrava, calibràvem, calibràveu, calibraven

INDICATIU PASSAT: calibrí, calibrares, calibrà, calibràrem, calibràreu, calibraren

INDICATIU FUTUR: calibraré, calibraràs, calibrarà, calibrarem, calibrareu, calibraran

INDICATIU CONDICIONAL: calibraria, calibraries, calibraria, calibraríem, calibraríeu, calibrarien

SUBJUNTIU PRESENT: calibri, calibris, calibri, calibrem, calibreu, calibrin

SUBJUNTIU IMPERFET: calibrés, calibressis, calibrés, calibréssim, calibréssiu, calibressin

IMPERATIU: calibra, calibri, calibrem, calibreu, calibrin

->calibratge

■calibratge

[de calibrar]

m TECNOL Operació de calibrar.

->calibre

■calibre

[del fr. calibre, d’origen incert, potser de l’àr. qâlib ‘motlle’; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 1 ARM Diàmetre interior del canó d’una arma de foc.

2 p ext ARM Diàmetre d’un projectil.

3 ARM Unitat de mesura per a determinar la longitud del canó de la boca de foc, igual al calibre interior.

4 TECNOL Diàmetre interior d’un tub o un cilindre foradat longitudinalment.

5 TECNOL Diàmetre d’un fil o d’una barra metàl·lica ben acabada.

2 TECNOL Peça de fusta o de metall que té la forma que cal donar a l’objecte a afaiçonar.

->calicant

■calicant

m BOT Arbust de la família de les calicantàcies (Calycanthus floridus), de fulles enteres, vellutades per sota, i grans flors vermelles, molt vistoses.

->calicantàcies

■calicantàcies

Part. sil.: ca_li_can_tà_ci_es

f BOT 1 pl Família de ranals integrada per plantes llenyoses de fulles enteres i oposades, que comprèn el calicant i el quimonant.

2 sing Planta de la família de les calicantàcies.

->calicat

calicat -ada

adj BOT Proveït de calze.

->calicí

■calicí -ina

adj BOT Relatiu o pertanyent a un calze.

->calici-

■calici-

Forma prefixada del mot llatí calix, -icis, que significa ‘calze’. Ex.: caliciforme, caliciflor.

->calicials

calicials

Part. sil.: ca_li_ci_als

f BOT 1 pl Ordre de coniocàrpides constituït per líquens amb apotecis proveïts de mazedi.

2 sing Liquen de l’ordre de les calicials.

->caliciflor

caliciflor -a

BOT 1 adj Dit de les plantes en les quals els pètals i els estams són inserits al marge del tàlem i sembla que ho siguin en el calze.

2 f 1 pl En alguns sistemes de classificació, subclasse de dicotiledònies que comprèn vegetals caliciflors.

2 sing Planta de la subclasse de les caliciflores.

->caliciforme

■caliciforme

adj BOT Que té la forma d’un calze, ciatiforme.

->calicinal

calicinal

adj BOT Calicí.

->calicle

■calicle

m 1 ANAT ANIM Cavitat en forma de copa o calze.

2 ANAT VEG Verticil extrafloral, amb aspecte de calze, integrat per hipsofil·les.

->calicó

■calicó

[del fr. calicot, i aquest de Calicut, ciutat de l’Índia; 1a FONT: 1839, DLab.]

[pl -ós] m TÈXT Teixit de cotó amb lligat de plana, no tan fi com la percala, originari de Calicut (Índia).

->calicoide

calicoide

Part. sil.: ca_li_coi_de

adj BOT Semblant a un calze. Periant calicoide.

->calicosi

calicosi

f PAT Silicosi.

->calicot

■calicot

m TÈXT Calicó.

->calicotèrids

calicotèrids

m ZOOL 1 pl Família de mamífers perissodàctils fòssils que inclou el macroteri.

2 sing Mamífer fòssil de la família dels calicotèrids.

->calicular

■calicular

adj BOT Relatiu o pertanyent al calicle.

->caliculat

■caliculat -ada

adj BOT Proveït de calicle.

->càlid

■càlid -a

[duplicat culte de cald, del ll. calĭdus; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj 1 Habitualment calorós. Una regió càlida.

2 Molt viu, ple d’animació, de passió. Un color càlid. Una rebuda càlida.

3 PINT Calent.

->calidesa

■calidesa

[de càlid]

f Caliditat.

->caliditat

■caliditat

[de càlid]

f Qualitat de càlid.

->calidòfon

calidòfon

m FÍS Instrument per a observar les corbes de Lissajous.

->calidoscopi

■calidoscopi

[de cali-, gr. eĩdos ‘imatge’ i -scopi; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m 1 ÒPT Instrument òptic consistent en un tub dins el qual hi ha fragments de vidres acolorits i miralls disposats de manera que apareix una figura de simetria radiada que varia il·limitadament en agitar-lo.

2 fig Successió de coses vàries i multicolors, d’impressions o de sensacions que canvien ràpidament.

->calidoscòpic

■calidoscòpic -a

[de calidoscopi]

adj Relatiu al calidoscopi.

->calièmia

■calièmia

Part. sil.: ca_li_è_mi_a

f FISIOL ANIM Concentració de potassi a la sang.

->califa

■califa

[de l’àr. ḫalîfa ‘successor de Mahoma’, der. de ḫálaf ‘succeir’]

m En l’islam, cap suprem, que reuneix el poder civil i el religiós.

->califal

■califal

[de califa]

adj Relatiu o pertanyent al califa o al califat. Art califal.

->califat

■califat

[de califa]

m ISLAM 1 Dignitat de califa.

2 Regnat d’un califa o d’una dinastia califal.

3 Territori governat per un califa.

->californi

■californi

m QUÍM [símb: Cf] Element radioactiu artificial transurànid de nombre atòmic 98.

->californià

■californià -ana

Part. sil.: ca_li_for_ni_à

adj i m i f De Califòrnia (regió de l’Amèrica del Nord).

->califòrnia

■califòrnia

Part. sil.: ca_li_fòr_ni_a

f FRUCT Varietat de taronja, pertanyent al grup de les Washington Navel, grossa i arrodonida, de pell gruixuda i polpa sucosa i dolça.

->càliga

■càliga

f 1 HIST Sandàlia clavetejada, d’origen gal, emprada en l’exèrcit romà.

2 LITÚRG Calçat de color litúrgic adient usat pel bisbe en les cerimònies pontificals.

->caliginós

■caliginós -osa

[del ll. caliginosus, -a, -um ‘obscur’]

adj 1 Ple de calitja.

2 fig Obscur, tèrbol.

->calijó

calijó -ona

adj i m i f De Càlig (Baix Maestrat).

->calima

■calima

[del cast. calima ‘calitja’, variant de *calín, ll. calīgo, -gĭnis, amb influx de calma^1]

f METEOR Calitja.

->calimós

■calimós -osa

[de calima]

adj Calitjós.

->calina

■calina

f FISIOL VEG Cadascuna de les hormones vegetals que semblen indispensables perquè les auxines puguin actuar sobre l’aparició i el creixement de les arrels, les tiges o el mesofil·le de les fulles.

->calinita

calinita

f MINERAL Alum potàssic, mineral del grup dels alums, monoclínic i incolor.

->calipàndria

■calipàndria

Part. sil.: ca_li_pàn_dri_a

[variant de calapàndria; 1a FONT: c. 1800]

f Refredat fort. Agafar, arreplegar, una calipàndria.

->caliptoblasts

caliptoblasts

m ZOOL 1 pl Subordre de cnidaris hidroïdeus caracteritzats per la presència d’una hidroteca que protegeix els pòlips.

2 sing Cnidari del subordre dels caliptoblasts.

->caliptra

■caliptra

f BOT 1 Diferenciació de l’àpex de les arrels, en forma de didal, que protegeix el meristema apical de l’erosió deguda a la penetració de l’arrel en el sòl.

2 En les molses, resta de la paret de l’arquegoni que recobreix totalment o parcialment la càpsula de l’esporòfit.

->caliptrat

caliptrat -ada

adj BOT Proveït de caliptra.

->caliptreids

caliptreids

Part. sil.: ca_lip_treids

m ZOOL 1 pl Família de mol·luscs gastròpodes prosobranquis de l’ordre dels monotocardis, que inclou les crepídules, com l’esclop.

2 sing Mol·lusc de la família dels caliptreids.

->caliptrogen

■caliptrogen

m BOT Part externa del meristema apical de les arrels.

->caliquenya

■caliquenya

f Caliquenyo.

->caliquenyo

■caliquenyo

[d’origen incert, probablement del nom de la ciutat de Cali, a Colòmbia, on es degueren fabricar aquests cigars]

m Cigar prim i dur de tirar, escanyapits.

->calís

calís

[pl -issos] m MINERAL Varietat no cristal·litzada de calcita.

->calissaia

■calissaia

Part. sil.: ca_lis_sa_ia

f BOT i FARM Escorça d’una cincona de la família de les rubiàcies (Cinchona calisaya), una de les quines més riques en quinina.

->calitja

■calitja

[del ll. calīgo, -īgĭnis ‘tenebres; boira’; 1a FONT: s. XIV]

f 1 METEOR Opacitat de les capes inferiors de l’atmosfera produïda per partícules de pols, de sal, de fum, etc., que disminueixen la visibilitat.

2 dial Xafogor.

->calitjós

■calitjós -osa

[de calitja]

adj Amb calitja.

->calitx^1

■calitx^1

[probablement d’un moss. kalíč ‘pedreta calcària’, variant del cast. calizo]

m JOCS Canonet o pedra que hom posa vertical a terra en el joc del calitx, damunt el qual hom col·loca monedes que cal fer caure amb una altra moneda des d’una certa distància.

->calitx^2

■calitx^2

m PEDOL Cervell de gat.

->caliu

■caliu

Part. sil.: ca_liu

[del ll. vg. *calivum, íd.; 1a FONT: s. XIII]

m 1 1 El que resta d’un foc quan, apagada la flama, és una barreja de brases incandescents i de cendra.

2 coure al caliu Coure (un aliment) colgant-lo entre les brases i la cendra.

2 p ext Escalf.

3 fig Afecció, passió, etc., extingida només aparentment.

4 tenir caliu la terra Estar calenta del sol.

->caliuada

■caliuada

Part. sil.: ca_li_ua_da

[de caliu]

f Gran quantitat de caliu.

->caliuejar

■caliuejar

Part. sil.: ca_li_ue_jar

[de caliu]

v intr Fer encara caliu una cosa apagada.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: caliuejar

GERUNDI: caliuejant

PARTICIPI: caliuejat, caliuejada, caliuejats, caliuejades

INDICATIU PRESENT: caliuejo, caliueges, caliueja, caliuegem, caliuegeu, caliuegen

INDICATIU IMPERFET: caliuejava, caliuejaves, caliuejava, caliuejàvem, caliuejàveu, caliuejaven

INDICATIU PASSAT: caliuegí, caliuejares, caliuejà, caliuejàrem, caliuejàreu, caliuejaren

INDICATIU FUTUR: caliuejaré, caliuejaràs, caliuejarà, caliuejarem, caliuejareu, caliuejaran

INDICATIU CONDICIONAL: caliuejaria, caliuejaries, caliuejaria, caliuejaríem, caliuejaríeu, caliuejarien

SUBJUNTIU PRESENT: caliuegi, caliuegis, caliuegi, caliuegem, caliuegeu, caliuegin

SUBJUNTIU IMPERFET: caliuegés, caliuegessis, caliuegés, caliuegéssim, caliuegéssiu, caliuegessin

IMPERATIU: caliueja, caliuegi, caliuegem, caliuegeu, caliuegin

->caliuera

■caliuera

Part. sil.: ca_li_ue_ra

[de caliu]

f Caliuada.

->calivós

■calivós -osa

[de caliu]

adj Que conté caliu.

->calixtí

calixtí -ina

m i f HIST Membre de la facció moderada dels hussites.

->call^1

■call^1

[del ll. callum ‘durícia’, d’on ‘palmell de la mà’ on es produeixen fàcilment durícies amb les feines manuals; 1a FONT: s. XIII]

m 1 1 PAT Durícia que surt a la pell.

2 posar call en una feina Acostumar-s’hi, fer-la durant molt de temps.

2 BOT Cal·lus.

3 TECNOL Bocí de ferro, gruixut d’un cap i prim de l’altre, que, a manera de tascó, és introduït al cap del mànec de moltes eines de treball per tal de fer forta la unió.

4 TRAUM Neoformació òssia que solda els dos caps d’un os fracturat.

5 call de la mà Palmell de la mà.

->call^2

■call^2

[del ll. callis ‘camí, corriol’; 1a FONT: s. XI]

m 1 Pas estret i enclotat o entre dues parets.

2 Indret on un riu passa encaixat.

3 obrir-se call Obrir-se pas.

->call^3

■call^3

[de l’heb. qahál ‘assemblea, sinagoga’; 1a FONT: 1259]

m HIST En les ciutats i viles medievals catalanes, zona habitada per jueus.

->cal·la

■cal·la

f BOT 1 Gènere de plantes herbàcies perennes de la família de les aràcies (Calla sp), de fulles grosses i ovades i d’espata curta i el·líptica, més llarga que l’espàdix.

2 Lliri blanc.

->callada

■callada

[de callar]

f 1 El fet de callar. Durant la callada del vent, plogué.

2 a la callada loc adv Calladament.

3 va de callada Se suposa, no cal dir-ho.

->calladament

■calladament

[de callat; 1a FONT: 1272, CTort.]

adv D’una manera callada, sense parlar, sense soroll.

->callament

■callament

[de callar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m Silenci.

->callantívol

■callantívol -a

[de callar; 1a FONT: s. XIV]

adj Silenciós, callat.

->callar

■callar

[del ll. vg. *callare ‘abaixar (la veu)’ del gr. khaláō ‘amollo, abaixo’; 1a FONT: c. 1200, Hom.]

v 1 intr 1 No parlar, no dir res, guardar silenci. Aquell home no calla mai. Sempre callava per no ofendre.

2 Parar d’emetre les seves veus els animals. Els ocells callaven.

3 fig Callar els vents, la mar, el bosc.

4 callar com un mort No dir absolutament res.

5 callar i fer la seva Obrar calladament, vencent els obstacles i seguint la pròpia voluntat.

6 fer callar (algú) Reduir-lo al silenci.

7 fer callar (algú) fig En una discussió, deixar-lo sense arguments, convèncer-lo.

8 qui calla consent (o hi consent) Frase amb què hom justifica una acció feta sense permís, però que tampoc no ha estat expressament prohibida.

2 tr Servar silenci (sobre alguna cosa), deixar de dir (alguna cosa). Callar una veritat. Una equivocació tan gran no es pot callar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: callar

GERUNDI: callant

PARTICIPI: callat, callada, callats, callades

INDICATIU PRESENT: callo, calles, calla, callem, calleu, callen

INDICATIU IMPERFET: callava, callaves, callava, callàvem, callàveu, callaven

INDICATIU PASSAT: callí, callares, callà, callàrem, callàreu, callaren

INDICATIU FUTUR: callaré, callaràs, callarà, callarem, callareu, callaran

INDICATIU CONDICIONAL: callaria, callaries, callaria, callaríem, callaríeu, callarien

SUBJUNTIU PRESENT: calli, callis, calli, callem, calleu, callin

SUBJUNTIU IMPERFET: callés, callessis, callés, calléssim, calléssiu, callessin

IMPERATIU: calla, calli, callem, calleu, callin

->callat

■callat -ada

[de callar]

adj 1 Que no parla gaire, especialment que sap guardar silenci quan convé. És una noieta molt callada.

2 Que està en silenci. Nit callada.

->calldetenenc

calldetenenc -a

adj i m i f De Calldetenes (Osona).

->callera

■callera

[de call^1]

f GIMN Peça de pell que, subjectada a la base dels dits i al canell, cobreix el palmell de la mà i serveix per a protegir-la de la fricció amb l’aparell gimnàstic.

->callerès

■callerès -esa

1 adj i m i f De Càller (capital i província de Sardenya).

2 m NUMIS Moneda de billó batuda a Càller des del regnat de Ferran II de Catalunya-Aragó fins al s XIX.

->callet

■callet

m VITIC 1 Varietat de vinya originària de Mallorca (Felanitx) que produeix un raïm de grans ovalats i de color fosc.

2 Raïm de vinya callet

->cal·li-

■cal·li-

Forma prefixada del mot grec kállos, que significa ‘bellesa’. Ex.: cal·ligrafia.

->callicida

■callicida

[de call^1 i -cida]

m FARM Substància que elimina els calls.

->cal·licreïna

cal·licreïna

Part. sil.: cal_li_cre_ï_na

f BIOQ Enzim que converteix una fracció de globulina sanguínia en bradicinina o cal·lidina, per mitjà d’una proteòlisi.

->cal·lidina

cal·lidina

f FISIOL ANIM Nom de dos polipèptids, de funció hipotensora, derivats de la globulina de les cinines per l’acció proteolítica de l’enzim cal·licreïna.

->cal·lifòrids

cal·lifòrids

m ENTOM 1 pl Família de dípters braquícers ciclòrrafs amb individus de cos robust, de quetes abundants i de trompa curta, adaptada a xuclar, que comprèn la mosca blava.

2 sing Dípter de la família dels cal·lifòrids.

->cal·lígraf

■cal·lígraf -a

[de cal·li- i -graf]

m i f Persona que escriu amb una lletra dissenyada artificiosament.

->cal·ligrafia

■cal·ligrafia

Part. sil.: cal_li_gra_fi_a

[de cal·li- i -grafia]

f ESCR 1 Art d’escriure les lletres d’un alfabet de manera artificiosa, segons un model, amb una intenció estètica.

2 Escriptura feta segons aquest art.

->cal·ligrafiar

■cal·ligrafiar

Part. sil.: cal_li_gra_fi_ar

[de cal·ligrafia]

v 1 tr Escriure (una carta, un document) amb una lletra artificiosa, amb intenció estètica.

2 abs L’avi cal·ligrafiava molt bé.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: cal·ligrafiar

GERUNDI: cal·ligrafiant

PARTICIPI: cal·ligrafiat, cal·ligrafiada, cal·ligrafiats, cal·ligrafiades

INDICATIU PRESENT: cal·ligrafio, cal·ligrafies, cal·ligrafia, cal·ligrafiem, cal·ligrafieu, cal·ligrafien

INDICATIU IMPERFET: cal·ligrafiava, cal·ligrafiaves, cal·ligrafiava, cal·ligrafiàvem, cal·ligrafiàveu, cal·ligrafiaven

INDICATIU PASSAT: cal·ligrafií, cal·ligrafiares, cal·ligrafià, cal·ligrafiàrem, cal·ligrafiàreu, cal·ligrafiaren

INDICATIU FUTUR: cal·ligrafiaré, cal·ligrafiaràs, cal·ligrafiarà, cal·ligrafiarem, cal·ligrafiareu, cal·ligrafiaran

INDICATIU CONDICIONAL: cal·ligrafiaria, cal·ligrafiaries, cal·ligrafiaria, cal·ligrafiaríem, cal·ligrafiaríeu, cal·ligrafiarien

SUBJUNTIU PRESENT: cal·ligrafiï, cal·ligrafiïs, cal·ligrafiï, cal·ligrafiem, cal·ligrafieu, cal·ligrafiïn

SUBJUNTIU IMPERFET: cal·ligrafiés, cal·ligrafiessis, cal·ligrafiés, cal·ligrafiéssim, cal·ligrafiéssiu, cal·ligrafiessin

IMPERATIU: cal·ligrafia, cal·ligrafiï, cal·ligrafiem, cal·ligrafieu, cal·ligrafiïn

->cal·ligràfic

■cal·ligràfic -a

[de cal·ligrafia]

adj GRÀF 1 1 Relatiu o pertanyent a la cal·ligrafia.

2 Dit de l’escriptura traçada artificiosament, amb intenció estètica, però sense espontaneïtat.

2 Dit del tipus que imita la cal·ligrafia.

->cal·ligrafització

■cal·ligrafització

Part. sil.: cal_li_gra_fit_za_ci_ó

[de cal·ligràfic]

f PALEOG Procés regressiu de l’escriptura que consisteix a fixar les formes ràpides cursives en formes artificioses i estereotipades.

->cal·ligrama

■cal·ligrama

[de cal·li- i -grama]

m POÈTICA Composició poètica que executa plàsticament, per mitjà de l’escriptura o de la tipografia, un tema que suggereix el del poema.

->cal·lionímids

■cal·lionímids

Part. sil.: cal_li_o_ní_mids

m ICT 1 pl Família de peixos osteïctis de l’ordre dels perciformes, de cos fusiforme i de cap ample i deprimit, que comprèn el dragó, la guineu, el llangardaix o fardatxo i el pau o ferrapedres.

2 sing Peix de la família dels cal·lionímids.

->callís

■callís

[de call^2]

[pl -issos] m caminal 1. Un callís de pollancres.

->callista

■callista

[de call^1]

m i f Pedicur.

->cal·litricàcies

■cal·litricàcies

Part. sil.: cal_li_tri_cà_ci_es

f BOT 1 pl Família de tricoccals constituïda per un sol gènere, Callitriche.

2 sing Planta de la família de les cal·litricàcies.

->cal·lítrique

cal·lítrique

f BOT Gènere de plantes herbàcies perennes de la família de les cal·litricàcies (Callitriche sp), de tiges primes i ramoses i de fulles oposades no estipulades, pròpies d’aigües dolces estancades o de corrent molt lent.

->callol

■callol -a

adj Groguenc tirant a ros. Una vaca callola.

->callós

■callós -osa

[de call^1; 1a FONT: s. XV]

adj 1 PAT 1 Relatiu o pertanyent als calls.

2 Que té calls o durícies.

3 De la natura d’un call.

2 cos callós ANAT Làmina de fibres comissurals que uneix els dos hemisferis del cervell.

->cal·losa

■cal·losa

f BOT Substància que recobreix les plaques cribroses quan comença el període de repòs i forma un cal·lus.

->callosí

■callosí -ina

adj i m i f De Callosa d’En Sarrià (Marina Baixa).

->callositat

■callositat

[de callós; 1a FONT: s. XV]

f PAT Durícia.

->cal·lovià

cal·lovià -ana

Part. sil.: cal_lo_vi_à

ESTRATIG 1 adj Relatiu o pertanyent al cal·lovià.

2 m Quart i darrer estatge (o edat) del dogger (o juràssic mitjà), situat damunt el bathonià i sota l’oxfordià.

->cal·lus

■cal·lus

m 1 BOT 1 Conjunt de teixits parenquimàtics que apareixen en les ferides segregats per un càmbium produït gràcies a l’estímul de necrohormones.

2 Deposició de cal·losa que obtura les plaques cribroses en arribar el període de repòs.

2 PAT Call.

->callussenc

callussenc -a

adj i m i f De Callús (Bages).

->calm

■calm -a

[de calma^1, probablement a imitació del fr. calme i el cast. calmo; 1a FONT: 1900]

adj Encalmat, tranquil. Feia un dia calm i fred. Mar calma.

->calma^1

■calma^1

[del gr. kaũma ‘calor’, der. de kaíō ‘cremar’, aplicat primer a les calmes marines caniculars; el canvi de u en l, d’origen iberoromànic, passà a les altres llengües; 1a FONT: 1372]

1 f 1 Tranquil·litat, manca d’agitació o de presses. Li’n parlaré quan hi hagi més calma. L’illa de la calma.

2 fig Avui hem venut poc, hi havia molta calma.

2 m i f Persona que fa les coses amb lentitud.

3 f 1 METEOR Estat de l’atmosfera quan la velocitat del vent és inferior a un nus.

2 Estat de la mar quan no hi ha onades.

->calma^2

■calma^2

[d’origen preromà, d’una base indoeuropea kalmis ‘cobertura, capçada d’una muntanya’; 1a FONT: 1031]

f GEOMORF Planell acimat, sense bosc.

->calmable

■calmable

[de calmar]

adj Susceptible d’ésser calmat.

->congraciar-se

■congraciar-se

Part. sil.: con_gra_ci_ar-se

[de gràcia]

v pron Captar-se la gràcia, la benvolença, d’algú. No va saber congraciar-se els seus superiors.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: congraciar

GERUNDI: congraciant

PARTICIPI: congraciat, congraciada, congraciats, congraciades

INDICATIU PRESENT: congracio, congracies, congracia, congraciem, congracieu, congracien

INDICATIU IMPERFET: congraciava, congraciaves, congraciava, congraciàvem, congraciàveu, congraciaven

INDICATIU PASSAT: congracií, congraciares, congracià, congraciàrem, congraciàreu, congraciaren

INDICATIU FUTUR: congraciaré, congraciaràs, congraciarà, congraciarem, congraciareu, congraciaran

INDICATIU CONDICIONAL: congraciaria, congraciaries, congraciaria, congraciaríem, congraciaríeu, congraciarien

SUBJUNTIU PRESENT: congraciï, congraciïs, congraciï, congraciem, congracieu, congraciïn

SUBJUNTIU IMPERFET: congraciés, congraciessis, congraciés, congraciéssim, congraciéssiu, congraciessin

IMPERATIU: congracia, congraciï, congraciem, congracieu, congraciïn

->congratulació

■congratulació

Part. sil.: con_gra_tu_la_ci_ó

[del ll. congratulatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 Acció de congratular.

2 Expressió de felicitació.

->congratular

■congratular

[del ll. congratulari, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

v 1 tr Testimoniar (a algú) amb expressions d’alegria la participació que hom pren en la seva alegria, en la seva satisfacció, etc.; felicitar. Tots els coneguts el congratularen.

2 pron Alegrar-se amb algú per algun esdeveniment feliç que l’afecta, per algun mèrit. Em congratulo amb tu del teu triomf.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: congratular

GERUNDI: congratulant

PARTICIPI: congratulat, congratulada, congratulats, congratulades

INDICATIU PRESENT: congratulo, congratules, congratula, congratulem, congratuleu, congratulen

INDICATIU IMPERFET: congratulava, congratulaves, congratulava, congratulàvem, congratulàveu, congratulaven

INDICATIU PASSAT: congratulí, congratulares, congratulà, congratulàrem, congratulàreu, congratularen

INDICATIU FUTUR: congratularé, congratularàs, congratularà, congratularem, congratulareu, congratularan

INDICATIU CONDICIONAL: congratularia, congratularies, congratularia, congratularíem, congratularíeu, congratularien

SUBJUNTIU PRESENT: congratuli, congratulis, congratuli, congratulem, congratuleu, congratulin

SUBJUNTIU IMPERFET: congratulés, congratulessis, congratulés, congratuléssim, congratuléssiu, congratulessin

IMPERATIU: congratula, congratuli, congratulem, congratuleu, congratulin

->congratulatori

■congratulatori -òria

[del b. ll. congratulatorius, -a, -um, íd.]

adj 1 Que expressa congratulació.

2 Disposat a la congratulació.

->congre^1

■congre^1

[del ll. conger (acusatiu congrum), íd.; 1a FONT: 1249]

m ICT Peix teleosti de l’ordre dels anguil·liformes, de la família dels còngrids (Conger conger), semblant a l’anguila, però amb l’aleta dorsal més avançada, la mandíbula superior prominent i la pell sense escata.

->congre^2

■congre^2

[v. congre^1]

m PAST Coca feta d’ous, farina, sucre, oli i matafaluga.

->congregació

■congregació

Part. sil.: con_gre_ga_ci_ó

[del ll. congregatio, -ōnis, íd.]

f 1 1 Acció de congregar;

2 l’efecte.

2 CRIST Associació de fidels, amb vots o sense, que es reuneixen, sota una advocació religiosa, per a exercicis de pietat i amb finalitats apostòliques. Congregació mariana.

3 CRIST 1 En les Esglésies de la Reforma, comunitat reunida per al culte.

2 esp Comunitat local dels creients, sobretot l’estament laïcal que la forma.

4 congregació monàstica CATOL Unió de diversos monestirs sota un únic superior, tot conservant llur independència.

5 congregació religiosa CATOL Companyia de religiosos o de religioses que només fan vots simples.

->congregacional

■congregacional

Part. sil.: con_gre_ga_ci_o_nal

[de congregació]

adj Relatiu o pertanyent a una congregació.

->congregacionalisme

congregacionalisme

Part. sil.: con_gre_ga_ci_o_na_lis_me

[de congregacional]

m CRIST Sistema protestant d’organització eclesiàstica que presenta l’Església local com a cos autònom de creients independents regit per l’Escriptura i que té el Crist com a únic cap (és a dir, sense cap autoritat sinodal i episcopal).

->congregacionalista

congregacionalista

Part. sil.: con_gre_ga_ci_o_na_lis_ta

[de congregacional]

1 adj Relatiu o pertanyent al congregacionalisme.

2 m i f Partidari del congregacionalisme.

->congregant

■congregant -a

[de congregar]

m i f 1 Persona que pertany a una congregació.

2 congregant de Sant Felip Neri CATOL Oratorià.

->congregar

■congregar

[del ll. congregare, íd.]

v 1 tr Aplegar, reunir (persones), amb un fi determinat. Congregar els consellers.

2 pron Grans i petits es congregaven per veure les competicions.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: congregar

GERUNDI: congregant

PARTICIPI: congregat, congregada, congregats, congregades

INDICATIU PRESENT: congrego, congregues, congrega, congreguem, congregueu, congreguen

INDICATIU IMPERFET: congregava, congregaves, congregava, congregàvem, congregàveu, congregaven

INDICATIU PASSAT: congreguí, congregares, congregà, congregàrem, congregàreu, congregaren

INDICATIU FUTUR: congregaré, congregaràs, congregarà, congregarem, congregareu, congregaran

INDICATIU CONDICIONAL: congregaria, congregaries, congregaria, congregaríem, congregaríeu, congregarien

SUBJUNTIU PRESENT: congregui, congreguis, congregui, congreguem, congregueu, congreguin

SUBJUNTIU IMPERFET: congregués, congreguessis, congregués, congreguéssim, congreguéssiu, congreguessin

IMPERATIU: congrega, congregui, congreguem, congregueu, congreguin

->congreny

■congreny

[d’origen incert, potser preromà indoeuropeu, d’un *konglebnio- o d’un verb *con-glebn-iare ‘conglomerar, estrènyer’; 1a FONT: 1386]

m 1 1 OFIC Nom de diferents aparells que serveixen per a subjectar.

2 OFIC Aparell format essencialment de dues fustes amb forats que serveix per a prémer l’una contra l’altra dues posts encolades.

3 OFIC Aparell fet de dues barres amb forats i de tascons que serveix per a subjectar els cavalls, els muls, etc., per sotmetre’ls a determinades operacions o quan es resisteixen a ésser ferrats.

4 FUST Cèrcol de fusta gruixut amb què hom cenyeix un atuell per reforçar-lo, protegir-lo, etc.

5 TECNOL Cèrcol d’acer emprat per a reforçar les canonades.

2 CONSTR Element de formigó armat que té la funció de mantenir els murs de càrrega d’un edifici units entre ells, repartir el pes del forjat i augmentar la resistència general de l’edificació.

->congrenyament

congrenyament

[de congrenyar]

m 1 Acció de congrenyar.

2 TECNOL Reforçament d’una canonada amb congrenys mitjançant autocongrenyament o simplement escalfant els congrenys, de diàmetre inferior a la canonada, fins que per la seva dilatació puguin ésser col·locats de manera que en refredar-se i contreure’s l’estrenyin fortament.

->congrenyar

■congrenyar

[de congreny, o bé d’una base *con-glebn-iare; en aquest cas congreny fóra un postverbal (v. congreny); 1a FONT: 1455]

v tr 1 Subjectar mitjançant congrenys. Congrenyar una canonada, una bóta.

2 TECNOL Efectuar un congrenyament.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: congrenyar

GERUNDI: congrenyant

PARTICIPI: congrenyat, congrenyada, congrenyats, congrenyades

INDICATIU PRESENT: congrenyo, congrenyes, congrenya, congrenyem, congrenyeu, congrenyen

INDICATIU IMPERFET: congrenyava, congrenyaves, congrenyava, congrenyàvem, congrenyàveu, congrenyaven

INDICATIU PASSAT: congrenyí, congrenyares, congrenyà, congrenyàrem, congrenyàreu, congrenyaren

INDICATIU FUTUR: congrenyaré, congrenyaràs, congrenyarà, congrenyarem, congrenyareu, congrenyaran

INDICATIU CONDICIONAL: congrenyaria, congrenyaries, congrenyaria, congrenyaríem, congrenyaríeu, congrenyarien

SUBJUNTIU PRESENT: congrenyi, congrenyis, congrenyi, congrenyem, congrenyeu, congrenyin

SUBJUNTIU IMPERFET: congrenyés, congrenyessis, congrenyés, congrenyéssim, congrenyéssiu, congrenyessin

IMPERATIU: congrenya, congrenyi, congrenyem, congrenyeu, congrenyin

->congrenyat

■congrenyat -ada

[de congrenyar]

adj Dit d’un perol, d’una bóta, etc., cenyits per un congreny o per congrenys.

->congrera

■congrera

[de congre^1]

f PESC Nansa destinada a la pesca de congres.

->congrés

■congrés

[del ll. congressus, -us, íd., der. de congredi ‘trobar en camí’ (cf. progrés); 1a FONT: 1803, DEst.]

[pl -essos] m 1 1 Reunió o assemblea de persones cridades a deliberar sobre algun afer.

2 esp Reunió d’estudiosos polítics, tècnics, professionals, etc., per a la discussió, el confrontament o la simple exposició de diversos temes i de diverses qüestions de llur especialitat.

2 Assemblea o parlament.

->congressista

■congressista

[de congrés]

m i f Persona que pren part en un congrés.

->congressual

congressual

Part. sil.: con_gres_su_al

adj Relatiu o pertanyent a un congrés. Acord congressual.

->congriar

■congriar

Part. sil.: con_gri_ar

[del cat. ant. concrear, concriar, provinents del. ll. concreare ‘crear alhora’, amb possible influx de congregare en el pas de -ncr- a -ngr-; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr Formar (alguna cosa) per acumulació de diversos elements. Els fracassos continus solen congriar ressentiments.

2 pron Congriar-se una tempesta. Es congria una revolució.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: congriar

GERUNDI: congriant

PARTICIPI: congriat, congriada, congriats, congriades

INDICATIU PRESENT: congrio, congries, congria, congriem, congrieu, congrien

INDICATIU IMPERFET: congriava, congriaves, congriava, congriàvem, congriàveu, congriaven

INDICATIU PASSAT: congrií, congriares, congrià, congriàrem, congriàreu, congriaren

INDICATIU FUTUR: congriaré, congriaràs, congriarà, congriarem, congriareu, congriaran

INDICATIU CONDICIONAL: congriaria, congriaries, congriaria, congriaríem, congriaríeu, congriarien

SUBJUNTIU PRESENT: congriï, congriïs, congriï, congriem, congrieu, congriïn

SUBJUNTIU IMPERFET: congriés, congriessis, congriés, congriéssim, congriéssiu, congriessin

IMPERATIU: congria, congriï, congriem, congrieu, congriïn

->còngrids

■còngrids

m ICT 1 pl Família de peixos de l’ordre dels anguil·liformes, amb la mandíbula superior sortint i amb aletes pectorals, sense escates, que inclou els congres.

2 sing Peix de la família dels còngrids.

->congru còngrua

■congru còngrua

[del ll. congruus, -a, -um, íd., der. de congruĕre ‘ser congruent, concordar’; 1a FONT: 1483]

1 adj 1 Que s’adapta particularment a les circumstàncies, als fets, a les exigències del cas. Una còngrua recompensa. Edat còngrua per a mantenir casa.

2 TEOL Dit de la gràcia que és eficaç pel sol fet d’ésser proporcionada a les disposicions del qui la rep.

2 adj Dit de dos nombres que, en dividir-los per un altre, donen el mateix residu.

3 f DR CAN Renda annexa a un benefici eclesiàstic.

->còngruament

■còngruament

Part. sil.: còn_gru_a_ment

[de congru]

adv D’una manera còngrua; convenientment. Aprendre de parlar còngruament.

->congruència

■congruència

Part. sil.: con_gru_èn_ci_a

[del ll. congruentia, íd.; 1a FONT: s. XIV, Pere III]

f 1 Qualitat de congruent. No hi ha congruència entre les seves paraules d’avui i les d’ahir.

2 ÀLG En un anell, relació d’equivalència compatible amb l’estructura, definida per aRb si i només si a i b són congrus mòdul un element de l’anell.

3 DR Qualitat que ha de tenir tota sentència d’ajustar-se a les peticions de les parts fetes durant el plet.

->congruent

■congruent

Part. sil.: con_gru_ent

[del ll. congruens, -ntis, íd., participi pres. de congruĕre ‘ser congruent, concordar’; 1a FONT: 1344, Ord. P. III]

adj Que convé, que s’ajusta, que correspon bé.

->congruentment

■congruentment

Part. sil.: con_gru_ent_ment

[de congruent]

adv D’una manera congruent.

->congruisme

congruisme

Part. sil.: con_gru_is_me

m obs TEOL Doctrina que admet la gràcia còngrua.

->congruista

congruista

Part. sil.: con_gru_is_ta

obs 1 adj Relatiu o pertanyent al congruisme.

2 m i f TEOL Seguidor del congruisme.

->congruïtat

■congruïtat

Part. sil.: con_gru_ï_tat

[del ll. congruĭtas, -ātis, íd.]

f Qualitat de congru.

->conguaita

conguaita

Part. sil.: con_guai_ta

f A l’edat mitjana, sentinella que guaitava durant una part del dia o de la nit i que hom anava rellevant.

->conhort

■conhort

[de conhortar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 1 Acció de conhortar o de conhortar-se;

2 l’efecte.

2 Allò que conhorta. Ell és el meu conhort.

3 LIT Composició poètica en què l’autor explica els motius de consol i de conhort de les penes que passa.

->conhortament

■conhortament

[de conhortar]

m 1 Acció de conhortar;

2 l’efecte.

->conhortar

■conhortar

[del ll. vg. conhortare, ll. cl. cohortari ‘exhortar, animar’, der. de hortari ‘animar, estimular; 1a FONT: s. XIII]

v 1 tr Animar, exhortar (algú que està abatut moralment). El van conhortar amb paraules dolces.

2 pron Consolar-se, conformar-se. Ja es conhortarà amb la meitat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: conhortar

GERUNDI: conhortant

PARTICIPI: conhortat, conhortada, conhortats, conhortades

INDICATIU PRESENT: conhorto, conhortes, conhorta, conhortem, conhorteu, conhorten

INDICATIU IMPERFET: conhortava, conhortaves, conhortava, conhortàvem, conhortàveu, conhortaven

INDICATIU PASSAT: conhortí, conhortares, conhortà, conhortàrem, conhortàreu, conhortaren

INDICATIU FUTUR: conhortaré, conhortaràs, conhortarà, conhortarem, conhortareu, conhortaran

INDICATIU CONDICIONAL: conhortaria, conhortaries, conhortaria, conhortaríem, conhortaríeu, conhortarien

SUBJUNTIU PRESENT: conhorti, conhortis, conhorti, conhortem, conhorteu, conhortin

SUBJUNTIU IMPERFET: conhortés, conhortessis, conhortés, conhortéssim, conhortéssiu, conhortessin

IMPERATIU: conhorta, conhorti, conhortem, conhorteu, conhortin

->coniacià

coniacià -ana

Part. sil.: co_ni_a_ci_à

ESTRATIG 1 adj Relatiu o pertanyent al coniacià.

2 m Tercer estatge del cretaci superior, situat damunt el turonià i sota el santonià.

->cònic

■cònic -a

[de con; 1a FONT: 1803, DEst.]

1 adj Relatiu o pertanyent al con.

2 adj Que té la forma d’un con.

3 f ANÀL MAT 1 Corba de segon grau en un pla.

2 secció cònica Cònica.

->cònicament

■cònicament

[de cònic]

adv En forma cònica.

->conicitat

■conicitat

[de cònic]

f Qualitat de cònic.

->conico-

conico-

Forma prefixada del mot cònic. Ex.: conicocilíndric, conicohemisfèric, conicotubulat.

->conidi

■conidi

m 1 BOT Espora no endògena de molts fongs, produïda per multiplicació directa i asexual.

2 MICROB Cèl·lula reproductora immòbil, esfèrica o ovalada, que es forma aïlladament o en cadena a les extremitats d’algunes hifes del miceli dels actinomicets.

->conidiangi

conidiangi

Part. sil.: co_ni_di_an_gi

m BOT Petit conceptacle esporífer propi de diversos líquens, obert per un porus, productor de picnoconidis i probablement assimilable a un picnidi.

->conídic

conídic -a

adj BOT 1 Relatiu o pertanyent als conidis. Fase conídica.

2 espora conídica Conidi.

->conidio-

■conidio-

Forma prefixada del mot grec konídion, que significa ‘polsim’, ‘espora’. Ex.: conidiogen.

->conidiocist

conidiocist

Part. sil.: co_ni_di_o_cist

m BOT Mena d’esporocist propi d’alguns ascomicets primitius, originat pel miceli vegetatiu i formador de conidis.

->conidiòfor

■conidiòfor

Part. sil.: co_ni_di_ò_for

m BOT 1 Cadascun dels filaments de miceli portadors de qualsevol mena de cèl·lules conidiògenes (fiàlids, ràdules, etc.).

2 Entre els líquens, cèl·lules dels conidiangis sobre les quals es formen els picnoconidis o llurs esterigmes formadors.

->conidiogen

■conidiogen -ògena

Part. sil.: co_ni_di_o_gen

adj BOT Que origina conidis.

->conidioma

■conidioma

Part. sil.: co_ni_di_o_ma

m BOT Cos fructífer dins del qual es produeixen conidis.

->conidiòspora

conidiòspora

Part. sil.: co_ni_di_òs_po_ra

f BOT i MICROB Conidi.

->coniell

■coniell

Part. sil.: co_ni_ell

m BOT Colitx.

->coníferes

■coníferes

[de con i -fer]

f BOT 1 pl Classe de gimnospermes constituïda per plantes llenyoses de tronc ramificat, de fulles petites, sovint articulars, i de flors d’estams esquamiformes o peltats, que comprèn dos ordres, el de les pinals i el de les taxals.

2 sing Planta de la classe de les coníferes.

->coniferílic

coniferílic, alcohol

QUÍM ORG Alcohol aromàtic derivat de l’alcohol cinamílic, present com a benzoat en la resina benzoïna de Siam i com a glucòsid de la coniferina.

->coniferina

■coniferina

f BOT Glucòsid cristal·litzable de la saba de les coníferes.

->coniferofitins

■coniferofitins

m BOT 1 pl Subdivisió de les plantes fanerògames o espermatòfits, que en els sistemes moderns de classificació inclou tant els ginkgòpsids com les coníferes.

2 sing Planta de la subdivisió dels coniferofitins.

->coniforme

■coniforme

[de con i -forme]

adj Que té la forma de con.

->coniïna

■coniïna

Part. sil.: co_ni_ï_na

f [C8H17N] QUÍM ORG Alcaloide líquid, de forta toxicitat, que hom obté de la umbel·lífera Conium maculatum.

->conill

■conill

[del ll. cunicŭlus, íd., probablement d’origen ibèric en ll; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 m ZOOL 1 Mamífer lagomorf de la família dels lepòrids (Oryctolagus cuniculus), més petit que la llebre i d’orelles i potes més curtes, anomenat en estat silvestre conill de bosc, boscà, fer o de camp, del qual deriven les races domèstiques (conill de casa, casolà o de corral).

2 conill porquí (o d’Índies, o de rata) Gènere de mamífers rosegadors de la família dels càvids (Cavia sp), amb les potes i les orelles curtes, mancats de cua, i de pelatge llarg i aspre, emprats com a animals d’experimentació.

2 m ALIM Peça de carn del múscul de les potes de boví, anomenada conill de l’espatlla i conill de la campana la de les potes davanteres, i conill de la cuixa o garró la de les potes del darrere.

3 m col·loq dial Vulva.

4 col·loq 1 adj m Nu, completament despullat.

2 en conill adj Nu, en pèl.

->conilla

■conilla

1 f ZOOL Conill femella.

2 f fig Dona molt fecunda.

3 adj f col·loq Nua, completament despullada.

->conillada

■conillada

[de conill]

f Conjunt de conills parits d’una sola vegada per la conilla.

->conillaire

■conillaire

Part. sil.: co_ni_llai_re

[de conill]

m i f Persona que cria conills o que en ven.

->conillam

■conillam

[de conill]

m Munió de conills.

->conillar^1

■conillar^1

[de conill; 1a FONT: 1803, DEst.]

m Lloc destinat a la cria de conills.

->conillar^2

■conillar^2

[v. conillar^1]

v intr Parir la conilla.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: conillar

GERUNDI: conillant

PARTICIPI: conillat, conillada, conillats, conillades

INDICATIU PRESENT: conillo, conilles, conilla, conillem, conilleu, conillen

INDICATIU IMPERFET: conillava, conillaves, conillava, conillàvem, conillàveu, conillaven

INDICATIU PASSAT: conillí, conillares, conillà, conillàrem, conillàreu, conillaren

INDICATIU FUTUR: conillaré, conillaràs, conillarà, conillarem, conillareu, conillaran

INDICATIU CONDICIONAL: conillaria, conillaries, conillaria, conillaríem, conillaríeu, conillarien

SUBJUNTIU PRESENT: conilli, conillis, conilli, conillem, conilleu, conillin

SUBJUNTIU IMPERFET: conillés, conillessis, conillés, conilléssim, conilléssiu, conillessin

IMPERATIU: conilla, conilli, conillem, conilleu, conillin

->coniller

■coniller -a

[de conill; 1a FONT: 1803, DEst.]

1 adj 1 Relatiu o pertanyent als conills.

2 gos coniller (o simplement coniller m) Gos per a caçar conills.

2 m conillar^1.

->conillera

■conillera

f 1 Cau de conills.

2 Lloc o gàbia per a tancar-hi conills.

->conillet

■conillet

[de conill]

m 1 1 Conill petit.

2 conillet d’Índies ZOOL Conill porquí.

3 conillet d’Índies fig Persona utilitzada per a alguna experimentació.

2 pl BOT Planta herbàcia de la família de les escrofulariàcies (Antirrhinum majus), de flors generalment vermelles o rosades en llargs raïms terminals glandulosos i de fruit en càpsula poricida.

3 conillets a amagar JOCS Variant popular del joc infantil de fet a amagar: un dels jugadors és la mare o lloca, un altre, la llebreta, i els altres, els conillets.

->conilló

conilló

[de conill]

m dial 1 Llorigó.

2 pl BOT Conillets.

3 conillons a amagar (o simplement conillons) JOCS Conillets a amagar. Jugar a conillons.

->conimbricense

conimbricense

adj Relatiu o pertanyent a l’antiga Conimbriga (Coïmbra, Portugal).

->conina

■conina

f QUÍM ORG Alcaloide líquid que hom obté de la umbel·lífera Conium maculatum, de fórmula C8H17N.

->coniocàrpides

coniocàrpides

Part. sil.: co_ni_o_càr_pi_des

f pl BOT Grup de discolíquens de tal·lus generalment crustaci, amb apotecis sovint estipitats, que comprèn un sol ordre, el de les calicials.

->coniocarpínies

coniocarpínies

Part. sil.: co_ni_o_car_pí_ni_es

f pl BOT Coniocàrpides.

->coniosi

coniosi

Part. sil.: co_ni_o_si

f PAT Malaltia produïda per la inhalació de pols.

->conirostre

conirostre

[de con i -rostre]

adj Que té el bec cònic.

->coniza

coniza

f 1 BOT Planta herbàcia perenne de la família de les compostes (Inula conyza), pubescent, amb fulles oblongues o lanceolades i capítols grocs agrupats en corimbe.

2 CRÍT TEXT Lliçó hipotètica en un text antic corromput, especialment en obres mètriques.

->conj.

conj.

abrev GRAM conjunció 3 2.

->conjectura

■conjectura

Cp. conjuntura

[del ll. conjectura, íd.; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

f 1 Judici que hom es forma d’una cosa pels indicis o els senyals que en té; suposició, presumpció. Tot això són conjectures. Perdre’s en conjectures.

2 MAT Hipòtesi emesa a priori sobre l’exactitud o la inexactitud d’un enunciat del qual hom ignora encara la demostració.

->conjecturable

■conjecturable

[de conjecturar]

adj Que es pot conjecturar.

->conjecturablement

■conjecturablement

[de conjecturable]

adv D’una manera conjecturable.

->conjectural

■conjectural

[del ll. conjecturalis, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj Fundat en conjectures.

->conjecturalment

■conjecturalment

[de conjectural]

adv Per conjectures.

->conjecturar

■conjecturar

[del ll. td. conjecturare, íd., freqüentatiu de conjicĕre ‘llançar alhora’; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

v tr Creure (alguna cosa) per conjectures. Atès el volum de la demanda, podem conjecturar que segurament hi haurà beneficis.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: conjecturar

GERUNDI: conjecturant

PARTICIPI: conjecturat, conjecturada, conjecturats, conjecturades

INDICATIU PRESENT: conjecturo, conjectures, conjectura, conjecturem, conjectureu, conjecturen

INDICATIU IMPERFET: conjecturava, conjecturaves, conjecturava, conjecturàvem, conjecturàveu, conjecturaven

INDICATIU PASSAT: conjecturí, conjecturares, conjecturà, conjecturàrem, conjecturàreu, conjecturaren

INDICATIU FUTUR: conjecturaré, conjecturaràs, conjecturarà, conjecturarem, conjecturareu, conjecturaran

INDICATIU CONDICIONAL: conjecturaria, conjecturaries, conjecturaria, conjecturaríem, conjecturaríeu, conjecturarien

SUBJUNTIU PRESENT: conjecturi, conjecturis, conjecturi, conjecturem, conjectureu, conjecturin

SUBJUNTIU IMPERFET: conjecturés, conjecturessis, conjecturés, conjecturéssim, conjecturéssiu, conjecturessin

IMPERATIU: conjectura, conjecturi, conjecturem, conjectureu, conjecturin

->conjugable

■conjugable

[del ll. conjugabĭlis, íd.]

adj Que es pot conjugar.

->conjugació

■conjugació

Part. sil.: con_ju_ga_ci_ó

[del ll. conjugatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1653, DTo.]

f 1 GRAM Ordenació d’un sistema de paradigmes, resultat de fer funcionar tots els morfemes gramaticals del verb: la veu, el temps, l’aspecte, el mode, el nombre i la persona.

2 BIOL 1 Unió dels gàmetes, especialment en la isogàmia.

2 Procés particular de reproducció sexual dels ciliats.

3 Tipus de reproducció sexual que es dóna principalment en les zigofícies, consistent en la unió de dos acinets.

4 Mecanisme d’intercanvi gènic propi dels bacteris.

->conjugades

■conjugades

f pl BOT Zigofícies.

->conjugadòfits

conjugadòfits

m pl BOT Zigofícies.

->conjugal

■conjugal

[del ll. conjugalis, íd.; 1a FONT: 1490, Tirant]

adj Relatiu o pertanyent als cònjuges. L’amor conjugal. Deures conjugals. Vida conjugal.

->conjugalment

■conjugalment

[de conjugal]

adv A la manera d’uns cònjuges.

->conjugar

■conjugar

[del ll. conjugare, íd.; 1a FONT: 1653, DTo.]

v 1 1 tr Posar d’acord, compaginar. És impossible conjugar els interessos de tothom.

2 pron En ell es conjugaven perfectament ciència i experiència.

2 GRAM 1 tr Ajuntar successivament al radical d’un verb els afixos que serveixen per a expressar els canvis de veu, de mode, de temps, de nombre i de persona.

2 tr Enumerar, en un cert ordre, totes les formes d’una conjugació. Conjugar el verb “témer".

3 pron “Ballar" es conjuga com “cantar".

CONJUGACIÓ

INFINITIU: conjugar

GERUNDI: conjugant

PARTICIPI: conjugat, conjugada, conjugats, conjugades

INDICATIU PRESENT: conjugo, conjugues, conjuga, conjuguem, conjugueu, conjuguen

INDICATIU IMPERFET: conjugava, conjugaves, conjugava, conjugàvem, conjugàveu, conjugaven

INDICATIU PASSAT: conjuguí, conjugares, conjugà, conjugàrem, conjugàreu, conjugaren

INDICATIU FUTUR: conjugaré, conjugaràs, conjugarà, conjugarem, conjugareu, conjugaran

INDICATIU CONDICIONAL: conjugaria, conjugaries, conjugaria, conjugaríem, conjugaríeu, conjugarien

SUBJUNTIU PRESENT: conjugui, conjuguis, conjugui, conjuguem, conjugueu, conjuguin

SUBJUNTIU IMPERFET: conjugués, conjuguessis, conjugués, conjuguéssim, conjuguéssiu, conjuguessin

IMPERATIU: conjuga, conjugui, conjuguem, conjugueu, conjuguin

->conjugat

■conjugat -ada

[del ll. conjugatus, -a, -um, íd.]

1 adj MAT Dit de dues magnituds (punts, corbes, quantitats, estructures, operadors, etc.) enllaçades per alguna llei o alguna relació determinada. Nombres conjugats.

2 adj ÒPT En un sistema òptic, dit del punt imatge respecte al corresponent punt objecte, i viceversa.

3 adj PART Dit d’una antipartícula respecte a la corresponent partícula, i viceversa.

4 adj QUÍM ORG Dit de cadascun de dos o més enllaços dobles d’una cadena separats entre si per un sol enllaç simple.

5 m IMMUNOL Compost resultant de l’acoblament de dues o més molècules diferents mitjançant enllaços covalents.

->cònjuge

■cònjuge

[del ll. conjux, -ŭgis, íd.]

1 m i f Persona casada respecte a la seva parella. El cònjuge infidel.

2 m i f pl Units en matrimoni, casats l’un amb l’altre. Pere i Margarida, cònjuges.

->conjugi

■conjugi

[del ll. conjugium, íd.; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

m Vincle matrimonial.

->conjugicida

conjugicida

[de conjugi i -cida]

adj i m i f DR PEN Dit del cònjuge que mata l’altre cònjuge.

->conjugicidi

■conjugicidi

[de conjugi i -cidi]

m DR Mort d’un dels cònjuges causada per l’altre.

->conjuminable

■conjuminable

[de conjuminar]

adj Que es pot conjuminar.

->conjuminació

■conjuminació

Part. sil.: con_ju_mi_na_ci_ó

[del ll. congeminatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1768]

f 1 Acció de conjuminar;

2 l’efecte.

->conjuminar

■conjuminar

[del ll. congeminare ‘redoblar’, mot només català]

v 1 tr Ajustar, posar d’acord (diverses coses, diversos afers, diverses circumstàncies) de manera que vinguin bé per al fi que hom desitja; compondre, combinar. Ha conjuminat un vestit amb dos o tres que en tenia de passats de moda. Conjumina la feina perquè puguis ésser ací a les vuit.

2 pron Tot s’ha conjuminat en favor meu, contra meu.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: conjuminar

GERUNDI: conjuminant

PARTICIPI: conjuminat, conjuminada, conjuminats, conjuminades

INDICATIU PRESENT: conjumino, conjumines, conjumina, conjuminem, conjumineu, conjuminen

INDICATIU IMPERFET: conjuminava, conjuminaves, conjuminava, conjuminàvem, conjuminàveu, conjuminaven

INDICATIU PASSAT: conjuminí, conjuminares, conjuminà, conjuminàrem, conjuminàreu, conjuminaren

INDICATIU FUTUR: conjuminaré, conjuminaràs, conjuminarà, conjuminarem, conjuminareu, conjuminaran

INDICATIU CONDICIONAL: conjuminaria, conjuminaries, conjuminaria, conjuminaríem, conjuminaríeu, conjuminarien

SUBJUNTIU PRESENT: conjumini, conjuminis, conjumini, conjuminem, conjumineu, conjuminin

SUBJUNTIU IMPERFET: conjuminés, conjuminessis, conjuminés, conjuminéssim, conjuminéssiu, conjuminessin

IMPERATIU: conjumina, conjumini, conjuminem, conjumineu, conjuminin

->conjunció

■conjunció

Part. sil.: con_jun_ci_ó

[del ll. conjunctio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1575, DPou.]

f 1 1 Acció d’ajuntar-se o de conjunyir-se;

2 l’efecte.

2 esp 1 Unió carnal.

2 Conjugi.

3 1 Allò que serveix per a conjunyir o ajuntar.

2 GRAM [abrev conj.] Categoria gramatical amb funció relacionant.

3 LÒG Connectiva binària que en la lògica simbòlica és representada per un punt.

4 ASTR Posició relativa de dos astres que tenen la mateixa ascensió recta.

5 DR CIV Adjunció.

->conjunt

■conjunt -a

[del ll. conjunctus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

1 adj 1 Unit amb un altre. Una cosa conjunta amb una altra.

2 abs Emprendre una acció conjunta.

3 HERÀLD Dit de la peça o la figura que té alguna extremitat unida a una altra.

4 MÚS Dit dels graus de l’escala que se succeeixen immediatament.

5 MÚS Dit del moviment melòdic en el qual hom progressa per graus conjunts.

6 llegat conjunt DR Llegat indivís.

2 m Reunió de persones o de coses que formen un tot les unes amb les altres. El conjunt de l’obra és bo. Tenir una visió de conjunt. En conjunt m’agrada. Avui porta un conjunt esportiu.

3 m Reunió de coses que hom fa alhora. Moviments de conjunt d’un exèrcit, d’una esquadra.

4 m MAT Reunió d’objectes ben definits en la intuïció o en el pensament, considerada com una totalitat.

5 MÚS 1 m Grup de músics o de cantors que executen simultàniament una composició musical.

2 música de conjunt Música de cambra.

->conjuntament

■conjuntament

[de conjunt]

adv D’una manera conjunta. Actuar conjuntament.

->conjuntar

■conjuntar

[de conjunt]

v tr 1 Ajustar (dues o més coses, animals o persones) per a una acció comuna. Conjuntar esforços. Conjuntar l’acció d’uns cables.

2 conllogar 2.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: conjuntar

GERUNDI: conjuntant

PARTICIPI: conjuntat, conjuntada, conjuntats, conjuntades

INDICATIU PRESENT: conjunto, conjuntes, conjunta, conjuntem, conjunteu, conjunten

INDICATIU IMPERFET: conjuntava, conjuntaves, conjuntava, conjuntàvem, conjuntàveu, conjuntaven

INDICATIU PASSAT: conjuntí, conjuntares, conjuntà, conjuntàrem, conjuntàreu, conjuntaren

INDICATIU FUTUR: conjuntaré, conjuntaràs, conjuntarà, conjuntarem, conjuntareu, conjuntaran

INDICATIU CONDICIONAL: conjuntaria, conjuntaries, conjuntaria, conjuntaríem, conjuntaríeu, conjuntarien

SUBJUNTIU PRESENT: conjunti, conjuntis, conjunti, conjuntem, conjunteu, conjuntin

SUBJUNTIU IMPERFET: conjuntés, conjuntessis, conjuntés, conjuntéssim, conjuntéssiu, conjuntessin

IMPERATIU: conjunta, conjunti, conjuntem, conjunteu, conjuntin

->conjuntiu

■conjuntiu -iva

Part. sil.: con_jun_tiu

[del ll. conjunctivus, -a, -um, íd.]

adj 1 Que uneix, especialment parts orgàniques. Teixit conjuntiu.

2 GRAM 1 Dit de la forma que serveix de nexe, de lligam, entre dues parts d’una mateixa oració o bé entre dues de distintes. Locució conjuntiva.

2 proposició conjuntiva Proposició de relatiu.

3 LÒG 1 Dit del sil·logisme, generalment hipotètic, la premissa major del qual conté la conclusió.

2 addició conjuntiva Suma lògica els membres de la qual no s’exclouen.

->conjuntiva

■conjuntiva

[de conjuntiu]

f ANAT Mucosa que recobreix la cara posterior de les parpelles, la cara anterior del globus ocular i el fons del sac.

->conjuntival

■conjuntival

[de conjuntiu]

adj ANAT Relatiu o pertanyent a la conjuntiva.

->conjuntivitat

■conjuntivitat

[de conjuntiu]

f Qualitat de conjuntiu.

->conjuntivitis

■conjuntivitis

[de conjuntiva i -itis]

f PAT Inflamació de la conjuntiva.

->conjuntura

■conjuntura

Cp. conjectura

[del b. ll. conjunctura, íd.; 1a FONT: 1653, DTo.]

f 1 Combinació fortuïta d’esdeveniments o de circumstàncies. Conjuntura favorable, desfavorable. Aprofitar la conjuntura.

2 ECON i POLÍT 1 Conjunt dels components de la vida econòmica o politicosocial en un moment determinat.

2 Situació que deriva d’una conjuntura.

3 ANAT ANIM Articulació.

->conjuntural

■conjuntural

[de conjuntura]

adj Relatiu o pertanyent a una conjuntura.

->conjunyir

■conjunyir

[del ll. conjungĕre, íd.]

v 1 tr Unir formant un tot.

2 pron S’han conjunyit ambdós exèrcits.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: conjunyir

GERUNDI: conjunyint

PARTICIPI: conjunyit, conjunyida, conjunyits, conjunyides

INDICATIU PRESENT: conjunyeixo, conjunyeixes, conjunyeix, conjunyim, conjunyiu, conjunyeixen

INDICATIU IMPERFET: conjunyia, conjunyies, conjunyia, conjunyíem, conjunyíeu, conjunyien

INDICATIU PASSAT: conjunyí, conjunyires, conjunyí, conjunyírem, conjunyíreu, conjunyiren

INDICATIU FUTUR: conjunyiré, conjunyiràs, conjunyirà, conjunyirem, conjunyireu, conjunyiran

INDICATIU CONDICIONAL: conjunyiria, conjunyiries, conjunyiria, conjunyiríem, conjunyiríeu, conjunyirien

SUBJUNTIU PRESENT: conjunyeixi, conjunyeixis, conjunyeixi, conjunyim, conjunyiu, conjunyeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: conjunyís, conjunyissis, conjunyís, conjunyíssim, conjunyíssiu, conjunyissin

IMPERATIU: conjunyeix, conjunyeixi, conjunyim, conjunyiu, conjunyeixin

->conjur

■conjur

[de conjurar; 1a FONT: s. XIV]

m ESOT Acció consistent en un signe o un ritu, sovint acompanyat d’una fórmula parlada, amb què hom creu congraciar-se una potència invisible o allunyar-ne una altra.

->conjura

■conjura

[de conjurar]

f conjuració 2.

->conjurable

■conjurable

[de conjurar]

adj Que pot ésser conjurat, evitat.

->conjuració

■conjuració

Part. sil.: con_ju_ra_ci_ó

[del ll. conjuratio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1653, DTo.]

f 1 1 Acció de conjurar.

2 Conjur.

2 1 Acció de conjurar-se. La conjuració de Catilina.

2 POLÍT Lliga de conjurats. Entrar en una conjuració. La conjuració fou descoberta.

3 p anal La conjuració del silenci.

->conjurador

■conjurador -a

[del ll. conjurator, -ōris, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

m i f Persona que fa un conjur.

->conjurament

■conjurament

[de conjurar]

m ESOT Conjur.

->conjurar

■conjurar

[del ll. conjurare, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr 1 Fer un conjur. Conjurar els dimonis, les ombres dels morts, els elements.

2 p anal Pregar (algú) amb instància en nom d’alguna cosa sagrada, cara, etc. Et conjuro pel teu honor que no ho facis.

2 tr Allunyar com amb un conjur. Conjurar la crisi, el perill.

3 pron POLÍT Crear secretament una lliga, amb jurament comú, per capgirar l’ordre d’un estat. S’havien conjurat per assassinar el president de la república.

4 pron Combinar-se desfavorablement (les coses). Tot es conjura contra meu.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: conjurar

GERUNDI: conjurant

PARTICIPI: conjurat, conjurada, conjurats, conjurades

INDICATIU PRESENT: conjuro, conjures, conjura, conjurem, conjureu, conjuren

INDICATIU IMPERFET: conjurava, conjuraves, conjurava, conjuràvem, conjuràveu, conjuraven

INDICATIU PASSAT: conjurí, conjurares, conjurà, conjuràrem, conjuràreu, conjuraren

INDICATIU FUTUR: conjuraré, conjuraràs, conjurarà, conjurarem, conjurareu, conjuraran

INDICATIU CONDICIONAL: conjuraria, conjuraries, conjuraria, conjuraríem, conjuraríeu, conjurarien

SUBJUNTIU PRESENT: conjuri, conjuris, conjuri, conjurem, conjureu, conjurin

SUBJUNTIU IMPERFET: conjurés, conjuressis, conjurés, conjuréssim, conjuréssiu, conjuressin

IMPERATIU: conjura, conjuri, conjurem, conjureu, conjurin

->conjurat

■conjurat -ada

[de conjurar; 1a FONT: 1696, DLac.]

m i f Persona que forma part d’una conjuració. Els conjurats de Catilina. Dos dels conjurats foren presos.

->conjutge

conjutge

[de jutge]

m DR El qui és jutge amb un altre en el mateix tribunal.

->conlligar

■conlligar

[de lligar]

v tr Lligar (una cosa) amb una altra.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: conlligar

GERUNDI: conlligant

PARTICIPI: conlligat, conlligada, conlligats, conlligades

INDICATIU PRESENT: conlligo, conlligues, conlliga, conlliguem, conlligueu, conlliguen

INDICATIU IMPERFET: conlligava, conlligaves, conlligava, conlligàvem, conlligàveu, conlligaven

INDICATIU PASSAT: conlliguí, conlligares, conlligà, conlligàrem, conlligàreu, conlligaren

INDICATIU FUTUR: conlligaré, conlligaràs, conlligarà, conlligarem, conlligareu, conlligaran

INDICATIU CONDICIONAL: conlligaria, conlligaries, conlligaria, conlligaríem, conlligaríeu, conlligarien

SUBJUNTIU PRESENT: conlligui, conlliguis, conlligui, conlliguem, conlligueu, conlliguin

SUBJUNTIU IMPERFET: conlligués, conlliguessis, conlligués, conlliguéssim, conlliguéssiu, conlliguessin

IMPERATIU: conlliga, conlligui, conlliguem, conlligueu, conlliguin

->conlloc

■conlloc

[de conllogar]

m DR CAT Contracte entre un ramader i un propietari de pasturatge pel qual aquest cedeix al primer el dret de pasturar el bestiar dins la terra del propietari durant el termini estipulat.

->conlloga

■conlloga

[de conllogar; 1a FONT: 1598]

f Acte de deixar-se mútuament l’animal de treball els pagesos que només en tenen un, a fi de formar el parell necessari per a llaurar, batre, etc.

->conllogar

■conllogar

[de llogar]

v tr 1 Contractar en conlloc (el pasturatge).

2 Fer conlloga.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: conllogar

GERUNDI: conllogant

PARTICIPI: conllogat, conllogada, conllogats, conllogades

INDICATIU PRESENT: conllogo, conllogues, conlloga, conlloguem, conllogueu, conlloguen

INDICATIU IMPERFET: conllogava, conllogaves, conllogava, conllogàvem, conllogàveu, conllogaven

INDICATIU PASSAT: conlloguí, conllogares, conllogà, conllogàrem, conllogàreu, conllogaren

INDICATIU FUTUR: conllogaré, conllogaràs, conllogarà, conllogarem, conllogareu, conllogaran

INDICATIU CONDICIONAL: conllogaria, conllogaries, conllogaria, conllogaríem, conllogaríeu, conllogarien

SUBJUNTIU PRESENT: conllogui, conlloguis, conllogui, conlloguem, conllogueu, conlloguin

SUBJUNTIU IMPERFET: conllogués, conlloguessis, conllogués, conlloguéssim, conlloguéssiu, conlloguessin

IMPERATIU: conlloga, conllogui, conlloguem, conllogueu, conlloguin

->connacional

■connacional

Part. sil.: con_na_ci_o_nal

[de nacional]

adj i m i f Que és de la mateixa nació que un altre.

->connat

■connat -a

[de nat]

adj 1 Unit a un altre des de la naixença.

2 BOT Dit dels òrgans que han nascut conjuntament i que apareixen més o menys soldats entre ells.

->connatural

■connatural

[del ll. td. connaturalis íd.; 1a FONT: 1653, DTo.]

adj 1 Que té la mateixa natura.

2 Conforme a la pròpia natura.

3 Dit d’allò que determina interiorment el coneixement i la conducta de l’ésser vivent.

->connaturalització

■connaturalització

Part. sil.: con_na_tu_ra_lit_za_ci_ó

[de connaturalitzar; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 Acció de connaturalitzar o de connaturalitzar-se;

2 l’efecte.

->connaturalitzar

■connaturalitzar

[de connatural; 1a FONT: 1628]

v 1 tr Fer natural (alguna cosa) en algú.

2 pron Fer-se natural en algú.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: connaturalitzar

GERUNDI: connaturalitzant

PARTICIPI: connaturalitzat, connaturalitzada, connaturalitzats, connaturalitzades

INDICATIU PRESENT: connaturalitzo, connaturalitzes, connaturalitza, connaturalitzem, connaturalitzeu, connaturalitzen

INDICATIU IMPERFET: connaturalitzava, connaturalitzaves, connaturalitzava, connaturalitzàvem, connaturalitzàveu, connaturalitzaven

INDICATIU PASSAT: connaturalitzí, connaturalitzares, connaturalitzà, connaturalitzàrem, connaturalitzàreu, connaturalitzaren

INDICATIU FUTUR: connaturalitzaré, connaturalitzaràs, connaturalitzarà, connaturalitzarem, connaturalitzareu, connaturalitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: connaturalitzaria, connaturalitzaries, connaturalitzaria, connaturalitzaríem, connaturalitzaríeu, connaturalitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: connaturalitzi, connaturalitzis, connaturalitzi, connaturalitzem, connaturalitzeu, connaturalitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: connaturalitzés, connaturalitzessis, connaturalitzés, connaturalitzéssim, connaturalitzéssiu, connaturalitzessin

IMPERATIU: connaturalitza, connaturalitzi, connaturalitzem, connaturalitzeu, connaturalitzin

->connectable

■connectable

[de connectar]

adj Que pot ésser connectat.

->connectador

■connectador -a

[de connectar]

adj i m Que connecta; connector.

->connectar

■connectar

[de l’angl. to connect ‘unir’, del ll. connectĕre, íd.; 1a FONT: 1537]

v tr 1 Establir un lligam estret (entre coses de la mateixa natura). Això que dic connecta amb el que es va dir ahir. Aquestes dues idees connecten. Aquesta carretera connecta Prades amb Cornudella.

2 esp ELECT Establir un contacte elèctric (entre dos conductors).

3 HIDR Unir per mitjà d’un tub.

4 MEC Establir un lligam entre dos mecanismes mitjançant un sistema de transmissió.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: connectar

GERUNDI: connectant

PARTICIPI: connectat, connectada, connectats, connectades

INDICATIU PRESENT: connecto, connectes, connecta, connectem, connecteu, connecten

INDICATIU IMPERFET: connectava, connectaves, connectava, connectàvem, connectàveu, connectaven

INDICATIU PASSAT: connectí, connectares, connectà, connectàrem, connectàreu, connectaren

INDICATIU FUTUR: connectaré, connectaràs, connectarà, connectarem, connectareu, connectaran

INDICATIU CONDICIONAL: connectaria, connectaries, connectaria, connectaríem, connectaríeu, connectarien

SUBJUNTIU PRESENT: connecti, connectis, connecti, connectem, connecteu, connectin

SUBJUNTIU IMPERFET: connectés, connectessis, connectés, connectéssim, connectéssiu, connectessin

IMPERATIU: connecta, connecti, connectem, connecteu, connectin

->connectiu

■connectiu -iva

Part. sil.: con_nec_tiu

[formació culta analògica sobre la base del radical de connectar]

1 adj Connector.

2 m BOT Part mitjana, estèril, de l’antera, que connecta les dues teques, al bell mig de la qual se sol inserir el filament de l’estam.

3 f LÒG En lògica formal, partícula que relaciona una proposició amb una altra i fa possible el càlcul proposicional.

4 m ZOOL En molts invertebrats, part del sistema nerviós que uneix els diferents ganglis d’una mateixa cadena ganglionar.

->connectivitat

■connectivitat

f 1 GEOG Grau de connexió interna dels vèrtexs d’una xarxa territorial.

2 INFORM Capacitat d’establir contacte amb un component de maquinari o de programari, abans de produir-se una comunicació.

->connector

■connector -a

[de connectar]

1 adj Que serveix per a connectar.

2 m ELECTROT i ELECTRÒN Dispositiu emprat per a connectar dos circuits o dos sistemes elèctrics, format per dues peces amb una sèrie de contactes metàl·lics de manera que poden ésser encaixades l’una amb l’altra a fi d’establir la connexió entre els contactes corresponents.

3 m LING Element lingüístic que té la funció d’assegurar la cohesió de les diferents parts d’un discurs, com, per exemple, les conjuncions.

->connex

■connex -a

[del ll. connexus, -a, -um, participi de connectĕre ‘unir alhora’, i aquest, de nectĕre ‘unir’; 1a FONT: 1519]

adj 1 Lligat estretament amb una cosa de la mateixa natura. La cultura d’un poble va connexa amb la seva política. Idees connexes. Ciències connexes.

2 TOPOL Dit de l’espai topològic les úniques parts obertes i alhora tancades del qual són el conjunt buit i el propi conjunt.

->connexament

■connexament

[de connex]

adv D’una manera connexa.

->connexió

■connexió

Part. sil.: con_ne_xi_ó

[del ll. connexio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 1 Acció de connectar.

2 El fet d’estar lligades una cosa amb una altra de la mateixa natura per una relació estreta.

2 Relació que hi ha entre dues coses connexes.

3 1 Conjunt de coses connexes.

2 ELECTROT Acoblament de dos sistemes elèctrics, de dos aparells, etc., mitjançant un conductor o uns quants. Connexió en sèrie. Connexió en paral·lel.

3 connexió de servei TECNOL Part d’una instal·lació de consum que enllaça la xarxa de distribució de l’empresa subministradora amb la instal·lació particular d’un abonat al servei.

4 esp Continuïtat, coherència, de les paraules, de les idees, seqüència lògica. Parla sense cap connexió.

5 INFORM 1 connexió commutada Modalitat en què opera una línia de transmissió quan el circuit és establert per mitjà de mecanismes de commutació, com s’esdevé en una xarxa pública de telèfon o de tèlex.

2 connexió multipunt Modalitat en què opera una línia de transmissió quan constitueix un circuit permanent entre més de dues terminals.

3 connexió punt a punt Modalitat en què opera una línia de transmissió quan constitueix un circuit permanent entre dues estacions terminals.

->connexitat

■connexitat

[de connex; 1a FONT: 1424]

f 1 connexió 2. Connexitat de dues causes.

2 TOPOL Propietat d’ésser connex.

->connivència

■connivència

Part. sil.: con_ni_vèn_ci_a

[del ll. conniventia, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 Complicitat moral consistent a fingir ignorància sobre la falta d’algú, especialment d’un subordinat.

2 p ext Entesa secreta. Obrar de connivència amb algú.

->connivent

■connivent

[del ll. connivens, -ntis, íd.; 1a FONT: 1917, DOrt.]

adj 1 Que té connivència. Pares connivents amb les faltes dels fills.

2 Que s’encorben endins fins a tocar-se, fins a cloure. Ales connivents.

3 BOT Dit dels òrgans que per la base són separats i per l’extrem són en contacte o molt propers, bé que sense ésser soldats. Estams connivents.

->connotació

■connotació

Part. sil.: con_no_ta_ci_ó

[del b. ll. connotatio, -ōnis, íd.]

f Acció de connotar.

->connotar

■connotar

[del b. ll. connotare, íd.]

v tr 1 LING Suggerir, indicar, significar, ensems amb la significació primària.

2 LÒG Implicar com un atribut.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: connotar

GERUNDI: connotant

PARTICIPI: connotat, connotada, connotats, connotades

INDICATIU PRESENT: connoto, connotes, connota, connotem, connoteu, connoten

INDICATIU IMPERFET: connotava, connotaves, connotava, connotàvem, connotàveu, connotaven

INDICATIU PASSAT: connotí, connotares, connotà, connotàrem, connotàreu, connotaren

INDICATIU FUTUR: connotaré, connotaràs, connotarà, connotarem, connotareu, connotaran

INDICATIU CONDICIONAL: connotaria, connotaries, connotaria, connotaríem, connotaríeu, connotarien

SUBJUNTIU PRESENT: connoti, connotis, connoti, connotem, connoteu, connotin

SUBJUNTIU IMPERFET: connotés, connotessis, connotés, connotéssim, connotéssiu, connotessin

IMPERATIU: connota, connoti, connotem, connoteu, connotin

->connotatiu

■connotatiu -iva

Part. sil.: con_no_ta_tiu

[del b. ll. connotativus, -a, -um]

adj 1 Que implica alguna significació addicional.

2 Que implica connotació.

->connovici

■connovici -ícia

[de novici]

m i f Company de noviciat.

->connubi

■connubi

[del ll. connubium, íd., der. de nubĕre]

m Matrimoni.

->connubial

■connubial

Part. sil.: con_nu_bi_al

[del ll. connubialis, íd.]

adj Relatiu o pertanyent a l’estat matrimonial.

->connumerar

■connumerar

[de numerar]

v tr Numerar, comptar (una cosa), ensems amb altres.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: connumerar

GERUNDI: connumerant

PARTICIPI: connumerat, connumerada, connumerats, connumerades

INDICATIU PRESENT: connumero, connumeres, connumera, connumerem, connumereu, connumeren

INDICATIU IMPERFET: connumerava, connumeraves, connumerava, connumeràvem, connumeràveu, connumeraven

INDICATIU PASSAT: connumerí, connumerares, connumerà, connumeràrem, connumeràreu, connumeraren

INDICATIU FUTUR: connumeraré, connumeraràs, connumerarà, connumerarem, connumerareu, connumeraran

INDICATIU CONDICIONAL: connumeraria, connumeraries, connumeraria, connumeraríem, connumeraríeu, connumerarien

SUBJUNTIU PRESENT: connumeri, connumeris, connumeri, connumerem, connumereu, connumerin

SUBJUNTIU IMPERFET: connumerés, connumeressis, connumerés, connumeréssim, connumeréssiu, connumeressin

IMPERATIU: connumera, connumeri, connumerem, connumereu, connumerin

->conocèfal

conocèfal

m BOT Hepàtica tal·losa de l’ordre de les marcancials (Conocephalum conucum), de tal·lus gros i robust, ramificat i lluent, amb arèoles grosses centrades per porus en relleu.

->conocibe

conocibe

m BOT Gènere de petits bolets de la família de les bolbiciàcies (Conocybe sp), de barret cònic amb espores de color groc i de cama llarga i gràcil.

->conodonts

■conodonts

m ICT 1 pl Grup de microfòssils amb dents còniques disposades en dues associacions bilaterals, atribuïts a vertebrats primitius pròxims als àgnats, que visqueren des del paleozoic fins al triàsic.

2 sing Microfòssil del grup dels conodonts.

->conoïdal

■conoïdal

Part. sil.: co_no_ï_dal

[de conoide]

adj Semblant a un con.

->conoide

■conoide

Part. sil.: co_noi_de

[del gr. kõnos ‘con’ i -oide]

m MAT 1 Sòlid format per la revolució d’una secció cònica al voltant del seu eix. Paraboloide o conoide parabòlic.

2 Superfície engendrada per una recta que es mou recolzant en una corba i una recta donades i mantenint-se paral·lela a un pla.

->conòlit

conòlit

m GEOL Massa de roques intrusives, de forma irregular, que, a diferència d’un batòlit, no presenta un contacte ben definit, sinó imbricat amb les roques encaixants, les quals apareixen trencades i replegades per la pressió del magma ascendent.

->conomina

conomina

[v. condomina]

f ant Coromina.

->cononcle

■cononcle

Part. sil.: con_on_cle

m Oncle del cònjuge, germà del sogre o de la sogra.

->conopeu

conopeu

Part. sil.: co_no_peu

m LITÚRG Vel de seda que recobreix el sagrari.

->conopial

■conopial

Part. sil.: co_no_pi_al

[formació culta analògica sobre la base del ll. conopium ‘pavelló de llit’]

adj ARQUIT Dit de l’arc format per quatre quarts de cercle tangents entre ells.

->conopofàgids

conopofàgids

m ORNIT 1 pl Família d’ocells passeriformes del subordre dels tirans.

2 sing Ocell de la família dels conopofàgids.

->conoscopi

conoscopi

[del gr. kõnos ‘con’ i -scopi]

m ÒPT Instrument per a observar fenòmens d’interferència en làmines de cristall mitjançant llum polaritzada convergent.

->conoscòpia

■conoscòpia

Part. sil.: co_nos_cò_pi_a

[del gr. kõnos ‘con’ i -scopia]

f ÒPT Sistema d’observació microscòpica mitjançant el conoscopi.

->conoscòpic

conoscòpic -a

adj ÒPT Relatiu o pertanyent al conoscopi o a la conoscòpia.

->conqueridor

■conqueridor -a

[de conquerir; 1a FONT: c. 1398, Torcimany]

adj i m i f Que conquereix. Un poble conqueridor.

->conquerir

■conquerir

[del ll. conquirĕre ‘cercar pertot; adquirir (per les armes)’, der. de quaerĕre ‘cercar’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr 1 Fer-se seu per la força (un país, un territori, etc.). Els romans conqueriren tot el món aleshores conegut. Conquerir una terra per força d’armes.

2 p ext 1 Guanyar-se (la voluntat d’algú). Conquerir l’estima pública.

2 Fer-se seva (una persona) inspirant-li amor. Gent fàcil de conquerir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: conquerir

GERUNDI: conquerint

PARTICIPI: conquerit, conquerida, conquerits, conquerides

INDICATIU PRESENT: conquereixo, conquereixes, conquereix, conquerim, conqueriu, conquereixen

INDICATIU IMPERFET: conqueria, conqueries, conqueria, conqueríem, conqueríeu, conquerien

INDICATIU PASSAT: conquerí, conquerires, conquerí, conquerírem, conqueríreu, conqueriren

INDICATIU FUTUR: conqueriré, conqueriràs, conquerirà, conquerirem, conquerireu, conqueriran

INDICATIU CONDICIONAL: conqueriria, conqueriries, conqueriria, conqueriríem, conqueriríeu, conqueririen

SUBJUNTIU PRESENT: conquereixi, conquereixis, conquereixi, conquerim, conqueriu, conquereixin

SUBJUNTIU IMPERFET: conquerís, conquerissis, conquerís, conqueríssim, conqueríssiu, conquerissin

IMPERATIU: conquereix, conquereixi, conquerim, conqueriu, conquereixin

->conquès

■conquès -esa

[de conca]

adj Nadiu o propi d’una conca geogràfica.

->conquesta

■conquesta

[substantivació de conquest, -a (ll. conquaestus, -a, -um o conquisītus, -a, -um), variant conquist, -a, participis ant. de conquerir (o també ant. conquerre); 1a FONT: s. XIII, Desclot]

f 1 Acció de conquerir. La conquesta de Mallorca.

2 Cosa o persona conquerida. Espanya no sabé conservar les conquestes d’Amèrica.

->conquili-

■conquili-

Forma prefixada del mot grec kogkhýlion, que significa ‘conquilla’. Ex.: conquilífer.

->conquilífer

■conquilífer -a

adj GEOL Dit d’una roca o d’un terreny que conté conquilles.

->conquilio-

■conquilio-

Forma prefixada del mot grec kogkhýlion, que significa ‘conquilla’. Ex.: conquiliologia.

->conquiliologia

■conquiliologia

Part. sil.: con_qui_li_o_lo_gi_a

f ZOOL Estudi de les conquilles o closques dels mol·luscs.

->conquiliològic

conquiliològic -a

Part. sil.: con_qui_li_o_lò_gic

adj ZOOL Relatiu o pertanyent a la conquiliologia.

->conquilla

■conquilla

Cp. l’acc. 1 amb closca 1

[del gr. kogkhýlion, íd.]

f 1 ZOOL Closca calcària d’un mol·lusc.

2 [generalment en pl] ALIM Pasta de sopa en forma de conquilla.

3 ESPORT Peça de forma generalment triangular i de material rígid, com ara plàstic o metall, que utilitzen els jugadors d’hoquei, de futbol americà, de beisbol, etc., per a protegir-se els genitals.

4 TECNOL Motlle metàl·lic permanent, generalment d’acer, emprat per a obtenir peces foses per la injecció, a una forta pressió, del metall fos dintre seu.

->conquilleta

conquilleta

[generalment en pl] f ALIM Pasta de sopa en forma de conquilla petita.

->conquista

■conquista

[substantivació de conquist, -a, variant de conquest, -a, participis ant. de conquerir (o també ant. conquerre); 1a FONT: s. XVI]

f Conquesta.

->conquistador

■conquistador -a

[de conquistar; 1a FONT: 1460, Roig]

adj i m i f 1 Conqueridor.

2 Dit de la persona que es fa seus els cors inspirant-los amor. Un gran conquistador de dones.

->conquistar

■conquistar

[de conquist, -a, substantivat, variant de conquest -a, participis ant. de conquerir (o també ant. conquerre); 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr Conquerir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: conquistar

GERUNDI: conquistant

PARTICIPI: conquistat, conquistada, conquistats, conquistades

INDICATIU PRESENT: conquisto, conquistes, conquista, conquistem, conquisteu, conquisten

INDICATIU IMPERFET: conquistava, conquistaves, conquistava, conquistàvem, conquistàveu, conquistaven

INDICATIU PASSAT: conquistí, conquistares, conquistà, conquistàrem, conquistàreu, conquistaren

INDICATIU FUTUR: conquistaré, conquistaràs, conquistarà, conquistarem, conquistareu, conquistaran

INDICATIU CONDICIONAL: conquistaria, conquistaries, conquistaria, conquistaríem, conquistaríeu, conquistarien

SUBJUNTIU PRESENT: conquisti, conquistis, conquisti, conquistem, conquisteu, conquistin

SUBJUNTIU IMPERFET: conquistés, conquistessis, conquistés, conquistéssim, conquistéssiu, conquistessin

IMPERATIU: conquista, conquisti, conquistem, conquisteu, conquistin

->conradís

■conradís -issa

[de conrar]

1 adj Conrador, cultivable.

2 m Terreny cultivable d’una propietat.

->conrador^1

■conrador^1 -a

[de conrar i -dor^1]

m i f Conreador.

->conrador^2

■conrador^2 -a

[de conrar i -dor^2]

adj Que pot ésser conrat o conreat; cultivable.

->conrar

■conrar

[de conrear; 1a FONT: 1404]

v tr Conrear.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: conrar

GERUNDI: conrant

PARTICIPI: conrat, conrada, conrats, conrades

INDICATIU PRESENT: conro, conres, conra, conrem, conreu, conren

INDICATIU IMPERFET: conrava, conraves, conrava, conràvem, conràveu, conraven

INDICATIU PASSAT: conrí, conrares, conrà, conràrem, conràreu, conraren

INDICATIU FUTUR: conraré, conraràs, conrarà, conrarem, conrareu, conraran

INDICATIU CONDICIONAL: conraria, conraries, conraria, conraríem, conraríeu, conrarien

SUBJUNTIU PRESENT: conri, conris, conri, conrem, conreu, conrin

SUBJUNTIU IMPERFET: conrés, conressis, conrés, conréssim, conréssiu, conressin

IMPERATIU: conra, conri, conrem, conreu, conrin

->conreadís

■conreadís -issa

Part. sil.: con_re_a_dís

adj Que pot ésser conreat.

->conreador

■conreador -a

Part. sil.: con_re_a_dor

[de conrear; 1a FONT: 1460, Roig]

1 AGR 1 m i f Persona que conrea.

2 f Bastigi amb rodes arrossegat per cavalls o per un tractor on hom disposa dos rengles de dents corbades que, en penetrar en el terreny llaurat, polvoritza la terra.

2 adj i m i f fig Conreadors de la ciència, d’un art.

->conrear

■conrear

Part. sil.: con_re_ar

[d’un ll. vg. *corredare, calc del gòt. garedan ‘cuidar-se de’, format amb l’arrel de arrear, *reths i el prefix ga-, corresponent a con-; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr 1 AGR Sotmetre (la terra, les plantes) a conreu. Conrear la terra, un camp, un hort. Les plantes més ben conreades han donat més fruits.

2 fig 1 Millorar pel treball, la cura, l’educació. Conrear les bones disposicions d’un infant. Conrear la memòria.

2 Consagrar temps i una cura especial (a una cosa); fomentar. Conrear les ciències, la literatura. Conrear les passions, l’odi.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: conrear

GERUNDI: conreant

PARTICIPI: conreat, conreada, conreats, conreades

INDICATIU PRESENT: conreo, conrees, conrea, conreem, conreeu, conreen

INDICATIU IMPERFET: conreava, conreaves, conreava, conreàvem, conreàveu, conreaven

INDICATIU PASSAT: conreí, conreares, conreà, conreàrem, conreàreu, conrearen

INDICATIU FUTUR: conrearé, conrearàs, conrearà, conrearem, conreareu, conrearan

INDICATIU CONDICIONAL: conrearia, conrearies, conrearia, conrearíem, conrearíeu, conrearien

SUBJUNTIU PRESENT: conreï, conreïs, conreï, conreem, conreeu, conreïn

SUBJUNTIU IMPERFET: conreés, conreessis, conreés, conreéssim, conreéssiu, conreessin

IMPERATIU: conrea, conreï, conreem, conreeu, conreïn

->conreria

■conreria

Part. sil.: con_re_ri_a

[de l’ant. conreer, conrer ‘el qui té un conreu; majordom o prior rural d’un convent’, der. de conreu]

f Casa de camp agregada a un convent destinada al conreu de les terres i on hom donava estatge als transeünts.

->conreu

■conreu

Part. sil.: con_reu

[de conrear; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

m 1 AGR 1 Conjunt de treballs destinats a prendre cura de la terra i de les plantes per tal de fer-les fèrtils i obtenir-ne un profit més gran que en el desenvolupament espontani de la natura.

2 Terra, àrea, conreada; la plantació que hom explota. On acaba la garriga i comença el conreu. El bon estat dels conreus.

2 fig El conreu de les ciències, de les arts.

->conró

■conró

f Conreu.

->consagració

■consagració

Part. sil.: con_sa_gra_ci_ó

[del ll. consecratio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1653, DTo.]

f 1 Acció de consagrar o consagrar-se. Aquella novel·la representà la seva consagració com a escriptor.

2 1 RELIG Ritu pel qual és consagrada una persona o una cosa.

2 LITÚRG Moment de la missa en què són recitades les fórmules d’institució de l’eucaristia.

->consagrant

■consagrant

[de consagrar; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj Que consagra.

->consagrar

■consagrar

[del ll. consecrare, íd.; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

v 1 1 tr RELIG i LITÚRG Convertir (una persona o una cosa) en sagrada, dedicar-la a un fi o a un ús sagrat mitjançant un ritu adequat. Consagrar una església al culte. Consagrar un bisbe.

2 tr LITÚRG Pronunciar (sobre el pa i el vi) les paraules de la institució de l’eucaristia. Consagrar l’hòstia.

3 pron Consagrar-se al servei de Déu.

2 tr fig Dedicar exclusivament (quelcom) al servei d’una persona o d’una cosa. Consagrar algú la vida a l’estudi.

3 tr fig Revestir del caràcter de durador. Un monument que consagra la memòria de la victòria. Una regla consagrada pel temps.

4 tr fig Acreditar, confirmar. Aquesta operació el consagrà com un cirurgià excepcional.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: consagrar

GERUNDI: consagrant

PARTICIPI: consagrat, consagrada, consagrats, consagrades

INDICATIU PRESENT: consagro, consagres, consagra, consagrem, consagreu, consagren

INDICATIU IMPERFET: consagrava, consagraves, consagrava, consagràvem, consagràveu, consagraven

INDICATIU PASSAT: consagrí, consagrares, consagrà, consagràrem, consagràreu, consagraren

INDICATIU FUTUR: consagraré, consagraràs, consagrarà, consagrarem, consagrareu, consagraran

INDICATIU CONDICIONAL: consagraria, consagraries, consagraria, consagraríem, consagraríeu, consagrarien

SUBJUNTIU PRESENT: consagri, consagris, consagri, consagrem, consagreu, consagrin

SUBJUNTIU IMPERFET: consagrés, consagressis, consagrés, consagréssim, consagréssiu, consagressin

IMPERATIU: consagra, consagri, consagrem, consagreu, consagrin

->consanguini

■consanguini -ínia

[del ll. consanguineus, -a, -um, íd.]

adj 1 Dit dels parents lligats per vincles de consanguinitat.

2 GENEAL Dit de cadascun dels germans fills d’un mateix pare, però de mare diferent.

->consanguinitat

■consanguinitat

[del ll. consanguinĭtas, -atis, íd.]

f Relació de parentiu que uneix les persones que vénen d’un ascendent comú.

->consciència

■consciència

Part. sil.: cons_ci_èn_ci_a

[del ll. conscientia, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 1 PSIC i FILOS Facultat i acte específics de la vida psíquica caracteritzats com el fet d’adonar-se d’alguna cosa, com a efecte concomitant de la funció nerviosa, com a moment subjectiu de l’activitat cerebral o com a relació del jo amb el medi ambient.

2 consciència col·lectiva ANTROP Conjunt de creences i sentiments comuns a la majoria dels membres d’una determinada societat.

2 1 Coneixement responsable i personalitzat d’una tasca concreta, d’un deure determinat o d’una situació que afecta seriosament. Consciència professional. Consciència política, cívica.

2 a consciència Bé, sense frau.

3 cas de consciència Acció la legitimitat de la qual és dubtosa.

4 ésser una consciència Ésser (una cosa) de tal manera, que remordeix la consciència.

5 examen de consciència Consideració que hom fa de les accions pròpies per discernir si són bones o dolentes.

6 fer consciència Provocar (alguna cosa) el sentiment de llàstima o de culpabilitat. Fa consciència veure’l tan trist.

7 netejar (o descarregar) la consciència Deslliurar-se (algú) del pecat per mitjà de la confessió.

8 no tenir consciència No tenir escrúpols, obrar malament per mal instint.

9 remordir (o gratar) la consciència Estar (algú) intranquil per la convicció d’haver obrat malament.

10 segons bona consciència (o per esguard de consciència, o en consciència) D’acord amb els dictats de la consciència.

11 tenir la consciència bruta (o neta) Estar en pecat (o sense).

12 tenir la consciència tranquil·la Tenir la convicció íntima d’haver obrat bé.

->conscienciació

■conscienciació

Part. sil.: cons_ci_en_ci_a_ci_ó

[de consciència]

f 1 Procés d’adquisició de consciència.

2 SOCIOL Acció per la qual hom s’esforça a fer prendre consciència d’alguna cosa a algú.

->conscienciar

■conscienciar

Part. sil.: cons_ci_en_ci_ar

v 1 tr Fer prendre consciència (a algú) d’alguna cosa. Aquell fracàs els va conscienciar de la gravetat de la situació.

2 pron Prendre consciència d’alguna cosa. Cal conscienciar-nos del perill d’una guerra.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: conscienciar

GERUNDI: conscienciant

PARTICIPI: conscienciat, conscienciada, conscienciats, conscienciades

INDICATIU PRESENT: consciencio, consciencies, consciencia, conscienciem, consciencieu, consciencien

INDICATIU IMPERFET: conscienciava, conscienciaves, conscienciava, conscienciàvem, conscienciàveu, conscienciaven

INDICATIU PASSAT: consciencií, conscienciares, consciencià, conscienciàrem, conscienciàreu, conscienciaren

INDICATIU FUTUR: conscienciaré, conscienciaràs, conscienciarà, conscienciarem, conscienciareu, conscienciaran

INDICATIU CONDICIONAL: conscienciaria, conscienciaries, conscienciaria, conscienciaríem, conscienciaríeu, conscienciarien

SUBJUNTIU PRESENT: conscienciï, conscienciïs, conscienciï, conscienciem, consciencieu, conscienciïn

SUBJUNTIU IMPERFET: conscienciés, conscienciessis, conscienciés, conscienciéssim, conscienciéssiu, conscienciessin

IMPERATIU: consciencia, conscienciï, conscienciem, consciencieu, conscienciïn

->conscienciejar

■conscienciejar

Part. sil.: cons_ci_en_ci_e_jar

[de consciència; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v intr ant Conèixer per mitjà de la consciència.

->conscienciós

■conscienciós -osa

Part. sil.: cons_ci_en_ci_ós

[de consciència; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj 1 Que obra segons els dictats de la consciència.

2 Fet a consciència.

->conscienciosament

■conscienciosament

Part. sil.: cons_ci_en_ci_o_sa_ment

[de conscienciós]

adv Segons els dictats de la consciència; a consciència.

->conscient

■conscient

Part. sil.: cons_ci_ent

[del ll. consciens, -ntis, participi pres. de conscīre ‘tenir coneixement de’; 1a FONT: 1896]

1 adj 1 Relatiu o pertanyent a la consciència.

2 Dit de qui té consciència de si mateix, de la seva condició, dels seus mèrits, etc. Els infants no són conscients del perill.

3 Que és fet o dit amb ple coneixement. Paraules conscients. Una decisió conscient.

2 m PSIC i PSIQ Allò que pertany al camp de la consciència.

->conscientment

■conscientment

Part. sil.: cons_ci_ent_ment

[de conscient]

adv D’una manera conscient. Actuar conscientment.

->conscrit

■conscrit

adj i m HIST Títol dels senadors romans.

->consecratori

consecratori -òria

[del b. ll. consecratorius, -a, -um, íd.]

adj Relatiu o pertanyent a la consagració. Una oració consecratòria.

->consectari

■consectari -ària

[del ll. consectarius, -a, -um, íd., der. de consectari ‘seguir constantment’, freqüentatiu de consĕqui ‘venir després, seguir’; 1a FONT: 1803, DEst.]

1 adj Que és conseqüència.

2 m Corol·lari.

->consecució

■consecució

Part. sil.: con_se_cu_ci_ó

[del ll. consecutio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1653, DTo.]

f Acció d’aconseguir o d’obtenir allò que hom pretén. La consecució de la felicitat és un somni. La consecució dels seus fins.

->consecutiu

■consecutiu -iva

Part. sil.: con_se_cu_tiu

[del b. ll. consecutivus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj 1 Dit de diferents coses que se succeeixen l’una a l’altra. Ha plogut deu dies consecutius. Quatre sessions consecutives.

2 Que segueix després d’una cosa, que n’és el ròssec. Fenòmens consecutius d’una malaltia.

3 conjunció consecutiva GRAM Conjunció que introdueix una proposició consecutiva.

4 proposició consecutiva GRAM Proposició subordinada que assevera un fet presentat com a resultat o inferència del fet asseverat per la principal.

->consecutivament

■consecutivament

[de consecutiu]

adv D’una manera consecutiva, l’un darrere l’altre.

->consegüent

■consegüent

Part. sil.: con_se_güent

Cp. conseqüent

[del ll. consequens, -ntis, íd., participi pres. de consĕqui ‘venir després, seguir’; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

1 adj 1 Que segueix com a resultat o deducció. Els desastres consegüents a la guerra.

2 per consegüent Com a conseqüència.

2 m 1 Allò que segueix.

2 GRAM Segon terme d’una correlació gramatical, que segueix l’antecedent.

3 LÒG En una condicional, proposició que es dedueix d’una altra anomenada antecedent.

4 LÒG Conseqüència, conclusió, d’un sil·logisme del qual la major o la menor és sobreentesa.

5 MÚS En una fuga o en un cànon, motiu melòdic que respon a la proposició anomenada antecedent o que la imita.

->consegüentment

■consegüentment

Part. sil.: con_se_güent_ment

[de consegüent]

adv Per consegüent, en conseqüència.

->consell

■consell

[del ll. consilium ‘deliberació, consulta, consell’; en cat. el mot es confongué amb el ll. concilium ‘reunió, assemblea’, sobretot perquè consilium també havia tingut el sentit de ‘reunió consultiva’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 1 Manifestació de parer sobre allò que altri ha de fer. Donar un consell a algú. Escoltar, seguir, els consells del pare. Demanar consell a algú.

2 consell genètic GEN Pronòstic en termes de risc de transmetre malalties d’origen genètic a la descendència.

3 consells evangèlics CATOL Màximes evangèliques (la pobresa, la castedat i l’obediència considerades com a ideals de vida cristiana) que l’Església Catòlica no considera categòriques com els preceptes i els manaments, sinó solament com a recomanacions de mitjans eficaços per a una més alta perfecció espiritual.

4 la nit porta consell Frase que ensenya que, després de dormir, les coses es veuen d’una altra manera.

5 persona de (bon) consell Persona capaç de donar un bon consell.

6 prendre consell de (algú) Consultar (algú).

2 1 Reunió de persones encarregades de discutir i de resoldre qüestions importants.

2 DR ADM i HIST Òrgan administratiu col·legial amb funcions consultives i també jurisdiccionals o deliberatives i executives. Consell de ministres. Consell d’estat. Consell escolar.

3 consell d’administració DR MERC i DR ADM Òrgan permanent i col·legiat de les societats anònimes que té per funció llur gestió i representació.

4 consell de comú DR ADM Consell municipal, especialment el de les parròquies o comuns andorrans, format per dos cònsols (el major i el menor) i vuit consellers.

5 consell de guerra DR MIL Tribunal militar.

6 consell de parròquia DR ADM Consell de comú.

7 consell de quart DR ADM Òrgan administratiu col·legiat dels quarts de les parròquies andorranes d’Andorra la Vella, Ordino, la Maçana i Sant Julià de Lòria.

8 consell de redacció PERIOD Comitè que s’encarrega d’establir la línia editorial d’una publicació periòdica, definir el sumari de cada edició, fixar-ne les seccions i la periodicitat, etc.

3 Sessió d’un consell, especialment municipal.

4 Edifici o local de reunió d’un consell.

->consellar

■consellar

[de consell]

v tr Aconsellar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: consellar

GERUNDI: consellant

PARTICIPI: consellat, consellada, consellats, consellades

INDICATIU PRESENT: consello, conselles, consella, consellem, conselleu, consellen

INDICATIU IMPERFET: consellava, consellaves, consellava, consellàvem, consellàveu, consellaven

INDICATIU PASSAT: consellí, consellares, consellà, consellàrem, consellàreu, consellaren

INDICATIU FUTUR: consellaré, consellaràs, consellarà, consellarem, consellareu, consellaran

INDICATIU CONDICIONAL: consellaria, consellaries, consellaria, consellaríem, consellaríeu, consellarien

SUBJUNTIU PRESENT: conselli, consellis, conselli, consellem, conselleu, consellin

SUBJUNTIU IMPERFET: consellés, consellessis, consellés, conselléssim, conselléssiu, consellessin

IMPERATIU: consella, conselli, consellem, conselleu, consellin

->conseller^1

■conseller^1 -a

[de consell; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m i f 1 1 Persona que dóna consell. Amic de mals consellers.

2 fig L’enveja és mala consellera.

2 1 Membre d’un consell. Conseller del banc. Conseller general. Conseller d’estat.

2 HIST Nom que prengueren els prohoms membres d’alguns consells municipals catalans.

3 DR ADM Membre de determinats organismes de govern territorial catalans d’origen medieval.

4 DR ADM Membre de determinats organismes de govern territorial catalans anomenats consells. Conseller de governació de la Generalitat de Catalunya.

5 conseller delegat DR MERC i DR ADM Membre d’un consell d’administració al qual són delegades de forma permanent algunes de les seves funcions.

3 HIST Nom donat, a Barcelona i a diverses poblacions, als magistrats que detenien les facultats rectores i executives dels municipis respectius (equivalent a la de jurat, cònsol, paer o procurador que rebien en altres poblacions).

->conseller^2

conseller^2 -a

adj i m i f De Consell (Mallorca).

->conselleria

■conselleria

Part. sil.: con_se_lle_ri_a

[de conseller^1]

f 1 HIST 1 Del segle XIII al XVIII, òrgan executiu d’aquells municipis catalans els caps de l’administració dels quals eren anomenats consellers.

2 Temps durant el qual els consellers exercien llur càrrec.

2 DR ADM Cadascun dels departaments del govern autonòmic sota la direcció d’un conseller.

3 Local de les oficines d’una conselleria.

->consemblança

■consemblança

[de semblança]

f Qualitat de consemblant.

->consemblant

■consemblant

[de semblant; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj Dit dels qui són d’igual condició.

->consens

■consens

[del ll. consensus, -us, der. de consentīre ‘estar d’acord’]

m 1 Consentiment, especialment per a una cosa demanada.

2 Conformitat d’interessos, d’opinions; acord.

3 SOCIOL Acceptació d’una proposició o d’una ideologia per part d’una comunitat.

->consensual

■consensual

Part. sil.: con_sen_su_al

[formació culta analògica sobre la base del ll. consensus]

adj Fet pel sol consentiment mutu. Contracte consensual.

->consensuar

■consensuar

Part. sil.: con_sen_su_ar

v tr POLÍT Aprovar per consens de tots els partits o de llur majoria. Aquesta llei ha estat consensuada per tota la cambra.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: consensuar

GERUNDI: consensuant

PARTICIPI: consensuat, consensuada, consensuats, consensuades

INDICATIU PRESENT: consensuo, consensues, consensua, consensuem, consensueu, consensuen

INDICATIU IMPERFET: consensuava, consensuaves, consensuava, consensuàvem, consensuàveu, consensuaven

INDICATIU PASSAT: consensuí, consensuares, consensuà, consensuàrem, consensuàreu, consensuaren

INDICATIU FUTUR: consensuaré, consensuaràs, consensuarà, consensuarem, consensuareu, consensuaran

INDICATIU CONDICIONAL: consensuaria, consensuaries, consensuaria, consensuaríem, consensuaríeu, consensuarien

SUBJUNTIU PRESENT: consensuï, consensuïs, consensuï, consensuem, consensueu, consensuïn

SUBJUNTIU IMPERFET: consensués, consensuessis, consensués, consensuéssim, consensuéssiu, consensuessin

IMPERATIU: consensua, consensuï, consensuem, consensueu, consensuïn

->consentent

■consentent

[de consentir]

adj i m i f ant Que consent; còmplice.

->consentidor^1

■consentidor^1 -a

[de consentir i -dor^1]

adj Que consent.

->consentidor^2

■consentidor^2 -a

[de consentir i -dor^2]

adj Que pot ésser consentit; tolerable.

->consentiment

■consentiment

[de consentir; 1a FONT: s. XX, Oller]

m 1 1 Adhesió, aquiescència, a un sentiment, un projecte, una opinió, un prec. Casar-se sense el consentiment dels pares. Donar el seu consentiment.

2 DR Acord deliberat, conscient i lliure de la voluntat respecte a un acte extern, propi o estrany.

2 Assentiment comú.

->consentir

■consentir

[del ll. consentīre, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 intr 1 Rendir-se a un sentiment, a una obligació, a una opinió; accedir. La mare consentí a llurs precs. Consentir a pagar.

2 abs Qui calla consent.

2 tr Permetre, tolerar. No sé com els seus pares li consenten aquestes coses.

3 pron 1 Perdre consistència, resistència, fendre’s lleugerament, a conseqüència d’un cop, d’una batzegada, etc. El càntir s’ha consentit.

2 p anal Vaig caure i se’m va consentir el braç.

3 NÀUT Cedir a l’esforç el cordam o algunes peces que componen la nau i la seva arboradura.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: consentir

GERUNDI: consentint

PARTICIPI: consentit, consentida, consentits, consentides

INDICATIU PRESENT: consento, consents, consent, consentim, consentiu, consenten

INDICATIU IMPERFET: consentia, consenties, consentia, consentíem, consentíeu, consentien

INDICATIU PASSAT: consentí, consentires, consentí, consentírem, consentíreu, consentiren

INDICATIU FUTUR: consentiré, consentiràs, consentirà, consentirem, consentireu, consentiran

INDICATIU CONDICIONAL: consentiria, consentiries, consentiria, consentiríem, consentiríeu, consentirien

SUBJUNTIU PRESENT: consenti, consentis, consenti, consentim, consentiu, consentin

SUBJUNTIU IMPERFET: consentís, consentissis, consentís, consentíssim, consentíssiu, consentissin

IMPERATIU: consent, consenti, consentim, consentiu, consentin

->consentit

■consentit -ida

[de consentir]

1 adj Aviciat. Magarrufes de criatura consentida.

2 adj Que consent, especialment dit de la persona que consent l’adulteri del seu cònjuge o parella.

3 1 adj Fes lleugerament, sense trenc o separació visible. Llençar els plats consentits.

2 adj p anal Tenir la cama consentida.

3 f Fet d’estar lleugerament esquerdada alguna cosa.

->consenyor

■consenyor

[de senyor]

m El qui comparteix una senyoria jurisdiccional amb un altre o amb altres.

->conseqüència

■conseqüència

Part. sil.: con_se_qüèn_ci_a

[del ll. consequentia, íd.; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

f 1 1 Allò que segueix necessàriament alguna cosa, resultat necessari d’un fet. Un incident que pot tenir conseqüències greus. Obrar sense calcular les conseqüències.

2 a conseqüència de loc prep Com a conseqüència o resultat de. Ha mort a conseqüència d’una caiguda.

3 en conseqüència loc adv Per tant. No duc diners; en conseqüència, no us puc ajudar. Procedir en conseqüència.

2 GEOMORF Disposició d’un corrent o d’una xarxa fluvial les aigües dels quals segueixen l’estructura geològica, principalment quan circulen en el mateix sentit que la inclinació dels estrats.

3 LÒG 1 En un raonament, relació lògica entre les premisses i la conclusió.

2 Enunciat lògicament deduïble d’un altre o d’altres.

->conseqüent

■conseqüent

Part. sil.: con_se_qüent

Cp. consegüent

[del ll. consequens, -ntis, participi pres. de consequi ‘venir després, seguir’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj Que té conseqüència o consistència lògica. Un raonament conseqüent. Una conducta conseqüent. Ésser conseqüent amb les seves idees, amb si mateix.

->conseqüentment

■conseqüentment

Part. sil.: con_se_qüent_ment

[de conseqüent]

adv D’una manera conseqüent.

->conserge

■conserge

[del fr. concierge, d’origen desconegut; 1a FONT: 1839, DLab.]

m i f Persona que té cura de la custòdia, les claus, el servei de neteja, etc., d’un palau, d’un establiment públic, etc.

->consergeria

■consergeria

Part. sil.: con_ser_ge_ri_a

[de conserge; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 Càrrec de conserge.

2 Habitació del conserge.

->conserva

■conserva

[de conservar; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

f 1 ant 1 Companyia, unió de persones per a accions comunes.

2 anar de conserva Anar plegats i d’acord, especialment per a coses secretes.

2 navegar (o anar) en conserva (o de conserva) 1 MAR Fer via dos o més vaixells plegats per tal d’ajudar-se i defensar-se mútuament.

2 p ext Fer la mateixa ruta dues naus o més, dues persones o més.

3 ALIM 1 Producte alimentari d’origen vegetal o animal alterable, la conservació del qual és assegurada per l’envasament en un recipient estanc i pel tractament amb calor o qualsevol altre mètode autoritzat, a fi de destruir o inhibir totalment els enzims, els microorganismes o llurs toxines. Fer conserva de tomàquets. Llauna de conserva.

2 en conserva Dit dels aliments conservats. Pebrots en conserva.

->conservable

■conservable

[de conservar]

adj Que pot ésser conservat.

->conservació

■conservació

Part. sil.: con_ser_va_ci_ó

[del ll. conservatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

f 1 Acció de conservar. Estar encarregat de la conservació de monuments.

2 ALIM Tècnica de preparar els aliments per tal d’evitar-ne el procés de descomposició i de mantenir-ne el poder nutritiu.

3 RELIG i FILOS Acció divina per la qual el món és mantingut en l’ésser.

->conservacionista

conservacionista

Part. sil.: con_ser_va_ci_o_nis_ta

ECOL 1 adj Relatiu o pertanyent a la conservació de la natura.

2 m i f Persona o col·lectiu que treballen a favor de la conservació de la natura o que en són partidaris.

->conservador

■conservador -a

[del ll. conservator, -ōris, íd.; 1a FONT: s. XIV, Pere III]

1 adj i m i f Que conserva.

2 m i f Persona que té per missió de conservar alguna cosa. El conservador d’un museu.

3 m ALIM Substància que, afegida als productes alimentaris en una petita proporció, n’evita l’alteració microbiana i n’elimina o hi impedeix el creixement de microorganismes.

4 POLÍT 1 adj Dit del partit o de la tendència política dels qui, en principi, lluiten contra les innovacions que els semblen amenaçar l’ordre social.

2 adj Relatiu o pertanyent als conservadors o a un partit conservador.

3 m i f Membre d’un partit conservador.

->conservadoria

■conservadoria

Part. sil.: con_ser_va_do_ri_a

[de conservador]

f Càrrec de conservador 2.

->conservadorisme

■conservadorisme

[de conservador]

m POLÍT Ideologia i actitud en defensa de les institucions vigents, en oposició a la idea de canvi social.

->conservament

■conservament

[de conservar]

m ant Conservació.

->conservant

■conservant

m ALIM conservador 3.

->conservar

■conservar

[del ll. conservare, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr 1 Tenir cura (d’una cosa) impedint que sigui alterada o destruïda. Conservar un pergamí antic.

2 ALIM Sotmetre un producte alimentari a l’operació de conservació.

2 1 tr No deixar perdre; mantenir. En enderrocar el castell, no en conservaren sinó la capella.

2 tr p ext No perdre. Conservar l’amistat d’algú.

3 pron No perdre’s, escapar a la causa d’alteració, de destrucció. Certes viandes es conserven molt bé amb sal i vinagre.

3 1 tr Mantenir en un determinat estat o una determinada manera d’ésser. Mirem de conservar la salut.

2 pron Conserveu-vos bons i sans.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: conservar

GERUNDI: conservant

PARTICIPI: conservat, conservada, conservats, conservades

INDICATIU PRESENT: conservo, conserves, conserva, conservem, conserveu, conserven

INDICATIU IMPERFET: conservava, conservaves, conservava, conservàvem, conservàveu, conservaven

INDICATIU PASSAT: conserví, conservares, conservà, conservàrem, conservàreu, conservaren

INDICATIU FUTUR: conservaré, conservaràs, conservarà, conservarem, conservareu, conservaran

INDICATIU CONDICIONAL: conservaria, conservaries, conservaria, conservaríem, conservaríeu, conservarien

SUBJUNTIU PRESENT: conservi, conservis, conservi, conservem, conserveu, conservin

SUBJUNTIU IMPERFET: conservés, conservessis, conservés, conservéssim, conservéssiu, conservessin

IMPERATIU: conserva, conservi, conservem, conserveu, conservin

->conservatge

conservatge

m HIST DR Pacte de navegació de conserva fet per naviliers o per capitans d’embarcació.

->conservatiu

■conservatiu -iva

Part. sil.: con_ser_va_tiu

[del b. ll. conservativus, -a, -um, íd.]

adj 1 Que conserva.

2 FÍS Dit del sistema o procés que conserva una certa magnitud física (l’energia, generalment), és a dir en els quals el valor d’aquesta roman constant. Sistema conservatiu. Camp conservatiu.

->conservatori

■conservatori -òria

[de conservar]

1 adj Que serveix per a conservar.

2 m 1 MÚS Institut d’estudis musicals l’ensenyament del qual té validesa oficial.

2 p ext Establiment públic per al foment i l’ensenyament d’altres arts.

->conserver

■conserver -a

[de conserva]

1 adj Relatiu o pertanyent a les conserves. Indústria conservera.

2 adj i m i f Que fa conserves. Els conservers de fruita.

->conserveria

■conserveria

Part. sil.: con_ser_ve_ri_a

[de conserver]

f 1 Art de fer conserves.

2 Lloc on venen conserves.

->considerabilitat

■considerabilitat

[de considerable]

f Qualitat de considerable.

->considerable

■considerable

[de considerar; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj Digne de consideració; important. Un guany, una pèrdua, considerable.

->considerablement

■considerablement

[de considerable]

adv En una quantitat considerable.

->consideració

■consideració

Part. sil.: con_si_de_ra_ci_ó

[del ll. consideratio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 1 Acció de considerar;

2 l’efecte.

2 1 Importància que hom dóna a una persona o a una cosa. Correspondre a les proves de consideració.

2 de consideració Considerable. És una dificultat de consideració.

3 1 Atenció que hom dedica a una persona o a una cosa per raó de la seva importància.

2 en (o per) consideració a Tenint en compte. En consideració als seus serveis.

3 prendre en consideració Prestar atenció, fer cabal. Prendre en consideració una proposta.

4 tenir consideracions Tractar amb atenció.

->consideradament

■consideradament

[de considerat; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

adv Amb consideració.

->considerant

■considerant

[de considerar]

m Cadascuna de les consideracions que precedeixen un decret, una sentència, un dictamen, etc., com havent-lo motivat. Els considerants d’una sentència.

->considerar

■considerar

[del ll. considerare, íd., relacionat ja pels antics amb sidus, -ĕris ‘astre’, al·ludint al valor augural dels astres a través de llur examen i contemplació (cf. contemplar); 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr 1 Fixar la pensa (en alguna cosa) examinant-la curosament en tots els aspectes. He considerat molt les seves paraules.

2 Jutjar. El considero un bon amic. És considerat per tothom com un gran músic.

3 Tenir en compte (alguna cosa) per obrar. En tota cosa cal considerar el fi.

4 Respectar els drets, les conveniències o la manera d’ésser dels altres. Felip V considerà el dret civil català.

5 Fer cas (d’una persona) pel seu mèrit, les seves bones qualitats, les seves virtuts. Tothom el considera molt.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: considerar

GERUNDI: considerant

PARTICIPI: considerat, considerada, considerats, considerades

INDICATIU PRESENT: considero, consideres, considera, considerem, considereu, consideren

INDICATIU IMPERFET: considerava, consideraves, considerava, consideràvem, consideràveu, consideraven

INDICATIU PASSAT: considerí, considerares, considerà, consideràrem, consideràreu, consideraren

INDICATIU FUTUR: consideraré, consideraràs, considerarà, considerarem, considerareu, consideraran

INDICATIU CONDICIONAL: consideraria, consideraries, consideraria, consideraríem, consideraríeu, considerarien

SUBJUNTIU PRESENT: consideri, consideris, consideri, considerem, considereu, considerin

SUBJUNTIU IMPERFET: considerés, consideressis, considerés, consideréssim, consideréssiu, consideressin

IMPERATIU: considera, consideri, considerem, considereu, considerin

->considerat

■considerat -ada

[del ll. consideratus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

adj 1 Que obra amb consideració.

2 Que té consideració.

->consigna

■consigna

[de consignar; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 1 MIL Ordre que hom dóna al qui mana un post, a un sentinella, a un guarda, etc., especialment de no deixar passar ningú sense autorització, sense mot d’ordre.

2 esp MIL Contrasenya o mot d’ordre que ha de conèixer el qui ha de passar per determinats llocs sotmesos a vigilància.

3 p ext Lema d’una empresa, d’una campanya, etc., especialment política. La manifestació es convoca sota la consigna de ‘llibertat!’.

2 TRANSP Servei existent en les estacions de ferrocarril, d’autocars, als aeroports, etc., destinat a guardar provisionalment l’equipatge dels viatgers.

->consignació

■consignació

Part. sil.: con_sig_na_ci_ó

[del ll. consignatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

f 1 1 Acció de consignar;

2 l’efecte.

2 DR CIV Dipòsit judicial que fa el deutor de la cosa objecte de l’obligació quan el creditor no vol rebre-ho o no pot rebre-ho.

3 esp HIST Fons procedent dels imposts i de les contribucions municipals de Palma de Mallorca, dit també universal consignació, destinat al pagament de les pensions als creditors censalistes.

->consignador

■consignador -a

[del ll. consignator, -ōris, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj i m i f Que consigna, especialment mercaderies. Casa o empresa consignadora.

->consignar

■consignar

[del ll. consignare, íd.; 1a FONT: 1272, CTort.]

v tr 1 1 Lliurar, destinar (alguna cosa) a un fi. Consignar una partida pressupostària als ajuts socials.

2 Lliurar (alguna cosa) en dipòsit. Consignar l’equipatge abans de pujar a l’avió.

3 DR MERC Trametre (mercaderies) a mans d’un corresponsal.

2 p ext Fer esment (d’alguna cosa) en un escrit. En la seva història no trobem consignats aquests fets.

3 Retenir (algú) com a mesura d’ordre, privar de sortir. La tropa ha estat consignada a les casernes.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: consignar

GERUNDI: consignant

PARTICIPI: consignat, consignada, consignats, consignades

INDICATIU PRESENT: consigno, consignes, consigna, consignem, consigneu, consignen

INDICATIU IMPERFET: consignava, consignaves, consignava, consignàvem, consignàveu, consignaven

INDICATIU PASSAT: consigní, consignares, consignà, consignàrem, consignàreu, consignaren

INDICATIU FUTUR: consignaré, consignaràs, consignarà, consignarem, consignareu, consignaran

INDICATIU CONDICIONAL: consignaria, consignaries, consignaria, consignaríem, consignaríeu, consignarien

SUBJUNTIU PRESENT: consigni, consignis, consigni, consignem, consigneu, consignin

SUBJUNTIU IMPERFET: consignés, consignessis, consignés, consignéssim, consignéssiu, consignessin

IMPERATIU: consigna, consigni, consignem, consigneu, consignin

->consignatari

■consignatari -ària

[de consignar; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj i m i f 1 Dit de la persona o entitat a la qual és consignada una cosa.

2 esp DR MERC 1 Dit de la persona que, per acte judicial, rep en dipòsit la quantitat en diner que un altre consigna.

2 Creditor que, per conveni amb el deutor, administra l’immoble que aquest li té consignat fins a extingir el deute.

3 Persona o entitat que en els ports de mar representa l’armador d’un vaixell per a resoldre els assumptes relacionats amb la càrrega i el passatge.

->consiliari

■consiliari -ària

Part. sil.: con_si_li_a_ri

[del ll. consiliarius, -a, -um, íd.]

1 m i f 1 Conseller.

2 En certes corporacions i certes societats, persona elegida per a assistir amb el seu consell el superior que les governa.

2 m CATOL Coordinador o conseller espiritual dels grups de revisió de vida o de comunitat de base.

->consir

■consir

m ant Pensament profund; meditació.

->consirar

■consirar

v tr ant Considerar.

->consirós

■consirós -osa

[del cat. ant. consirar, del ll. considerare ‘examinar atentament, contemplar’; 1a FONT: s. XIII, Desclot]

adj Pensarós, absorbit per un pensament, per una preocupació.

->consirosament

■consirosament

[de consirós]

adv D’una manera pensarosa.

->consistència

■consistència

Part. sil.: con_sis_tèn_ci_a

[del b. ll. consistentia, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 Allò en què consisteix una cosa.

2 1 Solidesa, fermetat. Un terreny de poca consistència.

2 fig És un home sense consistència.

3 Coherència entre les parts d’una cosa.

4 1 Grau de densitat, d’espessetat. La consistència d’un xarop.

2 CONSTR Coherència entre les partícules que constitueixen una massa.

5 LÒG i MAT Propietat d’una teoria no contradictòria, consistent.

->consistent

■consistent

[del ll. consistens, -ntis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj 1 Que consisteix. Els seus béns, consistents en vinyes i prats.

2 Que té consistència; sòlid, ferm. Una substància més consistent que la cera.

3 LÒG i MAT Dit d’una teoria no contradictòria.

->consistentment

■consistentment

[de consistent]

adv D’una manera consistent; congruentment.

->consistir

■consistir

[del ll. consistĕre ‘col·locar-se, aturar-se, consistir’ (v. assistir); 1a FONT: 1653, DTo.]

v intr 1 Tenir una cosa la seva essència en una altra cosa, ésser constituïda per aquesta altra. Tots els meus mals consisteixen a no tenir diners.

2 Ésser la causa d’una cosa. En què consisteix que ell no ve mai?

CONJUGACIÓ

INFINITIU: consistir

GERUNDI: consistint

PARTICIPI: consistit, consistida, consistits, consistides

INDICATIU PRESENT: consisteixo, consisteixes, consisteix, consistim, consistiu, consisteixen

INDICATIU IMPERFET: consistia, consisties, consistia, consistíem, consistíeu, consistien

INDICATIU PASSAT: consistí, consistires, consistí, consistírem, consistíreu, consistiren

INDICATIU FUTUR: consistiré, consistiràs, consistirà, consistirem, consistireu, consistiran

INDICATIU CONDICIONAL: consistiria, consistiries, consistiria, consistiríem, consistiríeu, consistirien

SUBJUNTIU PRESENT: consisteixi, consisteixis, consisteixi, consistim, consistiu, consisteixin

SUBJUNTIU IMPERFET: consistís, consistissis, consistís, consistíssim, consistíssiu, consistissin

IMPERATIU: consisteix, consisteixi, consistim, consistiu, consisteixin

->consistori

■consistori

[del ll. consistorium, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 HIST Consell que, a partir de Constantí, els emperadors romans reunien per tractar els afers més importants.

2 CATOL Consell solemne de cardenals i altres dignataris pontificis presidits pel papa.

3 Ajuntament o consell municipal.

4 LIT Agrupament de set membres o mantenidors encarregat d’examinar les composicions concursants als jocs florals i d’emetre’n el veredicte.

->consistorial

■consistorial

Part. sil.: con_sis_to_ri_al

[de consistori; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj Relatiu o pertanyent a un consistori.

->consistorialment

■consistorialment

Part. sil.: con_sis_to_ri_al_ment

[de consistorial]

adv Per decisió presa en un consistori.

->consoci

■consoci -òcia

[de soci]

m i f Persona que és sòcia d’una mateixa societat ensems amb altres.

->consogre

■consogre -a

[de sogre; 1a FONT: 1839, DLab.]

m i f Sogre o sogra d’un fill o una filla.

->consol

■consol

[de consolar; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 1 Acció de consolar o de consolar-se;

2 l’efecte.

2 Persona o cosa que consola. És un consol de veure que encara hi ha gent complidora.

3 tenir mal consol (d’algú) Rebre’n mals tractes.

->cònsol

■cònsol

[del ll. consul, -ŭlis ‘primer magistrat romà’, probablement der. de consulĕre ‘deliberar, consultar’; 1a FONT: s. XII]

1 m i f DR INTERN Agent diplomàtic encarregat per un govern de protegir els interessos dels súbdits d’un estat en un altre estat, on intervé especialment en afers comercials.

2 m i f DR ADM A Andorra, cadascun dels dos magistrats que representen els consells de parròquia (o de comú).

3 m HIST 1 Magistrat suprem de la república romana.

2 A l’edat mitjana, magistrat municipal que exercia el poder executiu, polític i judicial, financer i militar, que compartia amb els altres membres del col·legi consular.

3 En determinades poblacions catalanes, nom que prenien cadascun dels dos caps d’un ofici o d’una confraria.

4 cònsol de catalans m HIST Nom que hom donà als cònsols d’ultramar que representaven els interessos del comerç català.

5 cònsol de llotja (o de la llotja) m HIST Cònsol de mar.

6 cònsol de mar (o de la mar) m HIST Cadascun dels dos magistrats que a les ciutats i les viles mercantils catalanes exercien la jurisdicció, en la primera instància, sobre les causes marítimes i mercantils, juntament amb els defensors de la mercaderia, les corporacions de mercaders i llurs organismes de govern.

->consola

■consola

[del fr. console, de sole ‘sola, biga, mènsula’, amb influx de consolider; 1a FONT: 1888, DLab.]

f 1 MOBL Taula de parament adossada a la paret sota un mirall, molt freqüent a les sales dels segles XVIII i XIX.

2 1 MÚS Pupitre de comandament de l’orgue, que comprèn els teclats manuals, el pedaler, els registres, etc.

2 MÚS Part superior de l’arpa, que serveix de claviller i que té forma de coll de cigne.

3 TECNOL Pupitre on són disposats els comandaments de control d’una instal·lació industrial (central nuclear, etc.) o d’un aparell (ordinador, etc.).

4 consola de joc INFORM Aparell adequat per a llegir la casset o el disquet d’un videojoc.

->consolable

■consolable

[de consolar]

adj Que pot ésser consolat.

->consolació

■consolació

Part. sil.: con_so_la_ci_ó

[del ll. consolatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 consol 1.

2 final (o prova, o torneig) de consolació ESPORT Competició entre els esportistes o els equips que no s’han classificat en els primers llocs.

3 premi de consolació JOCS En la loteria i altres jocs d’atzar, petita compensació que s’adjudica a qui no ha obtingut cap dels primers premis.

->consolador

■consolador -a

[del ll. consolator, -ōris, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

1 adj i m i f Que consola.

2 m Olisbe.

->consolar

■consolar

[del ll. consolari, íd., der. de solari, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 1 tr Alleujar la pena, el dolor (d’algú). Consolar els afligits. Consolar algú d’una desgràcia.

2 tr Donar el condol (a algú). El va anar a consolar per la mort del seu pare.

3 pron No es podia consolar. Qui no es consola és perquè no vol.

2 pron Conformar-se. Consolar-se amb un tros de pa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: consolar

GERUNDI: consolant

PARTICIPI: consolat, consolada, consolats, consolades

INDICATIU PRESENT: consolo, consoles, consola, consolem, consoleu, consolen

INDICATIU IMPERFET: consolava, consolaves, consolava, consolàvem, consolàveu, consolaven

INDICATIU PASSAT: consolí, consolares, consolà, consolàrem, consolàreu, consolaren

INDICATIU FUTUR: consolaré, consolaràs, consolarà, consolarem, consolareu, consolaran

INDICATIU CONDICIONAL: consolaria, consolaries, consolaria, consolaríem, consolaríeu, consolarien

SUBJUNTIU PRESENT: consoli, consolis, consoli, consolem, consoleu, consolin

SUBJUNTIU IMPERFET: consolés, consolessis, consolés, consoléssim, consoléssiu, consolessin

IMPERATIU: consola, consoli, consolem, consoleu, consolin

->consolat

■consolat

[del ll. consulatus, -us, íd.; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

m 1 HIST 1 Dignitat o càrrec de cònsol.

2 Temps durant el qual els cònsols exerceixen llur càrrec o llur magistratura.

2 HIST 1 Del segle XI al XVIII, òrgan executiu d’aquells municipis catalans, occitans, italians, etc., els caps de l’administració dels quals eren anomenats cònsols.

2 Casa del consolat.

3 HIST Règim polític de la darrera etapa de la Revolució Francesa, nascut del cop d’estat de Napoleó Bonaparte contra el Directori.

4 DR INTERN 1 Oficina d’un cònsol.

2 Edifici o local de les oficines d’un consolat.

5 consolat de mar HIST Jurisdicció especial que entenia en matèria mercantil i en afers marítims.

->consolatge

consolatge

m DR MAR i HIST Dret que els mercaders pagaven als cònsols de llur nacionalitat en ports estrangers per les mercaderies desembarcades i venudes en els alfòndecs.

->consolatiu

■consolatiu -iva

Part. sil.: con_so_la_tiu

[del ll. td. consolativus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XIV, Torcimany]

adj Que té la virtut de consolar.

->consolatori

■consolatori -òria

[del ll. consolatorius, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj Consolador, consolatiu.

->consolda

■consolda

f BOT 1 Gènere de plantes herbàcies perennes de la família de les boraginàcies (Symphytum sp), de flors de corol·la tubulosa disposades en cimes, que comprèn la consolda major (S. officinale) i la consolda menor (S. tuberosum).

2 consolda roja Tormentil·la.

->consolessa

■consolessa

[de cònsol]

f 1 DR Cònsol.

2 [en desús] Muller d’un cònsol.

->consolidable

■consolidable

[de consolidar]

adj Que es pot consolidar.

->consolidació

■consolidació

Part. sil.: con_so_li_da_ci_ó

[del ll. consolidatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 1 Acció de consolidar o de consolidar-se;

2 l’efecte.

2 CIR Procés de guarició d’una fractura òssia amb tendència a retornar les propietats primitives a l’os.

3 DR CIV Forma d’extinció dels drets reals, especialment de les servituds, que consisteix a reunir en una mateixa persona drets que eren separats.

4 ECON Procés econòmic, subsegüent a una època de crisi, caracteritzat pel creixement rítmic de la producció i del consum i per l’equilibri en la balança de pagaments.

5 GEOL Incapacitat d’una formació geològica per a admetre un nou plegament sense canviar d’estil tectònic.

6 OBR PÚBL i PEDOL Assentament natural d’un sòl per l’acció del seu propi pes i el de les construccions que suporta.

->consolidant

■consolidant

[de consolidar]

adj Que consolida. Agent consolidant.

->consolidar

■consolidar

[del ll. consolidare, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

v 1 1 tr Fer més sòlida (alguna cosa). Consolidar un edifici.

2 tr fig Consolidar una aliança.

3 pron Consolidar-se en el poder.

4 consolidar el deute públic esp Convertir el deute públic de reemborsable en perpetu.

2 tr Reunir les parts d’una cosa trencada. Consolidar una fractura.

3 tr obs Cloure (una ferida).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: consolidar

GERUNDI: consolidant

PARTICIPI: consolidat, consolidada, consolidats, consolidades

INDICATIU PRESENT: consolido, consolides, consolida, consolidem, consolideu, consoliden

INDICATIU IMPERFET: consolidava, consolidaves, consolidava, consolidàvem, consolidàveu, consolidaven

INDICATIU PASSAT: consolidí, consolidares, consolidà, consolidàrem, consolidàreu, consolidaren

INDICATIU FUTUR: consolidaré, consolidaràs, consolidarà, consolidarem, consolidareu, consolidaran

INDICATIU CONDICIONAL: consolidaria, consolidaries, consolidaria, consolidaríem, consolidaríeu, consolidarien

SUBJUNTIU PRESENT: consolidi, consolidis, consolidi, consolidem, consolideu, consolidin

SUBJUNTIU IMPERFET: consolidés, consolidessis, consolidés, consolidéssim, consolidéssiu, consolidessin

IMPERATIU: consolida, consolidi, consolidem, consolideu, consolidin

->consolidatiu

■consolidatiu -iva

Part. sil.: con_so_li_da_tiu

[del b. ll. consolidativus, -a, -um, íd.]

adj Que té la virtut de consolidar.

->consolva

■consolva

f BOT Planta herbàcia de la família de les crassulàcies (Sempervivum tectorum), amb nombrosos rebrots basals semblants a petites carxofes i de flors rosades o vermelles en inflorescència terminal.

->consomé

■consomé

Hom.: consumer

[del fr. consommé, participi de consommer ‘acabar, dur a terme, consumar’]

[pl -és] m Brou que ha pres tot el suc de la vianda bullida per mitjà d’una cocció llarga i lenta.

->consonància

■consonància

Part. sil.: con_so_nàn_ci_a

[del ll. consonantia, íd.; 1a FONT: 1653, DTo.]

f 1 MÚS Qualitat d’un interval o d’un acord que produeix un efecte d’afirmació i de repòs a causa de la fusió dels sons que el constitueixen.

2 POÈTICA Identitat dels sons vocàlics i consonàntics a partir de la darrera vocal tònica entre dos mots o més.

3 fig 1 Acord, harmonia. Entre les nostres idees no hi ha consonància.

2 en consonància amb loc prep D’acord amb. La seva manera de vestir no està en consonància amb la seva edat.

->consonant

■consonant

[del ll. consonans, -ntis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 adj Que forma consonància, que consona. Dos mots consonants.

2 m Mot que consona amb un altre. Cercar un consonant de “poruc".

3 f FON 1 Fonema oposat a vocal pel comportament combinatori, per la realització i per les característiques acústiques.

2 Lletra que representa una consonant.

->consonantar

■consonantar

[de consonant]

v tr Emprar (un mot) com a consonant d’un altre.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: consonantar

GERUNDI: consonantant

PARTICIPI: consonantat, consonantada, consonantats, consonantades

INDICATIU PRESENT: consonanto, consonantes, consonanta, consonantem, consonanteu, consonanten

INDICATIU IMPERFET: consonantava, consonantaves, consonantava, consonantàvem, consonantàveu, consonantaven

INDICATIU PASSAT: consonantí, consonantares, consonantà, consonantàrem, consonantàreu, consonantaren

INDICATIU FUTUR: consonantaré, consonantaràs, consonantarà, consonantarem, consonantareu, consonantaran

INDICATIU CONDICIONAL: consonantaria, consonantaries, consonantaria, consonantaríem, consonantaríeu, consonantarien

SUBJUNTIU PRESENT: consonanti, consonantis, consonanti, consonantem, consonanteu, consonantin

SUBJUNTIU IMPERFET: consonantés, consonantessis, consonantés, consonantéssim, consonantéssiu, consonantessin

IMPERATIU: consonanta, consonanti, consonantem, consonanteu, consonantin

->consonàntic

■consonàntic -a

[de consonant]

adj 1 Relatiu o pertanyent a les consonants.

2 Relatiu o pertanyent a la consonància.

3 Dit d’un fonema que pren les característiques d’una consonant.

4 Que consta de consonants.

->consonantisme

■consonantisme

[de consonant]

m FON En fonètica i en fonologia, terme emprat per a expressar el sistema organitzat de consonants en una llengua donada.

->consonantització

■consonantització

Part. sil.: con_so_nan_tit_za_ci_ó

[de consonantitzar-se]

f FON Procés pel qual una vocal o una semivocal es consonantitza.

->consonantitzar-se

consonantitzar-se

[de consonant]

v pron FON Una vocal o una semivocal, esdevenir consonant. La ‘e’ de ‘ego’ s’ha consonantitzat en ‘j’.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: consonantitzar

GERUNDI: consonantitzant

PARTICIPI: consonantitzat, consonantitzada, consonantitzats, consonantitzades

INDICATIU PRESENT: consonantitzo, consonantitzes, consonantitza, consonantitzem, consonantitzeu, consonantitzen

INDICATIU IMPERFET: consonantitzava, consonantitzaves, consonantitzava, consonantitzàvem, consonantitzàveu, consonantitzaven

INDICATIU PASSAT: consonantitzí, consonantitzares, consonantitzà, consonantitzàrem, consonantitzàreu, consonantitzaren

INDICATIU FUTUR: consonantitzaré, consonantitzaràs, consonantitzarà, consonantitzarem, consonantitzareu, consonantitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: consonantitzaria, consonantitzaries, consonantitzaria, consonantitzaríem, consonantitzaríeu, consonantitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: consonantitzi, consonantitzis, consonantitzi, consonantitzem, consonantitzeu, consonantitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: consonantitzés, consonantitzessis, consonantitzés, consonantitzéssim, consonantitzéssiu, consonantitzessin

IMPERATIU: consonantitza, consonantitzi, consonantitzem, consonantitzeu, consonantitzin

->consonantment

■consonantment

[de consonant]

adv Amb consonància.

->consonar

■consonar

[del ll. consonare, íd.; 1a FONT: 1653, DTo.]

v intr 1 Formar consonància.

2 Convenir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: consonar

GERUNDI: consonant

PARTICIPI: consonat, consonada, consonats, consonades

INDICATIU PRESENT: consono, consones, consona, consonem, consoneu, consonen

INDICATIU IMPERFET: consonava, consonaves, consonava, consonàvem, consonàveu, consonaven

INDICATIU PASSAT: consoní, consonares, consonà, consonàrem, consonàreu, consonaren

INDICATIU FUTUR: consonaré, consonaràs, consonarà, consonarem, consonareu, consonaran

INDICATIU CONDICIONAL: consonaria, consonaries, consonaria, consonaríem, consonaríeu, consonarien

SUBJUNTIU PRESENT: consoni, consonis, consoni, consonem, consoneu, consonin

SUBJUNTIU IMPERFET: consonés, consonessis, consonés, consonéssim, consonéssiu, consonessin

IMPERATIU: consona, consoni, consonem, consoneu, consonin

->consorci

■consorci

[del ll. consortium, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 1 Unió de persones, societats, etc., que tenen un interès comú.

2 DR ADM Entitat amb personalitat jurídica pròpia constituïda per una entitat local i d’altres entitats públiques, per tal d’establir i gestionar serveis públics.

3 DR ARAG i DR CAT Comunitat entre hereus de béns immobles indivisos procedents d’un causant comú consanguini que té per finalitat de mantenir íntegre el patrimoni familiar.

4 ECON Associació d’empreses (que mantenen llur independència jurídica) per assolir un objectiu econòmic.

2 BIOL Unitat morfològica i fisiològica constituïda pel conjunt d’organismes que componen una simbiosi.

->consòrcia

■consòrcia

Part. sil.: con_sòr_ci_a

f 1 Conxorxa.

2 ant Consorci.

->consorciar

■consorciar

Part. sil.: con_sor_ci_ar

[de consorci]

v 1 tr Unir en consorci.

2 pron Consorciar-se dues empreses.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: consorciar

GERUNDI: consorciant

PARTICIPI: consorciat, consorciada, consorciats, consorciades

INDICATIU PRESENT: consorcio, consorcies, consorcia, consorciem, consorcieu, consorcien

INDICATIU IMPERFET: consorciava, consorciaves, consorciava, consorciàvem, consorciàveu, consorciaven

INDICATIU PASSAT: consorcií, consorciares, consorcià, consorciàrem, consorciàreu, consorciaren

INDICATIU FUTUR: consorciaré, consorciaràs, consorciarà, consorciarem, consorciareu, consorciaran

INDICATIU CONDICIONAL: consorciaria, consorciaries, consorciaria, consorciaríem, consorciaríeu, consorciarien

SUBJUNTIU PRESENT: consorciï, consorciïs, consorciï, consorciem, consorcieu, consorciïn

SUBJUNTIU IMPERFET: consorciés, consorciessis, consorciés, consorciéssim, consorciéssiu, consorciessin

IMPERATIU: consorcia, consorciï, consorciem, consorcieu, consorciïn

->consorciat

■consorciat -ada

Part. sil.: con_sor_ci_at

[de consorciar]

adj Que forma part d’un consorci. Una finca consorciada per a la repoblació.

->consort

■consort

[del ll. consors, -rtis, íd.; 1a FONT: 1460]

m i f 1 Company d’altri en la mateixa sort.

2 DR CIV Cònjuge.

3 DR PEN Persona que amb una altra és responsable d’un delicte.

4 DR PROC Cadascun dels qui litiguen junts i formen una sola part en el procés.

5 DR ARAG i DR CAT Cadascun dels fills i els altres descendents a qui pertanyen els béns immobles heretats.

->conspecte

■conspecte

[del ll. conspectus, -us, íd., der. de conspicĕre ‘posar la mirada’; 1a FONT: s. XV, Febrer]

m 1 Esguard, acte de mirar.

2 Aspecte, manera de presentar-se alguna persona o cosa a la vista.

3 Presència.

->conspicu

■conspicu -ícua

[del ll. conspicuus, -a, -um, íd., der. de conspicĕre ‘posar la mirada’; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj Que atreu l’atenció per la seva excel·lència; eminent. Una persona conspícua.

->conspícuament

■conspícuament

Part. sil.: cons_pí_cu_a_ment

[de conspicu]

adv D’una manera conspícua.

->conspicuïtat

■conspicuïtat

Part. sil.: cons_pi_cu_ï_tat

[de conspicu]

f Qualitat de conspicu.

->conspiració

■conspiració

Part. sil.: cons_pi_ra_ci_ó

[del ll. conspiratio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1272, CTort.]

f 1 1 Acció de conspirar;

2 l’efecte.

2 DR PEN Acord entre dues o més persones per a cometre un delicte.

3 POLÍT Conjura o complot contra l’estat, un règim polític, un personatge polític o un organisme de poder.

->conspirador

■conspirador -a

[del b. ll. conspirator, -ōris, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

m i f Persona que conspira.

->conspirar

■conspirar

[del ll. conspirare, íd.; 1a FONT: 1696, Dlac.]

v intr 1 1 Tendir a un fi comú. Tots conspiraven al bé comú.

2 p ext Tot conspira contra seu.

2 Concertar-se secretament per cometre un delicte, per fer caure el govern establert o per aconseguir un altre objectiu. Conspiraven contra la monarquia.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: conspirar

GERUNDI: conspirant

PARTICIPI: conspirat, conspirada, conspirats, conspirades

INDICATIU PRESENT: conspiro, conspires, conspira, conspirem, conspireu, conspiren

INDICATIU IMPERFET: conspirava, conspiraves, conspirava, conspiràvem, conspiràveu, conspiraven

INDICATIU PASSAT: conspirí, conspirares, conspirà, conspiràrem, conspiràreu, conspiraren

INDICATIU FUTUR: conspiraré, conspiraràs, conspirarà, conspirarem, conspirareu, conspiraran

INDICATIU CONDICIONAL: conspiraria, conspiraries, conspiraria, conspiraríem, conspiraríeu, conspirarien

SUBJUNTIU PRESENT: conspiri, conspiris, conspiri, conspirem, conspireu, conspirin

SUBJUNTIU IMPERFET: conspirés, conspiressis, conspirés, conspiréssim, conspiréssiu, conspiressin

IMPERATIU: conspira, conspiri, conspirem, conspireu, conspirin

->constància

■constància

Part. sil.: cons_tàn_ci_a

[del ll. constantia, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 Qualitat de constant, fermesa infrangible. Estudiar amb constància. La constància d’una amistat, d’una afecció.

2 Fet de constar una cosa. No hi ha constància d’aquell acord.

->constant

■constant

[del ll. constans, -ntis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 adj Que no cessa d’ésser el mateix; ferm, perseverant. Molt constant en l’estudi.

2 adj No subjecte a canvi. Una quantitat constant.

3 f MAT Quantitat que té sempre el mateix valor.

4 adj GEOBOT Dit de les espècies que apareixen en un tant per cent elevat de les mostres o dels inventaris d’una comunitat vegetal determinada.

5 constant personal PSIC 1 Tret o peculiaritat persistent en el curs de l’actuació d’una persona.

2 En els tests d’intel·ligència, relació entre l’edat mental i la cronològica.

->constantà

■constantà

m METAL·L Aliatge de coure i níquel, d’una gran resistivitat.

->constantinenc

constantinenc -a

adj i m i f De Constantí (Tarragonès).

->constantinià

constantinià -ana

Part. sil.: cons_tan_ti_ni_à

adj 1 Relatiu o pertanyent a l’emperador Constantí el Gran.

2 Dit de l’Església Catòlica, que d’ençà de Constantí ha viscut una situació de règim de cristiandat.

->constantinopolità

■constantinopolità -ana

adj i m i f De Constantinoble (capital de l’imperi Bizantí i Otomà).

->constantment

■constantment

[de constant; 1a FONT: 1460, Roig]

adv D’una manera constant, amb constància.

->constar

■constar

[del ll. constare, íd.; 1a FONT: 1505]

v intr 1 Ésser compost. L’home consta d’ànima i cos. El vers hendecasíl·lab consta d’onze síl·labes.

2 Ésser certa, manifesta, una cosa. Em consta que ell ha rebut aquesta quantitat.

3 Ésser algú o alguna cosa registrat, inscrit o consignat en algun lloc. Que consti en acta. Aquesta persona no consta en el cens.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: constar

GERUNDI: constant

PARTICIPI: constat, constada, constats, constades

INDICATIU PRESENT: consto, constes, consta, constem, consteu, consten

INDICATIU IMPERFET: constava, constaves, constava, constàvem, constàveu, constaven

INDICATIU PASSAT: constí, constares, constà, constàrem, constàreu, constaren

INDICATIU FUTUR: constaré, constaràs, constarà, constarem, constareu, constaran

INDICATIU CONDICIONAL: constaria, constaries, constaria, constaríem, constaríeu, constarien

SUBJUNTIU PRESENT: consti, constis, consti, constem, consteu, constin

SUBJUNTIU IMPERFET: constés, constessis, constés, constéssim, constéssiu, constessin

IMPERATIU: consta, consti, constem, consteu, constin

->constatable

■constatable

[de constatar]

adj Que pot ésser constatat. Un fet constatable.

->constatació

■constatació

Part. sil.: cons_ta_ta_ci_ó

[de constatar]

f 1 Acció de constatar;

2 l’efecte.

->constatar

■constatar

[del fr. constater, íd., der. del ll. constat, 3a pers. del pres. ind. de constare ‘ésser compost, ésser cert, constar’]

v tr Establir, verificar (un fet). Constatar una defunció. És un fet constatat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: constatar

GERUNDI: constatant

PARTICIPI: constatat, constatada, constatats, constatades

INDICATIU PRESENT: constato, constates, constata, constatem, constateu, constaten

INDICATIU IMPERFET: constatava, constataves, constatava, constatàvem, constatàveu, constataven

INDICATIU PASSAT: constatí, constatares, constatà, constatàrem, constatàreu, constataren

INDICATIU FUTUR: constataré, constataràs, constatarà, constatarem, constatareu, constataran

INDICATIU CONDICIONAL: constataria, constataries, constataria, constataríem, constataríeu, constatarien

SUBJUNTIU PRESENT: constati, constatis, constati, constatem, constateu, constatin

SUBJUNTIU IMPERFET: constatés, constatessis, constatés, constatéssim, constatéssiu, constatessin

IMPERATIU: constata, constati, constatem, constateu, constatin

->constatatiu

■constatatiu -iva

Part. sil.: cons_ta_ta_tiu

adj FILOS i LING Que proporciona informació factual i és susceptible d’ésser veritable o fals.

->curie

■curie

Part. sil.: cu_rie

[del fr. curie, del nom dels físics Pierre i Marie Curie]

m METROL [símb: Ci] Unitat d’activitat nuclear o radioactiva equivalent a 3,7×10^1^0 Bq.

->curió

■curió

Part. sil.: cu_ri_ó

m HIST Cadascun dels caps polítics i religiosos de les trenta cúries de l’antiga Roma.

->curiós

■curiós -osa

Part. sil.: cu_ri_ós

[del ll. curiosus, -a, -um ‘que té cura, interès; curós’; 1a FONT: s. XIV]

adj 1 Que s’interessa a veure, a conèixer, especialment que cerca de saber allò que no li hauria d’importar. Tenim uns veïns molt curiosos.

2 Interessant de veure, de conèixer. Un espectacle curiós.

3 Net, polit.

->curiosament

■curiosament

Part. sil.: cu_ri_o_sa_ment

[de curiós]

adv Amb curiositat.

->curiositat

■curiositat

Part. sil.: cu_ri_o_si_tat

[del ll. curiosĭtas, -ātis, íd.; 1a FONT: s. XV]

f 1 Qualitat de curiós. La curiositat dels infants. Tenir curiositat per una cosa. Satisfer la curiositat d’algú. Despertar la curiositat d’algú. La curiositat d’un fet.

2 Cosa rara, estranya, curiosa, que desperta l’interès. Curiositats científiques. Ens mostraren les principals curiositats del museu.

->curlandès

curlandès -esa

adj i m i f De Curlàndia (regió de Letònia).

->curlera

■curlera

f ORNIT Becut.

->cúrling

cúrling

m ESPORT Esport d’hivern, disputat entre dos equips de quatre jugadors, que consisteix a fer lliscar damunt el glaç una pedra polida proveïda d’un mànec fins a un cercle, al centre del qual hi ha una bitlla.

->curolla

■curolla

f dial Dèria. Tenia la curolla d’aprendre el rus.

->curopalata

curopalata

m HIST A l’imperi Bizantí, comandant en cap de la guàrdia palatina.

->curos

curos

m ART Estàtua grega d’època arcaica de marbre o de bronze que representa una figura masculina.

->curós

■curós -osa

[de cura]

adj Que posa cura.

->curosament

■curosament

[de curós]

adv D’una manera curosa.

->curra

■curra

[variant dial. regressiva de corró]

f OFIC Mola de forma troncocònica emprada en els molins.

->curraià

■curraià

Part. sil.: cur_ra_ià

m BOT Planta herbàcia de la família de les orquidàcies (Cephalanthera rubra), de fulles paral·lelinèrvies lanceolades i de flors purpúries aplegades en raïms laxos.

->curri

■curri

[de l’angl. curry, i aquest, del tàmil kari ‘salsa’]

m ALIM Condiment consistent en una barreja d’espècies: cúrcuma, coriandre, mostassa, pebre negre, comí, canyella, clau, gingebre, nou moscada, cardamom, etc.

->cúrria

■cúrria

Part. sil.: cúr_ri_a

[variant regressiva de corriola^1; 1a FONT: c. 1394, Eiximenis]

f TECNOL Politja.

->curricà

■curricà

[probablement del port. corricao ‘mètode de cacera que aixeca els animals de caça per mitjà de gossos’, comp. de córrer i cao ‘gos’, per comparació amb la pesca practicada amb l’embarcació corrent]

m PESC Ormeig de pesca que consisteix en una simple corda resistent i llarga en un cap de la qual hom fixa un ham gros.

->curricular

■curricular

adj ENSENY Relatiu o pertanyent al currículum. Projecte curricular.

->currículum

■currículum

[forma abreujada habitual de l’expressió ll. curricŭlum vitae ‘carrera de la vida’]

m 1 [abrev c. v.] Conjunt de les dades relatives a l’estat civil, els títols acadèmics, l’experiència professional, etc., d’un candidat a un lloc de treball, a un concurs, etc., anomenat també curriculum vitae.

2 ENSENY Projecte pedagògic que estableix un pla d’estudis dins del marc d’un sistema educatiu.

->curripeus

■curripeus

Part. sil.: cur_ri_peus

[alteració de corre (imperatiu) i peus]

m pl BOT Planta herbàcia anual de la família de les geraniàcies (Erodium cicutarium), de flors de color de rosa o purpúries disposades en umbel·les.

->curro

■curro -a

adj i m i f Manc.

->curroc

■curroc

m ORNIT Ocell palmípede de l’ordre dels caradriformes, de la família dels estèrnids (Gelochelidon nilotica), molt semblant al xatrac, però una mica més gros i amb el bec semblant al de les gavines.

->currotaco

currotaco

[del cast. currutaco ‘petimetre’]

m PAST Pasta seca semblant al carquinyoli, típica de Vilanova i la Geltrú.

->curs

■curs

[del ll. cursus, -us, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 1 Camí que fa una cosa que es mou d’una manera progressiva. El curs d’un riu. El curs d’una processó.

2 Sèrie d’estats pels quals passa una acció, un assumpte, un procés, etc. El curs d’una malaltia. El curs de la vida.

3 HIDROL Camí que fan les aigües cap a mar.

4 donar curs (a una cosa) Deixar-la anar o fer-la marxar perquè segueixi el seu curs. Donar curs a l’aigua embassada.

5 donar curs (a una cosa) fig No reprimir-la. Donar curs al mal humor, a la tristesa, a la fantasia.

6 en curs loc adj Corrent, actual, que té lloc en aquest moment. El mes en curs. El projecte de reforma en curs.

7 en curs de loc prep Davant d’un substantiu, indica que s’està duent a terme l’acció que designa aquest substantiu. Té la tesi doctoral en curs d’edició. Un projecte en curs de realització.

8 seguir el seu curs Desenvolupar-se normalment una cosa, anar com de costum. Seguir el seu curs una malaltia.

2 ENSENY 1 Sèrie de lliçons que formen un ensenyament regular d’una matèria. Un curs de química.

2 p ext Tractat especial sobre un ensenyament. Publicar un curs de matemàtiques.

3 En les universitats, les escoles, etc., temps assenyalat dins cada any per a assistir a les lliçons.

4 Conjunt d’estudiants d’un mateix grau d’estudis.

3 ECON 1 Circulació i funcionament de la moneda.

2 curs forçós Obligació imposada pel govern d’acceptar monedes sense valor intrínsec apreciable, títols de l’estat o bitllets de banc com a alliberament de pagaments.

3 curs legal Qualitat d’una moneda que obliga jurídicament un creditor a acceptar-la com a pagament del que hom li deu.

4 curs legal Valor de circulació assignat per un estat a la moneda que ha emès.

5 moneda de curs legal Aquella que és autoritzada a circular en l’àmbit d’una determinada sobirania.

4 TÈXT Nombre de passades contingut en el lligat d’un dibuix determinat.

->cursa

■cursa

[del fr. course, íd., participi fem. de courir ‘córrer’, influït per l’it. corsa, participi de correre ‘córrer’]

f 1 ESPORT 1 Acció de córrer en competició. Curses de velocitat. Cursa per etapes. Curses d’obstacles.

2 cursa de camp a través Cursa que consisteix a salvar els obstacles naturals d’un recorregut marcat a camp obert.

2 1 En un mecanisme, camí que recorre una peça, un objecte a treballar.

2 MOT Distància màxima que pot recórrer el pistó dins el cilindre.

3 1 Espai que necessita una peça, un objecte, per a fer el recorregut complet. La cursa d’un tauló en serrar-lo. La cursa d’una porta, d’un calaix.

2 Espai per a les mans i les eines quan cal obrar a l’interior d’un moble. No haver-hi prou cursa per a una eina.

4 TÈXT 1 En tissatge, recorregut que fa la llançadora.

2 Cambra d’assecament que hi ha a continuació d’una màquina d’estampar teixits.

->cursaire

■cursaire

Part. sil.: cur_sai_re

[de curs]

m i f TÈXT Persona encarregada de vigilar el camí que segueix la roba durant l’estampació.

->cursar

■cursar

[del ll. cursare, íd.; 1a FONT: 1596]

v 1 tr Donar curs (a una sol·licitud, a una instància o a un expedient), trametent-los al tribunal o a l’autoritat corresponent. El departament corresponent cursarà la vostra sol·licitud. La denúncia que vau presentar ja està cursada.

2 tr ENSENY Assistir (a un curs), estudiar (una matèria), seguir (uns estudis, etc.). Ha cursat el primer any de filosofia.

3 intr MED i PAT Presentar una malaltia un símptoma o un conjunt de símptomes determinats. Són moltíssimes les malalties que cursen amb febre.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: cursar

GERUNDI: cursant

PARTICIPI: cursat, cursada, cursats, cursades

INDICATIU PRESENT: curso, curses, cursa, cursem, curseu, cursen

INDICATIU IMPERFET: cursava, cursaves, cursava, cursàvem, cursàveu, cursaven

INDICATIU PASSAT: cursí, cursares, cursà, cursàrem, cursàreu, cursaren

INDICATIU FUTUR: cursaré, cursaràs, cursarà, cursarem, cursareu, cursaran

INDICATIU CONDICIONAL: cursaria, cursaries, cursaria, cursaríem, cursaríeu, cursarien

SUBJUNTIU PRESENT: cursi, cursis, cursi, cursem, curseu, cursin

SUBJUNTIU IMPERFET: cursés, cursessis, cursés, curséssim, curséssiu, cursessin

IMPERATIU: cursa, cursi, cursem, curseu, cursin

->curset

■curset

[de curs]

m Curs breu i generalment monogràfic.

->cursetista

■cursetista

[de curset]

m i f Persona que segueix un curset.

->cursi

■cursi

[del cast. cursi, íd., d’origen incert, potser sorgit a Andalusia de l’àr. marroquí kúrsi ‘seient aparatós, tron d’un sobirà’ i d’aquí el pas al sentit figurat; 1a FONT: c. 1905]

1 adj i m i f Dit de la persona que volent aparentar elegància, finor, etc., en manca visiblement.

2 adj p ext Un vestit cursi. Una actitud cursi.

->cursileria

■cursileria

Part. sil.: cur_si_le_ri_a

[del cast. cursilería, íd.; 1a FONT: c. 1905]

f 1 Qualitat de cursi.

2 Acte propi d’una persona cursi.

3 Cosa cursi.

->cursiu

■cursiu -iva

Part. sil.: cur_siu

[formació culta analògica sobre la base del ll. cursus, -a, -um, participi del ll. currĕre ‘córrer’]

1 adj i f GRÀF 1 Dit de l’escriptura manuscrita en la qual les lletres s’uneixen les unes amb les altres mitjançant prolongacions i nexes.

2 Dit del caràcter d’impremta amb l’ull inclinat d’esquerra a dreta.

2 f PALEOG Escriptura traçada ràpidament que es distingeix de la cal·ligràfica per certes formes simplificades degudes a la velocitat.

3 adj Ràpid i sovint superficial. Lectura cursiva d’un text.

->cursivitat

■cursivitat

[de cursiu]

f 1 Qualitat de cursiu.

2 PALEOG Grau en l’evolució d’una escriptura que tendeix a esdevenir cursiva.

->cursivització

■cursivització

Part. sil.: cur_si_vit_za_ci_ó

[de cursiu]

f Tendència de l’escriptura manuscrita a esdevenir cursiva.

->cursor

■cursor

[del ll. cursor, -ōris ‘corredor’; 1a FONT: 1460, Roig]

m 1 ant Viador.

2 Escrivà o altre oficial de diligències de determinats tribunals de justícia i de determinades autoritats eclesiàstiques. Cursor de la cort d’Andorra.

3 1 Peça mòbil proveïda d’un índex, senyal, nònius, etc., que hom pot fer moure amunt i avall d’un regle o giravoltar entorn d’un disc, generalment graduats.

2 p anal INFORM Senyal que en la pantalla del monitor indica el lloc on hom pot escriure, modificar o corregir un text, etc.

4 TÈXT Corredor.

->curt

■curt -a

Hom.: curd i kurd

[del ll. cŭrtus, -a, -um ‘tallat, incomplet’; 1a FONT: s. XIV, Metge]

1 adj 1 De poca llargària. Aquesta línia és més curta que l’altra. Pantalons curts. Passes curtes. Quin és el camí més curt?

2 esp D’una llargària menor que la normal. Tenir els braços curts, les cames curtes.

3 esp D’una llargària insuficient. Amb aquest cordill no ho lligarem: és curt.

4 anar curt Dur el vestit curt. Sempre va molt curta.

5 anar curt No anar justa a algú una peça de vestir pel fet d’ésser massa curta. Les seves samarretes em van curtes.

6 anar (o vestir) de curt Dur el vestit curt; anar curt.

7 anar (o vestir) de curt Vestir curt com pertoca a un infant.

8 fermar (o lligar) curt fig Reprimir algú deixant-li poca llibertat o pocs recursos.

2 adj p ext 1 Escàs, insuficient. La paga és curta.

2 fer (o tallar) curt Resultar errat per defecte un càlcul, una previsió. He comprat un pa de quilo, però encara he fet curt.

3 adj fig 1 Que manca d’alguna cosa, que la té en una quantitat o un grau insuficients.

2 NUMIS Dit de la moneda de curs no legal per falta de pes.

3 anar curt (o curt de diners, o de pistrincs, etc.) Tenir pocs diners. El seu pare el fa anar curt.

4 curt de mans Dit de la persona que fa poca feina.

5 curt de vista Miop.

6 ésser curt (o curt d’enteniment, o de gambals, etc.) Tenir poca intel·ligència.

4 adj p ext De poca durada, breu. Fer un discurs curt. Una vocal curta.

5 f CONSTR NAV Cadascuna de les fustes arquejades que serveixen per a tapar la banyera d’una embarcació.

6 m pl DANSA 1 Passos i punts que en el contrapàs hom executa cap a la dreta en sèries de tres, i en la sardana cap a totes dues direccions en sèries de dos.

2 Fragment de la sardana en el qual hom executa només aquesta modalitat de punts.

->curtació

■curtació

Part. sil.: cur_ta_ci_ó

[de curt]

f ASTR Diferència entre la distància real d’un planeta al Sol o a la Terra i la projecció ortogonal d’aquesta distància sobre el pla de l’eclíptica.

->curtament

■curtament

[de curt]

adv D’una manera curta, escassament, breument.

->curtària

■curtària

Part. sil.: cur_tà_ri_a

[de curt]

f Curtedat.

->curtcircuit

■curtcircuit

Part. sil.: curt_cir_cuit

[de curt i circuit]

m ELECT Fenomen provocat per la connexió voluntària o accidental de dos punts d’un circuit entre els quals hi ha una diferència de potencial mitjançant un conductor d’una impedància molt petita.

->curtcircuitar

■curtcircuitar

Part. sil.: curt_cir_cui_tar

[de curtcircuit]

v tr 1 ELECT Establir un curtcircuit.

2 fig Interrompre el curs regular d’un procés.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: curtcircuitar

GERUNDI: curtcircuitant

PARTICIPI: curtcircuitat, curtcircuitada, curtcircuitats, curtcircuitades

INDICATIU PRESENT: curtcircuito, curtcircuites, curtcircuita, curtcircuitem, curtcircuiteu, curtcircuiten

INDICATIU IMPERFET: curtcircuitava, curtcircuitaves, curtcircuitava, curtcircuitàvem, curtcircuitàveu, curtcircuitaven

INDICATIU PASSAT: curtcircuití, curtcircuitares, curtcircuità, curtcircuitàrem, curtcircuitàreu, curtcircuitaren

INDICATIU FUTUR: curtcircuitaré, curtcircuitaràs, curtcircuitarà, curtcircuitarem, curtcircuitareu, curtcircuitaran

INDICATIU CONDICIONAL: curtcircuitaria, curtcircuitaries, curtcircuitaria, curtcircuitaríem, curtcircuitaríeu, curtcircuitarien

SUBJUNTIU PRESENT: curtcircuiti, curtcircuitis, curtcircuiti, curtcircuitem, curtcircuiteu, curtcircuitin

SUBJUNTIU IMPERFET: curtcircuités, curtcircuitessis, curtcircuités, curtcircuitéssim, curtcircuitéssiu, curtcircuitessin

IMPERATIU: curtcircuita, curtcircuiti, curtcircuitem, curtcircuiteu, curtcircuitin

->curtedat

■curtedat

[de curt; 1a FONT: 1588]

f Qualitat de curt.

->curtejar

■curtejar

Hom.: cortejar

[de curt]

v intr 1 1 Ésser més aviat curt. Els pantalons li curtegen.

2 esp Escassejar. Les provisions començaven a curtejar.

2 Tenir escassetat d’alguna cosa, especialment de recursos pecuniaris. Curtegen de diners.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: curtejar

GERUNDI: curtejant

PARTICIPI: curtejat, curtejada, curtejats, curtejades

INDICATIU PRESENT: curtejo, curteges, curteja, curtegem, curtegeu, curtegen

INDICATIU IMPERFET: curtejava, curtejaves, curtejava, curtejàvem, curtejàveu, curtejaven

INDICATIU PASSAT: curtegí, curtejares, curtejà, curtejàrem, curtejàreu, curtejaren

INDICATIU FUTUR: curtejaré, curtejaràs, curtejarà, curtejarem, curtejareu, curtejaran

INDICATIU CONDICIONAL: curtejaria, curtejaries, curtejaria, curtejaríem, curtejaríeu, curtejarien

SUBJUNTIU PRESENT: curtegi, curtegis, curtegi, curtegem, curtegeu, curtegin

SUBJUNTIU IMPERFET: curtegés, curtegessis, curtegés, curtegéssim, curtegéssiu, curtegessin

IMPERATIU: curteja, curtegi, curtegem, curtegeu, curtegin

->curtesa

■curtesa

[de curt; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

f Curtedat.

->curtmetratge

■curtmetratge

m CIN Film de longitud inferior a 1 000 metres i d’uns 35 minuts de projecció.

->curtosi

■curtosi

f ESTAD Grau d’apuntament d’una distribució estadística, és a dir, grau de convexitat o aplatament de la corba representativa d’una distribució estadística.

->curul

■curul

adj HIST 1 A l’antiga Roma, dit de la magistratura encarregada d’organitzar les festes nacionals, d’inspeccionar els mercats i de fer la policia urbana i d’incendis.

2 cadira curul 1 Cadira oficial on seien els edils romans per administrar justícia.

2 p ext Cadira on seien els qui exercien una magistratura, acompanyats de lictors.

->curull

■curull -a

[del ll. corolla ‘coroneta, garlanda’, a través de les formes ant. curoll, curolla, amb canvi -o-/-u- per influx dels sinònims carmull, cucurull; 1a FONT: 1379]

1 adj Ple a vessar.

2 m Porció d’una substància que sobresurt del recipient que la conté.

3 m CONSTR Pinacle d’una xemeneia, fet amb teules, rajoles, etc., per evitar que hi entri la pluja o bé per augmentar-ne el tiratge.

->curullar

■curullar

[de curull; 1a FONT: 1803, DEst.]

v 1 tr Omplir (un recipient) fins a formar curull, fins a vessar. Curullar un gerro, un got, un plat.

2 tr Omplir enterament el buit d’una cosa. Ha curullat la part de l’armari on encara hi cabien coses.

3 pron GEOMORF Omplir-se una vall, un llac, un pantà, una presa o un port dels materials resultants de l’erosió transportats pels corrents fluvials o marins.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: curullar

GERUNDI: curullant

PARTICIPI: curullat, curullada, curullats, curullades

INDICATIU PRESENT: curullo, curulles, curulla, curullem, curulleu, curullen

INDICATIU IMPERFET: curullava, curullaves, curullava, curullàvem, curullàveu, curullaven

INDICATIU PASSAT: curullí, curullares, curullà, curullàrem, curullàreu, curullaren

INDICATIU FUTUR: curullaré, curullaràs, curullarà, curullarem, curullareu, curullaran

INDICATIU CONDICIONAL: curullaria, curullaries, curullaria, curullaríem, curullaríeu, curullarien

SUBJUNTIU PRESENT: curulli, curullis, curulli, curullem, curulleu, curullin

SUBJUNTIU IMPERFET: curullés, curullessis, curullés, curulléssim, curulléssiu, curullessin

IMPERATIU: curulla, curulli, curullem, curulleu, curullin

->curvatiu

■curvatiu -iva

Part. sil.: cur_va_tiu

[formació culta analògica sobre la base del ll. curvatus, -a, -um, participi del ll. curvare ‘corbar’]

adj Que tendeix a corbar-se.

->curvatura

■curvatura

[del ll. curvatura, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 Qualitat de corb.

2 GEOM En una corba plana, límit de la raó entre la variació de la inclinació de la tangent sobre un arc donat i la longitud d’aquest arc en fer-lo tendir a zero.

3 FÍS Inflexió de la direcció recta en l’espai a causa de la presència de matèria.

->curvi-

■curvi-

Forma prefixada del mot llatí curvus, que significa ‘corb’. Ex.: curviforme, curvinèrvia, curvímetre.

->curvilini

■curvilini -ínia

[der. del ll. curvus ‘corb’, per analogia amb rectilini; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj Que es compon de línies corbes, que segueix una línia corba. Angle curvilini. Trajectòria curvilínia.

->curvímetre

■curvímetre

[de curvi- i -metre]

m TECNOL Aparell per a mesurar distàncies sobre un mapa.

->curvitat

■curvitat

[del ll. curvĭtas, -ātis, íd.]

f Qualitat de corb.

->cus

■cus

m dial Gos.

->cuscanelles

■cuscanelles

[variant de pessigolles]

f pl Pessigolles.

->cuscús

■cuscús

[de l’àr. kuskus, íd.]

[pl -ussos] m GASTR Plat típic de l’Àfrica del nord, preparat amb farina de blat de moro o d’arròs i carn en petits bocins (moltó, pollastre, etc.), i eventualment amb mantega, sal, cigrons, carxofes, etc.

->cuscussó

■cuscussó

[de l’àr. al-kuskusû, de l’àr. africà kuskusû, íd., segurament d’origen berber’, variant de cuscús; 1a FONT: 1434]

m 1 Cuscús.

2 Farinetes.

->cuscuta

■cuscuta

f BOT i FITOPAT Gènere de plantes herbàcies anuals, paràsites, de la família de les cuscutàcies (Cuscuta sp), sense fulles ni clorofil·la i de tiges volubles i primes amb aspecte de cabells.

->cuscutàcies

■cuscutàcies

Part. sil.: cus_cu_tà_ci_es

f BOT 1 pl Família de plantes dicotiledònies, molt pròxima a les convolvulàcies, que inclou únicament les cuscutes.

2 sing Planta de la família de les cuscutàcies.

->cuspidat

■cuspidat -ada

[de cúspide]

adj Que acaba en punta. Fulla cuspidada.

->cúspide

■cúspide

[del ll. cuspis, -ĭdis ‘punta’; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 Punta.

2 esp Punt on concorren totes les arestes laterals d’una piràmide, totes les generatrius d’un con.

->cuspinera

■cuspinera

[probablement der. d’una variant de cospí, amb una base kusp-]

f BOT i FARM Repalassa.

->cussa

■cussa

[fem. del masc. cus ‘gos’, d’origen expressiu per a cridar els gossos]

f dial Gossa.

->cussol

■cussol

Hom.: cossol

[de cossi; 1a FONT: 1327]

m Recipient d’aram amb un mànec llarg que serveix per a treure líquid d’una caldera, etc.

->cussolí

■cussolí

[der. de l’ant. cócena, variant de cócera ‘vànova’: cocení, cossoní, cossolí, per assimilació e/o i dissimilació n-n/l-n; 1a FONT: 1769]

m TÈXT Teixit de cotó, variant de l’anomenat cotí, amb lligament de sarja i amb llistes de colors.

->custodi

■custodi -òdia

[del ll. cŭstōdia ‘guàrdia, conservació’, der. de cŭstos, -ōdis ‘vigilant, guardià’; la forma masculina és un der. regressiu de custòdia; 1a FONT: 1329]

1 1 adj i m i f Que custodia.

2 àngel custodi Àngel de la guarda.

2 f 1 Acció de custodiar;

2 l’efecte.

3 f LITÚRG i ART Peça d’orfebreria on és exposat el Santíssim Sagrament a la veneració pública.

4 RELIG 1 f En els ordes mendicants, agregat d’alguns convents que no basten a formar província.

2 m Superior d’una custòdia.

->custodiar

■custodiar

Part. sil.: cus_to_di_ar

[de custòdia; 1a FONT: 1599]

v tr Guardar, conservar, tenir cura. El cavaller custodiava el tresor.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: custodiar

GERUNDI: custodiant

PARTICIPI: custodiat, custodiada, custodiats, custodiades

INDICATIU PRESENT: custodio, custodies, custodia, custodiem, custodieu, custodien

INDICATIU IMPERFET: custodiava, custodiaves, custodiava, custodiàvem, custodiàveu, custodiaven

INDICATIU PASSAT: custodií, custodiares, custodià, custodiàrem, custodiàreu, custodiaren

INDICATIU FUTUR: custodiaré, custodiaràs, custodiarà, custodiarem, custodiareu, custodiaran

INDICATIU CONDICIONAL: custodiaria, custodiaries, custodiaria, custodiaríem, custodiaríeu, custodiarien

SUBJUNTIU PRESENT: custodiï, custodiïs, custodiï, custodiem, custodieu, custodiïn

SUBJUNTIU IMPERFET: custodiés, custodiessis, custodiés, custodiéssim, custodiéssiu, custodiessin

IMPERATIU: custodia, custodiï, custodiem, custodieu, custodiïn

->custodir

■custodir

v tr ant Custodiar.

->cutàndia

cutàndia

Part. sil.: cu_tàn_di_a

f BOT Planta herbàcia de la família de les gramínies (Cutandia maritima), robusta, de tija poc flexible acabada en una panícula de petites espiguetes quasi linears, pròpia de les dunes litorals.

->cutani

■cutani -ània

[del ll. cutaneus, -a, -um, íd.]

adj 1 Relatiu o pertanyent a la pell, al cutis.

2 Que existeix a la pell.

3 Que afecta la pell.

->cúter

■cúter

[de l’angl. cutter ‘instrument tallant’, der. de to cut ‘tallar’]

m 1 ALIM Equip específic per a l’elaboració de derivats carnis.

2 CONSTR NAV 1 Embarcació de vela de poc tonatge, d’origen neerlandès, de buc fi i aparell de balandra.

2 Embarcació d’un sol pal i bauprès, amb possibilitat de calar-lo cap a dins, i aparell de balandra, o sigui, vela major cangrea, escandalosa, trinqueta i dos flocs.

3 OFIC i PAPER Estri per a tallar cartó, paper, etc., consistent en un mànec on va inserida una fulla metàl·lica de vora molt afuada de la qual, un cop esmussada per l’ús, hom trenca la punta —seguint un séc pretallat— i en fa sortir un tros nou.

->cuti-

cuti-

Forma prefixada del mot llatí cutis, que significa ‘pell’. Ex.: cutícola.

->cutícula

■cutícula

[del ll. cutīcŭla, dimin. de cutis ‘pell’]

f HISTOL 1 Capa complexa, impermeable i resistent, que es diposita sobre la superfície externa de les cèl·lules epidèrmiques de les plantes, n’aïlla l’interior i evita la pèrdua d’aigua i en bona part també la de gasos.

2 ZOOL Capa protectora quitinosa, que revesteix el cos dels animals inferiors (anèl·lids, artròpodes).

->cuticular

■cuticular

[de cutícula]

adj 1 Relatiu o pertanyent a una cutícula.

2 Acomplert a través d’una cutícula.

->cutimanya

cutimanya

[probablement del ll. culice magna ‘mosquit gros’, que en mossàrab hauria donat kučimaŋa canviat en cutimanya per dissimilació de palatals]

f dial ENTOM Insecte aquàtic de l’ordre dels heteròpters, de la família dels naucòrids (Naucoris maculatus), molt petit, de picada dolorosa, que viu en aigües estancades o de corrent dèbil, especialment als arrossars.

->cutina

■cutina

[formació sàvia del ll. cutis ‘pell’ i -ina*]

f BOT Substància cèria que hom troba en les làmines cel·lulòsiques externes de les parets epidèrmiques gruixudes de la part aèria de les plantes (amb excepció dels pètals).

->cutinització

■cutinització

Part. sil.: cu_ti_nit_za_ci_ó

[de cutina]

f BOT Acció de cutinitzar-se.

->cutinitzar-se

cutinitzar-se

v pron BOT Impregnar-se la membrana cel·lulòsica de les cèl·lules vegetals epidèrmiques amb cutina.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: cutinitzar

GERUNDI: cutinitzant

PARTICIPI: cutinitzat, cutinitzada, cutinitzats, cutinitzades

INDICATIU PRESENT: cutinitzo, cutinitzes, cutinitza, cutinitzem, cutinitzeu, cutinitzen

INDICATIU IMPERFET: cutinitzava, cutinitzaves, cutinitzava, cutinitzàvem, cutinitzàveu, cutinitzaven

INDICATIU PASSAT: cutinitzí, cutinitzares, cutinitzà, cutinitzàrem, cutinitzàreu, cutinitzaren

INDICATIU FUTUR: cutinitzaré, cutinitzaràs, cutinitzarà, cutinitzarem, cutinitzareu, cutinitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: cutinitzaria, cutinitzaries, cutinitzaria, cutinitzaríem, cutinitzaríeu, cutinitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: cutinitzi, cutinitzis, cutinitzi, cutinitzem, cutinitzeu, cutinitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: cutinitzés, cutinitzessis, cutinitzés, cutinitzéssim, cutinitzéssiu, cutinitzessin

IMPERATIU: cutinitza, cutinitzi, cutinitzem, cutinitzeu, cutinitzin

->cutireacció

cutireacció

Part. sil.: cu_ti_re_ac_ci_ó

f TERAP Mètode de diagnosi immunològica que consisteix a posar en contacte un antigen sobre la pell, amb escarificació prèvia del derma o sense escarificació.

->cutis

■cutis

[del ll. cutis ‘pell’]

m Pell humana, especialment la de la cara.

->cutlèria

cutlèria

Part. sil.: cut_lè_ri_a

f BOT Gènere d’algues brunes marines de l’ordre de les cutlerials (Cutleria sp), en forma de làmines laciniades dicòtomes.

->cutlerials

■cutlerials

Part. sil.: cut_le_ri_als

f BOT 1 pl Ordre d’algues brunes de la subclasse de les feosporades, amb frondes formades per la reunió lateral d’eixos polístics de creixement tricotàl·lic.

2 sing Alga de l’ordre de les cutlerials.

->cutxamander

cutxamander -a

[probablement del compost oc. cocha-mandadier ‘el qui dóna pressa als missatgers de fer una cosa’]

adj i m i f dial Xafarder.

->cutxef

■cutxef

[d’origen incert, potser d’un fr. couteau-chef ‘ganivet principal’ o relacionat amb l’àr. šífra ‘ganivet de sabater’]

m FUST Eina de ferro amb una ganiveta al mig que usen els fusters, boters, cadiraires i altres artesans amb totes dues mans i que serveix per a rebaixar, ajustar, perfilar o afinar peces de fusta corbades.

->CV

CV

símb METROL cavall de vapor.

->c. v.

c. v.

abrev currículum 1.

->eixarmentar

■eixarmentar

Part. sil.: ei_xar_men_tar

[del ll. *exsarmentare ‘podar els sarments’; 1a FONT: c. 1350]

v tr AGR Collir els sarments podats.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: eixarmentar

GERUNDI: eixarmentant

PARTICIPI: eixarmentat, eixarmentada, eixarmentats, eixarmentades

INDICATIU PRESENT: eixarmento, eixarmentes, eixarmenta, eixarmentem, eixarmenteu, eixarmenten

INDICATIU IMPERFET: eixarmentava, eixarmentaves, eixarmentava, eixarmentàvem, eixarmentàveu, eixarmentaven

INDICATIU PASSAT: eixarmentí, eixarmentares, eixarmentà, eixarmentàrem, eixarmentàreu, eixarmentaren

INDICATIU FUTUR: eixarmentaré, eixarmentaràs, eixarmentarà, eixarmentarem, eixarmentareu, eixarmentaran

INDICATIU CONDICIONAL: eixarmentaria, eixarmentaries, eixarmentaria, eixarmentaríem, eixarmentaríeu, eixarmentarien

SUBJUNTIU PRESENT: eixarmenti, eixarmentis, eixarmenti, eixarmentem, eixarmenteu, eixarmentin

SUBJUNTIU IMPERFET: eixarmentés, eixarmentessis, eixarmentés, eixarmentéssim, eixarmentéssiu, eixarmentessin

IMPERATIU: eixarmenta, eixarmenti, eixarmentem, eixarmenteu, eixarmentin

->eixarrancament

■eixarrancament

Part. sil.: ei_xar_ran_ca_ment

[de eixarrancar]

m Eixancarrament.

->eixarrancar

■eixarrancar

Part. sil.: ei_xar_ran_car

[de eixancarrar]

v tr i pron Eixancarrar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: eixarrancar

GERUNDI: eixarrancant

PARTICIPI: eixarrancat, eixarrancada, eixarrancats, eixarrancades

INDICATIU PRESENT: eixarranco, eixarranques, eixarranca, eixarranquem, eixarranqueu, eixarranquen

INDICATIU IMPERFET: eixarrancava, eixarrancaves, eixarrancava, eixarrancàvem, eixarrancàveu, eixarrancaven

INDICATIU PASSAT: eixarranquí, eixarrancares, eixarrancà, eixarrancàrem, eixarrancàreu, eixarrancaren

INDICATIU FUTUR: eixarrancaré, eixarrancaràs, eixarrancarà, eixarrancarem, eixarrancareu, eixarrancaran

INDICATIU CONDICIONAL: eixarrancaria, eixarrancaries, eixarrancaria, eixarrancaríem, eixarrancaríeu, eixarrancarien

SUBJUNTIU PRESENT: eixarranqui, eixarranquis, eixarranqui, eixarranquem, eixarranqueu, eixarranquin

SUBJUNTIU IMPERFET: eixarranqués, eixarranquessis, eixarranqués, eixarranquéssim, eixarranquéssiu, eixarranquessin

IMPERATIU: eixarranca, eixarranqui, eixarranquem, eixarranqueu, eixarranquin

->eixarreïment

■eixarreïment

Part. sil.: ei_xar_re_ï_ment

[de eixarreir]

m Qualitat d’eixarreït.

->eixarreir

■eixarreir

Part. sil.: ei_xar_re_ir

[format analògicament a partir de eixarreït, probable resultat d’un encreuament del ll. arĭdus ‘àrid’ amb un preromà emparentat amb el basc arro ‘corcat, fet malbé’]

v 1 tr Ressecar, endurir per dessecació. Aquests sols eixarreeixen els sembrats.

2 pron Eixarreir-se, la terra, quan no plou.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: eixarreir

GERUNDI: eixarreint

PARTICIPI: eixarreït, eixarreïda, eixarreïts, eixarreïdes

INDICATIU PRESENT: eixarreeixo, eixarreeixes, eixarreeix, eixarreïm, eixarreïu, eixarreeixen

INDICATIU IMPERFET: eixarreïa, eixarreïes, eixarreïa, eixarreíem, eixarreíeu, eixarreïen

INDICATIU PASSAT: eixarreí, eixarreïres, eixarreí, eixarreírem, eixarreíreu, eixarreïren

INDICATIU FUTUR: eixarreiré, eixarreiràs, eixarreirà, eixarreirem, eixarreireu, eixarreiran

INDICATIU CONDICIONAL: eixarreiria, eixarreiries, eixarreiria, eixarreiríem, eixarreiríeu, eixarreirien

SUBJUNTIU PRESENT: eixarreeixi, eixarreeixis, eixarreeixi, eixarreïm, eixarreïu, eixarreeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: eixarreís, eixarreïssis, eixarreís, eixarreíssim, eixarreíssiu, eixarreïssin

IMPERATIU: eixarreeix, eixarreeixi, eixarreïm, eixarreïu, eixarreeixin

->eixarreït

■eixarreït -ïda

Part. sil.: ei_xar_re_ït

[de eixarreir; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj Ressec, d’una gran eixutesa. Una carn eixarreïda.

->eixart

■eixart

Part. sil.: ei_xart

[d’origen incert, potser de la família del cast. ant. enxertar ‘injertar’]

m AGR Empelt.

->eixartell

■eixartell

Part. sil.: ei_xar_tell

[del ll. vg. td. sartĭcŭlum, remodelació del ll. sarcŭlum ‘càvec’ amb l’influx de sartus, participi de sarīre ‘eixarcolar’, amb el prefix ex-, com en exsarculare i altres mots; 1a FONT: 1839, DLab.]

m AGR 1 Espècie d’aixadell forcat, de tres puntes, per a arreplegar fems.

2 Aixadell.

->eixartellar

■eixartellar

Part. sil.: ei_xar_te_llar

[de eixartell; 1a FONT: 1839, DLab.]

v tr AGR Birbar, eixarcolar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: eixartellar

GERUNDI: eixartellant

PARTICIPI: eixartellat, eixartellada, eixartellats, eixartellades

INDICATIU PRESENT: eixartello, eixartelles, eixartella, eixartellem, eixartelleu, eixartellen

INDICATIU IMPERFET: eixartellava, eixartellaves, eixartellava, eixartellàvem, eixartellàveu, eixartellaven

INDICATIU PASSAT: eixartellí, eixartellares, eixartellà, eixartellàrem, eixartellàreu, eixartellaren

INDICATIU FUTUR: eixartellaré, eixartellaràs, eixartellarà, eixartellarem, eixartellareu, eixartellaran

INDICATIU CONDICIONAL: eixartellaria, eixartellaries, eixartellaria, eixartellaríem, eixartellaríeu, eixartellarien

SUBJUNTIU PRESENT: eixartelli, eixartellis, eixartelli, eixartellem, eixartelleu, eixartellin

SUBJUNTIU IMPERFET: eixartellés, eixartellessis, eixartellés, eixartelléssim, eixartelléssiu, eixartellessin

IMPERATIU: eixartella, eixartelli, eixartellem, eixartelleu, eixartellin

->eixatar

■eixatar

Part. sil.: ei_xa_tar

[forma ant. de deixatar]

v tr Deixatar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: eixatar

GERUNDI: eixatant

PARTICIPI: eixatat, eixatada, eixatats, eixatades

INDICATIU PRESENT: eixato, eixates, eixata, eixatem, eixateu, eixaten

INDICATIU IMPERFET: eixatava, eixataves, eixatava, eixatàvem, eixatàveu, eixataven

INDICATIU PASSAT: eixatí, eixatares, eixatà, eixatàrem, eixatàreu, eixataren

INDICATIU FUTUR: eixataré, eixataràs, eixatarà, eixatarem, eixatareu, eixataran

INDICATIU CONDICIONAL: eixataria, eixataries, eixataria, eixataríem, eixataríeu, eixatarien

SUBJUNTIU PRESENT: eixati, eixatis, eixati, eixatem, eixateu, eixatin

SUBJUNTIU IMPERFET: eixatés, eixatessis, eixatés, eixatéssim, eixatéssiu, eixatessin

IMPERATIU: eixata, eixati, eixatem, eixateu, eixatin

->eixau

■eixau

Part. sil.: ei_xau

[v. eixauc]

m Eixauc.

->eixauc

■eixauc

Part. sil.: ei_xauc

[de eixaugar; 1a FONT: 1326]

m 1 Canal de reg.

2 ECON 1 Allò que hom cedeix per res o a preu baix, que hom posa de premi, al qui fa que hom pugui mantenir o atènyer un bon preu en certes vendes o subhastes.

2 Als Països Catalans, prima o remuneració que l’administració reial concedia (des de la baixa edat mitjana fins al segle XIX) als qui participaven amb oferiments o dites a les subhastes anuals per adjudicar l’arrendament dels drets i els imposts reials.

->eixaugar

■eixaugar

Part. sil.: ei_xau_gar

[del ll. *exaquare ‘privar d’aigua’, der. de aqua; 1a FONT: 1278]

v tr PESC Treure de l’aigua l’art que hom hi havia llançat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: eixaugar

GERUNDI: eixaugant

PARTICIPI: eixaugat, eixaugada, eixaugats, eixaugades

INDICATIU PRESENT: eixaugo, eixaugues, eixauga, eixauguem, eixaugueu, eixauguen

INDICATIU IMPERFET: eixaugava, eixaugaves, eixaugava, eixaugàvem, eixaugàveu, eixaugaven

INDICATIU PASSAT: eixauguí, eixaugares, eixaugà, eixaugàrem, eixaugàreu, eixaugaren

INDICATIU FUTUR: eixaugaré, eixaugaràs, eixaugarà, eixaugarem, eixaugareu, eixaugaran

INDICATIU CONDICIONAL: eixaugaria, eixaugaries, eixaugaria, eixaugaríem, eixaugaríeu, eixaugarien

SUBJUNTIU PRESENT: eixaugui, eixauguis, eixaugui, eixauguem, eixaugueu, eixauguin

SUBJUNTIU IMPERFET: eixaugués, eixauguessis, eixaugués, eixauguéssim, eixauguéssiu, eixauguessin

IMPERATIU: eixauga, eixaugui, eixauguem, eixaugueu, eixauguin

->eixavuirar

■eixavuirar

Part. sil.: ei_xa_vui_rar

[de l’ant. avuir, aüir ‘esternut’, del ll. augurium ‘auguri’, pel valor augural de l’esternut, potser ja d’un ll. vg. *exaguriare (cl. exaugurare ‘fer profà’)]

v intr dial Esternudar.

->eixavuiro

■eixavuiro

Part. sil.: ei_xa_vui_ro

m dial Esternut.

->eixe

■eixe -a

[pl eixos, eixes] adj i pron dial Aqueix.

->eixea

■eixea

Part. sil.: ei_xe_a

f HIST A l’edat mitjana i a la corona catalanoaragonesa, negociant dedicat principalment a rescatar captius catalans en territori musulmà, com també captius musulmans en terres catalanoaragoneses.

->eixelebradament

■eixelebradament

Part. sil.: ei_xe_le_bra_da_ment

[de eixelebrat]

adv D’una manera eixelebrada.

->eixelebrament

■eixelebrament

Part. sil.: ei_xe_le_bra_ment

[el mot suposa una base eixelebrar(-se), no usada, atesa l’existència de eixelebrat]

m Qualitat d’eixelebrat.

->eixelebrat

■eixelebrat -ada

Part. sil.: ei_xe_le_brat

[del ll. vg. *excerebratus ‘privat de cervell’, der. del ll. cerĕbrum ‘cervell’; 1a FONT: c. 1870]

1 adj i m i f Que obra sense reflexió, sense mirar el que fa.

2 adj p ext Ho ha fet d’una manera eixelebrada.

->eixeridament

■eixeridament

Part. sil.: ei_xe_ri_da_ment

[de eixerit]

adv Amb la vivor o habilitat pròpies d’una persona eixerida.

->eixerit

■eixerit -ida

Part. sil.: ei_xe_rit

[potser d’un ll. ex-ereptum, participi de erĭpĕre ‘deslliurar’, a través d’un *eixeret i influït pels ant. eixernit i eixerivit, íd. (v. eixorivir); 1a FONT: s. XVIII]

adj 1 Viu, despert, deseixit. En Patufet és petit i eixerit.

2 p ext Uns ulls eixerits. Brollava tot seguit la flameta del gas amatent i eixerida.

3 eixerit com un pèsol (o com un gínjol) (o més eixerit que un pèsol [o que un gínjol] ) Molt eixerit, despert.

->eixermar

■eixermar

Part. sil.: ei_xer_mar

Hom.: eixarmar

[del ll. *exeremare ‘convertir en erm’, der. del ll. ĕremus ‘desert’, i aquest, del gr. érēmos ‘desert, solitari’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr AGR 1 Artigar.

2 Netejar (un camp, un marge, un camí) d’esbarzers, mates, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: eixermar

GERUNDI: eixermant

PARTICIPI: eixermat, eixermada, eixermats, eixermades

INDICATIU PRESENT: eixermo, eixermes, eixerma, eixermem, eixermeu, eixermen

INDICATIU IMPERFET: eixermava, eixermaves, eixermava, eixermàvem, eixermàveu, eixermaven

INDICATIU PASSAT: eixermí, eixermares, eixermà, eixermàrem, eixermàreu, eixermaren

INDICATIU FUTUR: eixermaré, eixermaràs, eixermarà, eixermarem, eixermareu, eixermaran

INDICATIU CONDICIONAL: eixermaria, eixermaries, eixermaria, eixermaríem, eixermaríeu, eixermarien

SUBJUNTIU PRESENT: eixermi, eixermis, eixermi, eixermem, eixermeu, eixermin

SUBJUNTIU IMPERFET: eixermés, eixermessis, eixermés, eixerméssim, eixerméssiu, eixermessin

IMPERATIU: eixerma, eixermi, eixermem, eixermeu, eixermin

->eixermat

■eixermat -ada

Part. sil.: ei_xer_mat

[de eixermar]

1 adj Dit d’un camí fressat.

2 f AGR Artiga.

->eixermataire

■eixermataire

Part. sil.: ei_xer_ma_tai_re

[de eixermar]

m i f AGR Artigaire.

->eixermim

■eixermim

Part. sil.: ei_xer_mim

[de eixermar; 1a FONT: 1899]

[sovint en pl] m AGR Allò que hom treu d’un camp, marge, etc., en eixermar-lo.

->eixerri

eixerri

Part. sil.: ei_xer_ri

m dial Xerri.

->eixida

■eixida

Part. sil.: ei_xi_da

[de eixir; 1a FONT: 1150]

f 1 Sortida.

2 pl dial Afores, camps que volten una població.

3 CONSTR Espai clos i descobert a la part posterior o lateral d’un edifici i en comunicació amb aquest.

4 anar d’eixida dial Anar eixit.

5 eixida de mas HIST DR Quantitat que, a més de la redempció o remença, cobrava el senyor d’un mas o d’una borda quan el pagès deixava el feu.

->eixidiu

■eixidiu

Part. sil.: ei_xi_diu

[de eixir]

m Forat per on surt l’aigua. L’eixidiu d’una aigüera.

->eixidura

■eixidura

Part. sil.: ei_xi_du_ra

f PAT Tumor en alguna part del cos.

->eiximent

■eiximent

Part. sil.: ei_xi_ment

[de eixir]

m Acció d’eixir.

->eixir

■eixir

Part. sil.: ei_xir

Hom.: així

[del ll. ĕxīre, íd.; 1a FONT: s. XII, Hom.]

v* intr Sortir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: eixir

GERUNDI: eixint

PARTICIPI: eixit, eixida, eixits, eixides

INDICATIU PRESENT: ixo, ixes, ix, eixim, eixiu, ixen

INDICATIU IMPERFET: eixia, eixies, eixia, eixíem, eixíeu, eixien

INDICATIU PASSAT: eixí, eixires, eixí, eixírem, eixíreu, eixiren

INDICATIU FUTUR: eixiré, eixiràs, eixirà, eixirem, eixireu, eixiran

INDICATIU CONDICIONAL: eixiria, eixiries, eixiria, eixiríem, eixiríeu, eixirien

SUBJUNTIU PRESENT: ixi, ixis, ixi, eixim, eixiu, ixin

SUBJUNTIU IMPERFET: eixís, eixissis, eixís, eixíssim, eixíssiu, eixissin

IMPERATIU: ix, ixi, eixim, eixiu, ixin

->eixit

■eixit -ida

Part. sil.: ei_xit

[de eixir]

adj 1 Eixerit, viu, deseixit.

2 anar eixit Estar en zel un animal.

->eixiu

■eixiu

Part. sil.: ei_xiu

[der. anòmal de eixir]

m dial Resultat favorable; profit. No en trauràs eixiu, de fer això.

->eixivern

■eixivern

Part. sil.: ei_xi_vern

m dial Eixivernada.

->eixivernada

■eixivernada

Part. sil.: ei_xi_ver_na_da

[de eixivernar]

f Estada en un indret durant l’hivern.

->eixivernar

■eixivernar

Part. sil.: ei_xi_ver_nar

[del ll. exhibernare, íd.; 1a FONT: s. XIV, Consolat]

v intr 1 impers Fer hivern. Enguany eixiverna molt fort.

2 Passar l’hivern, especialment el bestiar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: eixivernar

GERUNDI: eixivernant

PARTICIPI: eixivernat, eixivernada, eixivernats, eixivernades

INDICATIU PRESENT: eixiverno, eixivernes, eixiverna, eixivernem, eixiverneu, eixivernen

INDICATIU IMPERFET: eixivernava, eixivernaves, eixivernava, eixivernàvem, eixivernàveu, eixivernaven

INDICATIU PASSAT: eixiverní, eixivernares, eixivernà, eixivernàrem, eixivernàreu, eixivernaren

INDICATIU FUTUR: eixivernaré, eixivernaràs, eixivernarà, eixivernarem, eixivernareu, eixivernaran

INDICATIU CONDICIONAL: eixivernaria, eixivernaries, eixivernaria, eixivernaríem, eixivernaríeu, eixivernarien

SUBJUNTIU PRESENT: eixiverni, eixivernis, eixiverni, eixivernem, eixiverneu, eixivernin

SUBJUNTIU IMPERFET: eixivernés, eixivernessis, eixivernés, eixivernéssim, eixivernéssiu, eixivernessin

IMPERATIU: eixiverna, eixiverni, eixivernem, eixiverneu, eixivernin

->eixiverniu

■eixiverniu

Part. sil.: ei_xi_ver_niu

[de eixivernar]

m 1 Temps que dura l’eixivernada d’un animal en un indret.

2 Cost de l’eixivernada.

->eixobrir

■eixobrir

Part. sil.: ei_xo_brir

[del ll. *exoperīre ‘descobrir’; 1a FONT: 1373]

v tr Eixorbir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: eixobrir

GERUNDI: eixobrint

PARTICIPI: eixobrit, eixobrida, eixobrits, eixobrides

INDICATIU PRESENT: eixobreixo, eixobreixes, eixobreix, eixobrim, eixobriu, eixobreixen

INDICATIU IMPERFET: eixobria, eixobries, eixobria, eixobríem, eixobríeu, eixobrien

INDICATIU PASSAT: eixobrí, eixobrires, eixobrí, eixobrírem, eixobríreu, eixobriren

INDICATIU FUTUR: eixobriré, eixobriràs, eixobrirà, eixobrirem, eixobrireu, eixobriran

INDICATIU CONDICIONAL: eixobriria, eixobriries, eixobriria, eixobriríem, eixobriríeu, eixobririen

SUBJUNTIU PRESENT: eixobreixi, eixobreixis, eixobreixi, eixobrim, eixobriu, eixobreixin

SUBJUNTIU IMPERFET: eixobrís, eixobrissis, eixobrís, eixobríssim, eixobríssiu, eixobrissin

IMPERATIU: eixobreix, eixobreixi, eixobrim, eixobriu, eixobreixin

->eixonar

■eixonar

Part. sil.: ei_xo_nar

[probablement del ll. exŭndare ‘escampar’, der. de ŭnda ‘aigua, ona’, d’on ‘eixugar l’aigua d’un lloc escampant-la amb la mà’ i, després, ‘passar la mà per les branques’; 1a FONT: 1370]

v tr 1 Agafant amb la mà una rama i movent-la al llarg d’aquesta, fer-ne desprendre (les fulles, flors, fruits). Eixonar ginesta. Eixonar olives.

2 p ext Llevar una cosa qualsevol, adherida en una altra, passant-li la mà.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: eixonar

GERUNDI: eixonant

PARTICIPI: eixonat, eixonada, eixonats, eixonades

INDICATIU PRESENT: eixono, eixones, eixona, eixonem, eixoneu, eixonen

INDICATIU IMPERFET: eixonava, eixonaves, eixonava, eixonàvem, eixonàveu, eixonaven

INDICATIU PASSAT: eixoní, eixonares, eixonà, eixonàrem, eixonàreu, eixonaren

INDICATIU FUTUR: eixonaré, eixonaràs, eixonarà, eixonarem, eixonareu, eixonaran

INDICATIU CONDICIONAL: eixonaria, eixonaries, eixonaria, eixonaríem, eixonaríeu, eixonarien

SUBJUNTIU PRESENT: eixoni, eixonis, eixoni, eixonem, eixoneu, eixonin

SUBJUNTIU IMPERFET: eixonés, eixonessis, eixonés, eixonéssim, eixonéssiu, eixonessin

IMPERATIU: eixona, eixoni, eixonem, eixoneu, eixonin

->eixorbar

■eixorbar

Part. sil.: ei_xor_bar

Cp. eixordar

[del ll. *exorbare, íd., der. de orbus ‘orfe; cec’]

v tr 1 Llevar els ulls.

2 Privar de la vista.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: eixorbar

GERUNDI: eixorbant

PARTICIPI: eixorbat, eixorbada, eixorbats, eixorbades

INDICATIU PRESENT: eixorbo, eixorbes, eixorba, eixorbem, eixorbeu, eixorben

INDICATIU IMPERFET: eixorbava, eixorbaves, eixorbava, eixorbàvem, eixorbàveu, eixorbaven

INDICATIU PASSAT: eixorbí, eixorbares, eixorbà, eixorbàrem, eixorbàreu, eixorbaren

INDICATIU FUTUR: eixorbaré, eixorbaràs, eixorbarà, eixorbarem, eixorbareu, eixorbaran

INDICATIU CONDICIONAL: eixorbaria, eixorbaries, eixorbaria, eixorbaríem, eixorbaríeu, eixorbarien

SUBJUNTIU PRESENT: eixorbi, eixorbis, eixorbi, eixorbem, eixorbeu, eixorbin

SUBJUNTIU IMPERFET: eixorbés, eixorbessis, eixorbés, eixorbéssim, eixorbéssiu, eixorbessin

IMPERATIU: eixorba, eixorbi, eixorbem, eixorbeu, eixorbin

->eixorba-rates

■eixorba-rates

Part. sil.: ei_xor_ba-ra_tes

m BOT 1 eixorba-rates blanc Petit arbust espinós de la família de les labiades (Teucrium marum, ssp subspinosum), amb fulles molt estretes i inflorescències d’unes quantes flors purpúries.

2 eixorba-rates negre Mata en forma de coixí espinós, de la família de les papilionàcies (Astragalus balearicus), de fulles pinnades i flors blanques amb nervis purpuris.

->eixorbir

■eixorbir

Part. sil.: ei_xor_bir

[variant de eixobrir]

v tr AGR Descalçar els ceps.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: eixorbir

GERUNDI: eixorbint

PARTICIPI: eixorbit, eixorbida, eixorbits, eixorbides

INDICATIU PRESENT: eixorbeixo, eixorbeixes, eixorbeix, eixorbim, eixorbiu, eixorbeixen

INDICATIU IMPERFET: eixorbia, eixorbies, eixorbia, eixorbíem, eixorbíeu, eixorbien

INDICATIU PASSAT: eixorbí, eixorbires, eixorbí, eixorbírem, eixorbíreu, eixorbiren

INDICATIU FUTUR: eixorbiré, eixorbiràs, eixorbirà, eixorbirem, eixorbireu, eixorbiran

INDICATIU CONDICIONAL: eixorbiria, eixorbiries, eixorbiria, eixorbiríem, eixorbiríeu, eixorbirien

SUBJUNTIU PRESENT: eixorbeixi, eixorbeixis, eixorbeixi, eixorbim, eixorbiu, eixorbeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: eixorbís, eixorbissis, eixorbís, eixorbíssim, eixorbíssiu, eixorbissin

IMPERATIU: eixorbeix, eixorbeixi, eixorbim, eixorbiu, eixorbeixin

->eixorc

■eixorc -a

Part. sil.: ei_xorc

[probablement d’una base indoeuropea preromana *eksorko-, der. de orgh- ‘testicle’ (cf. gr. órkhis), amb el prefix privatiu eks-, ex-; 1a FONT: 1064]

adj Estèril.

->eixorcament

■eixorcament

Part. sil.: ei_xor_ca_ment

[de eixorc]

adv Estèrilment.

->eixordadissa

■eixordadissa

Part. sil.: ei_xor_da_dis_sa

[de eixordar]

f Conjunt de sorolls eixordadors.

->eixordador

■eixordador -a

Part. sil.: ei_xor_da_dor

[de eixordar; 1a FONT: 1878]

adj Que eixorda. Un soroll eixordador.

->eixordament

■eixordament

Part. sil.: ei_xor_da_ment

[de eixordar]

m 1 Acció d’eixordar;

2 l’efecte.

->eixordar

■eixordar

Part. sil.: ei_xor_dar

Cp. eixorbar

[del ll. exsŭrdare, íd.; 1a FONT: 1653, DTo.]

v tr 1 Un soroll molt intens deixar (algú) com sord. M’eixordes, amb aquests crits!

2 abs Fan un soroll que eixorda.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: eixordar

GERUNDI: eixordant

PARTICIPI: eixordat, eixordada, eixordats, eixordades

INDICATIU PRESENT: eixordo, eixordes, eixorda, eixordem, eixordeu, eixorden

INDICATIU IMPERFET: eixordava, eixordaves, eixordava, eixordàvem, eixordàveu, eixordaven

INDICATIU PASSAT: eixordí, eixordares, eixordà, eixordàrem, eixordàreu, eixordaren

INDICATIU FUTUR: eixordaré, eixordaràs, eixordarà, eixordarem, eixordareu, eixordaran

INDICATIU CONDICIONAL: eixordaria, eixordaries, eixordaria, eixordaríem, eixordaríeu, eixordarien

SUBJUNTIU PRESENT: eixordi, eixordis, eixordi, eixordem, eixordeu, eixordin

SUBJUNTIU IMPERFET: eixordés, eixordessis, eixordés, eixordéssim, eixordéssiu, eixordessin

IMPERATIU: eixorda, eixordi, eixordem, eixordeu, eixordin

->eixordiga

■eixordiga

Part. sil.: ei_xor_di_ga

[alteració de ortiga per influx de l’ant. eixordigar, d’un ll. td. *exurticare ‘ortigar-se’]

f dial BOT Ortiga.

->eixorellar

■eixorellar

Part. sil.: ei_xo_re_llar

[del ll. vg. *exauriculare, íd.; 1a FONT: 1344]

v tr 1 Llevar les orelles o una orella.

2 Assenyalar (un animal) tallant-li un bocí d’orella.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: eixorellar

GERUNDI: eixorellant

PARTICIPI: eixorellat, eixorellada, eixorellats, eixorellades

INDICATIU PRESENT: eixorello, eixorelles, eixorella, eixorellem, eixorelleu, eixorellen

INDICATIU IMPERFET: eixorellava, eixorellaves, eixorellava, eixorellàvem, eixorellàveu, eixorellaven

INDICATIU PASSAT: eixorellí, eixorellares, eixorellà, eixorellàrem, eixorellàreu, eixorellaren

INDICATIU FUTUR: eixorellaré, eixorellaràs, eixorellarà, eixorellarem, eixorellareu, eixorellaran

INDICATIU CONDICIONAL: eixorellaria, eixorellaries, eixorellaria, eixorellaríem, eixorellaríeu, eixorellarien

SUBJUNTIU PRESENT: eixorelli, eixorellis, eixorelli, eixorellem, eixorelleu, eixorellin

SUBJUNTIU IMPERFET: eixorellés, eixorellessis, eixorellés, eixorelléssim, eixorelléssiu, eixorellessin

IMPERATIU: eixorella, eixorelli, eixorellem, eixorelleu, eixorellin

->eixoriviment

■eixoriviment

Part. sil.: ei_xo_ri_vi_ment

[de eixorivir]

m Estat del qui està eixorivit.

->eixorivir

■eixorivir

Part. sil.: ei_xo_ri_vir

[format analògicament de eixorivit, alteració de l’ant. eixerivit, possible der. de l’ant. eribit ‘salvat’, participi de erebre, del ll. erĭpĕre (v. eixerit)]

v tr i pron Deixondir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: eixorivir

GERUNDI: eixorivint

PARTICIPI: eixorivit, eixorivida, eixorivits, eixorivides

INDICATIU PRESENT: eixoriveixo, eixoriveixes, eixoriveix, eixorivim, eixoriviu, eixoriveixen

INDICATIU IMPERFET: eixorivia, eixorivies, eixorivia, eixorivíem, eixorivíeu, eixorivien

INDICATIU PASSAT: eixoriví, eixorivires, eixoriví, eixorivírem, eixorivíreu, eixoriviren

INDICATIU FUTUR: eixoriviré, eixoriviràs, eixorivirà, eixorivirem, eixorivireu, eixoriviran

INDICATIU CONDICIONAL: eixoriviria, eixoriviries, eixoriviria, eixoriviríem, eixoriviríeu, eixorivirien

SUBJUNTIU PRESENT: eixoriveixi, eixoriveixis, eixoriveixi, eixorivim, eixoriviu, eixoriveixin

SUBJUNTIU IMPERFET: eixorivís, eixorivissis, eixorivís, eixorivíssim, eixorivíssiu, eixorivissin

IMPERATIU: eixoriveix, eixoriveixi, eixorivim, eixoriviu, eixoriveixin

->eixorquia

■eixorquia

Part. sil.: ei_xor_qui_a

[de eixorc]

f 1 Esterilitat.

2 HIST DR A Catalunya, a l’edat mitjana, dret del senyor territorial a percebre la llegítima de l’herència dels pagesos de remença que haguessin mort sense deixar descendència, legítima o no.

->eixugacabells

eixugacabells

Part. sil.: ei_xu_ga_ca_bells

[de eixugar i cabell]

m ELECTROD Aparell electrodomèstic que serveix per a eixugar els cabells.

->eixugada

■eixugada

Part. sil.: ei_xu_ga_da

[de eixugar]

f 1 Acció d’eixugar;

2 l’efecte.

->eixugador^1

■eixugador^1

Part. sil.: ei_xu_ga_dor

[de eixugar i -dor^2]

m Prestatgeria, estança o cobert per a posar-hi coses a eixugar.

->eixugador^2

■eixugador^2 -a

Part. sil.: ei_xu_ga_dor

[de eixugar i -dor^1; 1a FONT: 1272, CTort.]

1 adj Que eixuga. Avui fa un airet eixugador.

2 m Drap per a eixugar.

3 m 1 Aparell per a eixugar.

2 ELECTROD Eixugacabells.

->eixugall

■eixugall

Part. sil.: ei_xu_gall

[de eixugar]

m Drap per a eixugar; eixugador.

->eixugamà

■eixugamà

Part. sil.: ei_xu_ga_mà

[de eixugar i mà]

m Drap per a eixugar-s’hi les mans.

->eixugamans

■eixugamans

Part. sil.: ei_xu_ga_mans

m Eixugamà.

->eixugaparabrises

■eixugaparabrises

[de eixugar i parabrisa]

m AUT Aparell que serveix per a apartar l’aigua de la pluja o la neu que cau sobre el parabrisa o el vidre del darrere del vehicle i dificulta la visibilitat.

->eixugar

■eixugar

Part. sil.: ei_xu_gar

Cp. assecar

[del ll. td. exsūcare ‘deixar sense suc’, der. de sucus ‘suc; saba de les plantes; líquid del cos humà o dels animals’ (cf. suc^1); 1a FONT: s. XIII]

v 1 1 tr Assecar (una cosa molla) passant-hi quelcom que se n’emporti la humitat. Eixugar els plats amb un drap.

2 pron Eixugar-se els llavis amb el tovalló. Eixugar-se els peus a l’estora. Eixuga’t els ulls i no ploris més.

3 tr p ext Emportar-se la humitat, el líquid que cobreix una cosa. Amb una baieta, eixugar l’aigua que ha caigut a terra.

4 pron p ext Eixugar-se la suor, les llàgrimes, amb un mocador.

5 tr p anal Eixugar la pols d’un moble passant-hi un drap.

2 1 tr Assecar (una cosa molla) fent que s’evapori l’aigua que la recobreix o amara. El sol eixuga les plantes molles de rosada. Aquest vent sec ho eixugarà tot!

2 pron Amb aquest vent la roba s’eixugarà de seguida!

3 1 tr Buidar un recipient del líquid que conté. Eixugar un safareig.

2 tr fig Exhaurir. Eixugar l’edició d’un llibre.

3 tr Escórrer totalment la llet a una vaca, ovella, etc. Quan muny les cabres les eixuga.

4 tr Fer que (una vaca, ovella, etc.) deixi de donar llet.

5 pron Perdre totalment la llet una vaca, ovella, etc.

6 pron Assecar-se un riu, una font, etc.

7 eixugar la butxaca (a algú) Deixar-lo sense diners.

4 tr COMPT Liquidar, pagar totalment, un deute, un dèficit, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: eixugar

GERUNDI: eixugant

PARTICIPI: eixugat, eixugada, eixugats, eixugades

INDICATIU PRESENT: eixugo, eixugues, eixuga, eixuguem, eixugueu, eixuguen

INDICATIU IMPERFET: eixugava, eixugaves, eixugava, eixugàvem, eixugàveu, eixugaven

INDICATIU PASSAT: eixuguí, eixugares, eixugà, eixugàrem, eixugàreu, eixugaren

INDICATIU FUTUR: eixugaré, eixugaràs, eixugarà, eixugarem, eixugareu, eixugaran

INDICATIU CONDICIONAL: eixugaria, eixugaries, eixugaria, eixugaríem, eixugaríeu, eixugarien

SUBJUNTIU PRESENT: eixugui, eixuguis, eixugui, eixuguem, eixugueu, eixuguin

SUBJUNTIU IMPERFET: eixugués, eixuguessis, eixugués, eixuguéssim, eixuguéssiu, eixuguessin

IMPERATIU: eixuga, eixugui, eixuguem, eixugueu, eixuguin

->eixugavidres

■eixugavidres

Part. sil.: ei_xu_ga_vi_dres

[de eixugar i vidre]

m 1 Mena de rasclet de goma que serveix per a eixugar o netejar els vidres.

2 AUT Eixugaparabrises.

->eixugó

eixugó

Part. sil.: ei_xu_gó

[de eixugar]

m Acció d’eixugar; eixugada.

->eixut

■eixut -a

Part. sil.: ei_xut

[del ll. exsūctus, participi de exsūgĕre ‘xuclar’, sentit tardanament com a participi irregular de exsucare (v. eixugar), remotament relacionats; 1a FONT: s. XIV, Consolat]

1 adj 1 Dit d’una cosa de què ha estat sostret el líquid que la recobria o amarava. No ho agafis si no tens les mans eixutes! Despenja la roba que ja sigui eixuta i desa-la! Un pou eixut.

2 fig Dit de la vaca, ovella, etc., que ha perdut la llet.

3 a peu eixut Caminant per damunt terreny eixut, sense mullar-se els peus.

4 en eixut Sense mullar-se.

5 pa eixut Pa que no és del dia.

2 m Tros de terreny sec.

3 adj fig 1 Sec, curt. Eixut de paraules. Un estil eixut. Eixut de carns.

2 Tot sol, sense res que li doni sabor o atractiu. Pa eixut. Carn eixuta. Una portada eixuta, sense cap fotografia o dibuix.

3 Dit del vi o licor mancat de dolçor.

4 Dit de la persona esquerpa i sorruda. És un home molt eixut: no t’hi avindràs pas!

4 HIDROL 1 m Sequedat en la terra per manca de pluja.

2 terra eixuta Terra mancada d’humitat per massa temps de no ploure.

->eixutada

■eixutada

Part. sil.: ei_xu_ta_da

[de eixut]

f Eixut, escassesa de pluja.

->eixutament

■eixutament

Part. sil.: ei_xu_ta_ment

[de eixut]

adv D’una manera eixuta. Em va respondre eixutament.

->eixutesa

■eixutesa

Part. sil.: ei_xu_te_sa

[de eixut; 1a FONT: c. 1600]

f Qualitat d’eixut.

->eixutor

■eixutor

Part. sil.: ei_xu_tor

[de eixut]

f 1 Qualitat d’eixut.

2 Secada.

->ejaculació

■ejaculació

Part. sil.: e_ja_cu_la_ci_ó

[de ejacular; 1a FONT: c. 1900]

f FISIOL 1 1 Acció d’ejacular;

2 l’efecte.

2 ejaculació precoç Expulsió prematura del semen al cap de poc d’haver començat el coit.

->ejaculador

■ejaculador -a

[de ejacular]

adj FISIOL 1 1 Relatiu o pertanyent a l’ejaculació.

2 conducte ejaculador ANAT ANIM Cadascun del dos tubs d’uns 2 cm de llarg que comencen a la vesícula seminal i aflueixen a la uretra prostàtica.

2 Que contribueix a l’ejaculació. Músculs ejaculadors.

->ejacular

■ejacular

[del ll. ejaculare, íd., der. de jaculus, -a, -um ‘que hom llança’, i aquest, der. de jacĕre ‘llançar’; 1a FONT: 1917, DOrt.]

v tr FISIOL 1 Expel·lir amb una certa força una secreció, especialment el semen.

2 abs Expel·lir el semen.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ejacular

GERUNDI: ejaculant

PARTICIPI: ejaculat, ejaculada, ejaculats, ejaculades

INDICATIU PRESENT: ejaculo, ejacules, ejacula, ejaculem, ejaculeu, ejaculen

INDICATIU IMPERFET: ejaculava, ejaculaves, ejaculava, ejaculàvem, ejaculàveu, ejaculaven

INDICATIU PASSAT: ejaculí, ejaculares, ejaculà, ejaculàrem, ejaculàreu, ejacularen

INDICATIU FUTUR: ejacularé, ejacularàs, ejacularà, ejacularem, ejaculareu, ejacularan

INDICATIU CONDICIONAL: ejacularia, ejacularies, ejacularia, ejacularíem, ejacularíeu, ejacularien

SUBJUNTIU PRESENT: ejaculi, ejaculis, ejaculi, ejaculem, ejaculeu, ejaculin

SUBJUNTIU IMPERFET: ejaculés, ejaculessis, ejaculés, ejaculéssim, ejaculéssiu, ejaculessin

IMPERATIU: ejacula, ejaculi, ejaculem, ejaculeu, ejaculin

->-ejar

-ejar

Sufix, del llatí -idiare, que significa: 1 ‘fer una acció relacionada amb’. Ex.: bracejar, feinejar, fantasiejar.

2 ‘ésser tirant a’. Ex.: verdejar, catalanejar.

->ejecció

■ejecció

Part. sil.: e_jec_ci_ó

[del ll. ejectio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 FISIOL Dejecció.

2 FISIOL Ejaculació.

3 TECNOL Arrossegament d’un fluid per mitjà d’una depressió produïda per un raig d’un altre fluid a molta velocitat.

->ejectar

■ejectar

[del ll. ejectare, íd., freqüentatiu de ejicĕre ‘llançar fora’]

v tr 1 Expel·lir per ejecció.

2 AERON Expulsar d’un avió el seient del pilot.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: ejectar

GERUNDI: ejectant

PARTICIPI: ejectat, ejectada, ejectats, ejectades

INDICATIU PRESENT: ejecto, ejectes, ejecta, ejectem, ejecteu, ejecten

INDICATIU IMPERFET: ejectava, ejectaves, ejectava, ejectàvem, ejectàveu, ejectaven

INDICATIU PASSAT: ejectí, ejectares, ejectà, ejectàrem, ejectàreu, ejectaren

INDICATIU FUTUR: ejectaré, ejectaràs, ejectarà, ejectarem, ejectareu, ejectaran

INDICATIU CONDICIONAL: ejectaria, ejectaries, ejectaria, ejectaríem, ejectaríeu, ejectarien

SUBJUNTIU PRESENT: ejecti, ejectis, ejecti, ejectem, ejecteu, ejectin

SUBJUNTIU IMPERFET: ejectés, ejectessis, ejectés, ejectéssim, ejectéssiu, ejectessin

IMPERATIU: ejecta, ejecti, ejectem, ejecteu, ejectin

->ejècti

■ejècti

adj Que pot ésser ejectat. El seient ejèctil d’un caça.

->ejectiu

■ejectiu -iva

Part. sil.: e_jec_tiu

[formació culta analògica sobre la base del ll. ejectus, -a, -um, participi de ejicĕre ‘llançar fora’]

adj 1 Relatiu o pertanyent a l’ejecció.

2 FON Dit del fonema consonàntic, anomenat també recursiu i glotalitzat, l’articulació del qual depèn d’una massa d’aire acumulada, durant l’oclusió, damunt les cordes vocals.

->ejector

■ejector

[del b. ll. ejector, -ōris ‘que llança’]

m TECNOL Aparell emprat en l’ejecció.

->el^1

■el^1

Hom.: al

[del ll. ille ‘ell, aquell’, que amb pronúncia àtona donà l’ant. lo (de l’acus. illum), elidit en posició enclítica (que.l dia) i, després, reforçat amb la e inicial; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

[i la forma l’ davant vocal o h] art 1 [pl els] Article definit o determinat masculí. El gos m’ha mossegat. El gos és un animal domèstic. Li paguen el menjar i el dormir. El ver, el bo i el bell, el que és ver, bo i bell. Faré el que pugui.

2 Article personal masculí d’ús familiar, que substitueix en part del domini català l’article en. M’ho ha dit el Manel. El paquet gros, el que ha dut l’Enric.

->el^2

■el^2

Hom.: al

[v. el^1]

[i les formes l’, lo, ’l] pron 1 Acusatiu masculí del pronom personal de tercera persona del singular. No el conec. Doneu-nos-el. Portar-los-el.

2 Predicat nominal en substitució d’un nom determinat. No l’és pas, el metge.

->ela^1

■ela^1

f 1 Nom de la lletra l L.

2 ela geminada Nom del signe l·l L·L.

3 ela doble Nom del dígraf ll.

->ela^2

■ela^2

[d’origen expressiu, com elis, de significat semblant; 1a FONT: s. XIX]

interj Elis.

->elaborable

■elaborable

[de elaborar]

adj Susceptible d’ésser elaborat.

->elaboració

■elaboració

Part. sil.: e_la_bo_ra_ci_ó

[del ll. elaboratio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 1 Acció d’elaborar;

2 l’efecte.

2 PSIC 1 Procés del pensament mitjançant el qual hom construeix les idees o els conceptes.

2 elaboració secundària Procés psíquic inconscient mitjançant el qual les idees latents d’una persona són manifestades en el somni d’una manera coherent.

->elaborar

■elaborar

[del ll. elaborare, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

v tr 1 1 Fabricar, especialment amb successives operacions. Elaborar xocolata. Elaborar un xarop, uns comprimits.

2 Elaborar mel les abelles.

2 Produir, un organisme o un òrgan, certa substància per transformació. Elaborar, una planta, la saba. Elaborar, el fetge, la bilis.

3 Treballar mentalment per produir una obra intel·lectual. Elaborar un projecte de llei. Elaborar una teoria, una novel·la.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: elaborar

GERUNDI: elaborant

PARTICIPI: elaborat, elaborada, elaborats, elaborades

INDICATIU PRESENT: elaboro, elabores, elabora, elaborem, elaboreu, elaboren

INDICATIU IMPERFET: elaborava, elaboraves, elaborava, elaboràvem, elaboràveu, elaboraven

INDICATIU PASSAT: elaborí, elaborares, elaborà, elaboràrem, elaboràreu, elaboraren

INDICATIU FUTUR: elaboraré, elaboraràs, elaborarà, elaborarem, elaborareu, elaboraran

INDICATIU CONDICIONAL: elaboraria, elaboraries, elaboraria, elaboraríem, elaboraríeu, elaborarien

SUBJUNTIU PRESENT: elabori, elaboris, elabori, elaborem, elaboreu, elaborin

SUBJUNTIU IMPERFET: elaborés, elaboressis, elaborés, elaboréssim, elaboréssiu, elaboressin

IMPERATIU: elabora, elabori, elaborem, elaboreu, elaborin

->elació

■elació

Part. sil.: e_la_ci_ó

[del ll. elatio, -ōnis, íd.]

f Exaltació de l’ànim, ensuperbiment, presumpció, produïts especialment per la consciència de l’èxit, la prosperitat.

->elaïdat

elaïdat

Part. sil.: e_la_ï_dat

m QUÍM Qualsevol sal o èster de l’àcid elaídic.

->elaídic

elaídic, àcid

Part. sil.: e_la_í_dic

QUÍM ORG Estereoisòmer de l’àcid oleic, a partir del qual és obtingut per acció del HNO3.

->elaïdina

elaïdina

Part. sil.: e_la_ï_di_na

f QUÍM ORG Èster elaídic de la glicerina, de fórmula C57H104O6.

->elaio-

elaio-

Forma prefixada del mot grec élaion, que significa ‘oli’. Ex.: elaiòmetre.

->elaiòmetre

elaiòmetre

Part. sil.: e_la_iò_me_tre

[de elaio- i -metre]

m OLEÏC Eleòmetre.

->elamita

■elamita

1 adj i m i f D’Elam (antiga regió del SW d’Àsia).

2 m LING Llengua caucàsica, o potser dravídica, parlada pels antics elamites.

->elapé

■elapé

[pl -és] m ELECTROAC Nom de la sigla LP amb què és conegut el long play, o disc de llarga durada.

->elàpids

■elàpids

m ZOOL 1 pl Família d’ofidis verinosos, entre els quals es destaquen la cobra, la serp corall, la serp tigre i la mamba.

2 sing Ofidi de la família dels elàpids.

->elasípodes

elasípodes

m ZOOL 1 pl Ordre d’equinoderms amb la placa madrepòrica encastada al derma.

2 sing Equinoderm de l’ordre dels elasípodes.

->elasmobranquis

■elasmobranquis

m pl ICT Selacis.

->elastà

■elastà

m TÈXT Fibra sintètica d’elastòmer constituïda, com a mínim, per un 85% en massa d’un poliuretà segmentat.

->elastància

elastància

Part. sil.: e_las_tàn_ci_a

f ELECTROT Magnitud igual a la inversa de la capacitat.

->elàstic

■elàstic -a

[del gr. elastós ‘que es pot empènyer o dirigir; dúctil’; 1a FONT: 1839, DLab.]

1 adj 1 FÍS Que té elasticitat.

2 fig No estricte. Una consciència elàstica.

3 goma elàstica Cautxú.

2 m 1 Tira, cinta, etc., de goma o teixit elàstic.

2 [generalment en pl] esp Cadascuna de les dues tires elàstiques que, combinades de manera que passin per damunt de les espatlles, subjecten per llurs extrems, amb botons, grapes, etc., els pantalons.

->elàsticament

■elàsticament

[de elàstic]

adv Amb elasticitat, obeint a l’elasticitat.

->elasticitat

■elasticitat

[de elàstic; 1a FONT: 1839, DLab.]

f 1 FÍS Propietat dels materials que es manifesta per la desaparició, en deixar d’actuar sobre ells forces exteriors d’intensitat inferior a un cert límit, de les deformacions produïdes per tals forces.

2 Qualitat d’elàstic.

3 ECON Mesura de la sensibilitat d’una magnitud econòmica en modificar-se’n una altra de què depèn.

->elastina

■elastina

f BIOQ Escleroproteïna constituent de les fibres elàstiques del teixit connectiu, dels lligaments dels vertebrats i de les parets dels vasos sanguinis, on va associada amb mucopolisacàrids i mucoproteïnes.

->elastòmer

■elastòmer

m QUÍM ORG i PLÀST Polímer tridimensional que és capaç de recuperar la seva forma inicial després d’haver experimentat deformacions considerables sota l’acció de forces externes.

->elastoplàstic

elastoplàstic -a

adj FÍS Dit d’un material que presenta elastoplasticitat.

->elastoplasticitat

elastoplasticitat

f FÍS Propietat d’una substància que presenta comportament elàstic i plàstic alhora.

->elàter

■elàter

m BOT 1 Cadascuna de les fibres amb engruiximents helicoides que hi ha en les càpsules d’algunes hepàtiques, barrejades amb les espores, a la projecció i dispersió de les quals coadjuven.

2 Cadascun dels apèndixs filamentosos de les espores de les equisetàcies, de les quals espores, en desplegar-se ells quan l’aire és humit, faciliten la dispersió.

->elater-

elater-

Forma prefixada del mot grec elatḗr, que significa ‘que empeny davant seu’. Ex.: elatèrids.

->elateri

■elateri

m BOT Càpsula de les lletereses i altres euforbiàcies els carpels de la qual se separen en la maduresa.

->elatèrids

elatèrids

m ENTOM 1 pl Família de coleòpters, que tenen el cap sota el pronot, el cos allargat i el protòrax amb gran mobilitat.

2 sing Coleòpter de la família dels elatèrids.

->elatero-

elatero-

Forma prefixada del mot grec elatḗr, que significa ‘que empeny davant seu’. Ex.: elateròmetre.

->elateròmetre

elateròmetre

m TECNOL i MOT Aparell emprat per a mesurar la pressió dels vapors o mescles gasoses utilitzats en els motors.

->elaterometria

elaterometria

Part. sil.: e_la_te_ro_me_tri_a

f TECNOL Determinació de l’elasticitat de vapors i gasos.

->elatinàcies

elatinàcies

Part. sil.: e_la_ti_nà_ci_es

f BOT 1 pl Família de l’ordre de les parietals integrada per plantes herbàcies que habiten a l’aigua dolça, entre les quals destaca l’alfabegueta (Bergia aquatica).

2 sing Planta de la família de les elatinàcies.

->elatiu

■elatiu -iva

Part. sil.: e_la_tiu

[del ll. elativus, -a, -um ‘que pot ser endut’]

adj i m LING Dit del cas usat en algunes llengües, com és ara el basc, per a expressar separació.

->elbaïta

■elbaïta

Part. sil.: el_ba_ï_ta

f MINERAL Turmalina de liti.

->elcampelló

elcampelló -ona

adj i m i f Del Campell (Llitera).

->eleagnàcies

■eleagnàcies

Part. sil.: e_le_ag_nà_ci_es

f BOT 1 pl Família de l’ordre de les mirtals integrada per plantes llenyoses de fulles cobertes de pèls. En jardins són plantats l’arç groc (Hippophae rhamnoides) i l’arbre del paradís (Elaeagnus angustifolia).

2 sing Planta de la família de les eleagnàcies.

->eleata

■eleata

Part. sil.: e_le_a_ta

1 m i f Habitant d’Elea (antiga ciutat de Lucània).

2 m FILOS Eleàtic.

->eleàtic

■eleàtic -a

Part. sil.: e_le_à_tic

FILOS 1 adj Relatiu o pertanyent a la ciutat o a l’escola d’Elea.

2 m Membre de l’escola d’Elea.

->elecció

■elecció

Part. sil.: e_lec_ci_ó

[del ll. electio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 1 Acció d’elegir;

2 l’efecte.

2 Designació d’una persona per a un càrrec o comissió mitjançant votació.

3 pl POLÍT Procediment de designació dels governants, mitjançant votació, a escala local o a escala estatal.

->electe

■electe -a

[del ll. electus, -a, -um, íd.]

adj Elegit per a un càrrec o dignitat mentre encara no n’ha pres possessió.

->electiu

■electiu -iva

Part. sil.: e_lec_tiu

[del ll. electivus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj Que es fa o és obtingut per elecció.

->electivament

■electivament

[de electiu]

adv Per elecció.

->elector

■elector -a

[del ll. elector, -ōris, íd.]

1 m i f 1 Persona que elegeix.

2 DR Persona que reuneix els requisits legals exigits per a exercitar el dret de sufragi.

2 m HIST Príncep elector.

->electoral

■electoral

[de elector; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj 1 Relatiu o pertanyent a les eleccions. Programa electoral.

2 HIST 1 Relatiu o pertanyent a un elector o a un electorat.

2 príncep electoral El fill hereu d’un elector.

->electoralisme

■electoralisme

[de electoral]

m POLÍT Actitud política determinada per una estratègia electoral i no per la fidelitat a una doctrina.

->electoralista

■electoralista

[de electoral]

adj 1 Relatiu o pertanyent a l’electoralisme. Un programa electoralista.

2 Que practica l’electoralisme. Un polític electoralista.

->electorat

■electorat

[de elector; 1a FONT: 1696, DLac.]

m 1 DR Conjunt dels electors, cos electoral.

2 HIST Títol, dignitat o ofici d’un elector.

3 HIST Territori del Sacre Imperi governat per un elector.

->electre

■electre

[del ll. electrum, i aquest, del gr. ḗlectron, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

m MINERAL 1 Ambre.

2 Or natiu quan conté un percentatge d’argent igual o superior a un 20%.

->electret

electret

m 1 ELECT Peça de material dielèctric que té una polarització elèctrica permanent.

2 ELECTROAC Micròfon de condensador, de petites dimensions, constituït per un diafragma format per una làmina de plàstic on hom ha dipositat una capa d’or o d’alumini.

->elèctric

■elèctric -a

[del ll. científic electricus, der. de electrum ‘ambre’, per la propietat de l’ambre, refregat, d’atreure cossos elèctricament; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj ELECT 1 Relatiu o pertanyent a l’electricitat.

2 Que conté o produeix electricitat.

3 Que és obtingut o funciona mitjançant l’electricitat.

->elèctricament

■elèctricament

[de elèctric]

adv Per mitjà de l’electricitat.

->electricista

■electricista

[de elèctric]

m i f OFIC Persona que fa o repara instruments, maquinària, etc., elèctrics, o bé que fa o repara instal·lacions elèctriques.

->electricitat

■electricitat

[del ll. científic electricĭtas, -ātis, íd.]

f 1 ELECT Agent físic, subjecte a la llei de la conservació, que constitueix una de les formes possibles d’energia i al qual són deguts diversos fenòmens molt variats (mecànics, calorífics, químics, lluminosos, etc.).

2 ELECT Part de la física que estudia l’electricitat.

3 electricitat animal BIOL Bioelectricitat.

4 electricitat atmosfèrica ELECT Electricitat que té lloc en el sistema terra-atmosfera de manera natural.

5 electricitat estàtica ELECT Electricitat produïda per càrregues que no es mouen.

->electrificació

■electrificació

Part. sil.: e_lec_tri_fi_ca_ci_ó

[de electrificar]

f TECNOL 1 Acció d’electrificar;

2 l’efecte.

->electrificar

■electrificar

[de elèctric; 1a FONT: c. 1920]

v tr TECNOL Transformar un ferrocarril, una fàbrica, etc., per fer-lo anar o funcionar per l’electricitat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: electrificar

GERUNDI: electrificant

PARTICIPI: electrificat, electrificada, electrificats, electrificades

INDICATIU PRESENT: electrifico, electrifiques, electrifica, electrifiquem, electrifiqueu, electrifiquen

INDICATIU IMPERFET: electrificava, electrificaves, electrificava, electrificàvem, electrificàveu, electrificaven

INDICATIU PASSAT: electrifiquí, electrificares, electrificà, electrificàrem, electrificàreu, electrificaren

INDICATIU FUTUR: electrificaré, electrificaràs, electrificarà, electrificarem, electrificareu, electrificaran

INDICATIU CONDICIONAL: electrificaria, electrificaries, electrificaria, electrificaríem, electrificaríeu, electrificarien

SUBJUNTIU PRESENT: electrifiqui, electrifiquis, electrifiqui, electrifiquem, electrifiqueu, electrifiquin

SUBJUNTIU IMPERFET: electrifiqués, electrifiquessis, electrifiqués, electrifiquéssim, electrifiquéssiu, electrifiquessin

IMPERATIU: electrifica, electrifiqui, electrifiquem, electrifiqueu, electrifiquin

->electritzable

■electritzable

[de electritzar]

adj ELECT Susceptible d’electritzar-se.

->electrització

■electrització

Part. sil.: e_lec_trit_za_ci_ó

[de electritzar]

f ELECT 1 Acció d’electritzar o d’electritzar-se;

2 l’efecte.

->electritzant

■electritzant

[de electritzar]

adj Que electritza.

->electritzar

■electritzar

[de elèctric; 1a FONT: 1803, DEst.]

v ELECT 1 1 tr Comunicar l’electricitat a un cos.

2 pron Esdevenir elèctric.

2 fig 1 tr Causar en algú una impressió viva que l’exalti, comunicar un viu entusiasme.

2 pron Sentir-se exaltat per un viu entusiasme.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: electritzar

GERUNDI: electritzant

PARTICIPI: electritzat, electritzada, electritzats, electritzades

INDICATIU PRESENT: electritzo, electritzes, electritza, electritzem, electritzeu, electritzen

INDICATIU IMPERFET: electritzava, electritzaves, electritzava, electritzàvem, electritzàveu, electritzaven

INDICATIU PASSAT: electritzí, electritzares, electritzà, electritzàrem, electritzàreu, electritzaren

INDICATIU FUTUR: electritzaré, electritzaràs, electritzarà, electritzarem, electritzareu, electritzaran

INDICATIU CONDICIONAL: electritzaria, electritzaries, electritzaria, electritzaríem, electritzaríeu, electritzarien

SUBJUNTIU PRESENT: electritzi, electritzis, electritzi, electritzem, electritzeu, electritzin

SUBJUNTIU IMPERFET: electritzés, electritzessis, electritzés, electritzéssim, electritzéssiu, electritzessin

IMPERATIU: electritza, electritzi, electritzem, electritzeu, electritzin

->electriu

■electriu

Part. sil.: e_lec_triu

[de elector]

f HIST Muller d’un elector 2.

->electró^1

■electró^1

[de l’angl. electron (1891), comp. de electr(ic) i -on, de anion, cation, creat per Johnstone Stoney]

m PART [símb: e] Partícula elemental estable, pertanyent al grup dels leptons, carregada negativament, que constitueix un dels components fonamentals de l’àtom.

->electró^2

■electró^2

[de electre; en el sentit de ‘aliatge d’alumini i zinc’, del nom comercial al. Elektron]

m 1 MINERAL electre 2.

2 1 METAL·L Nom comercial d’un aliatge lleuger, a base de magnesi, amb 3-4% d’alumini i 1-3% de zinc.

2 p ext ESPORT Escala lleugera i enrotllable feta d’electró que és usada en espeleologia.

->electro-

■electro-

Forma prefixada del mot elèctric. Ex.: electroanàlisi, electrobiologia, electrofisiologia, electrometria, electrosíntesi, electrotècnia, electroteràpia.

->electroacústic

■electroacústic -a

Part. sil.: e_lec_tro_a_cús_tic

ELECTROAC 1 adj Relatiu o pertanyent a l’electroacústica.

2 f Tècnica que té com a objecte les relacions entre les manifestacions sonores de l’energia i les seves manifestacions elèctriques.

->electroafinitat

■electroafinitat

Part. sil.: e_lec_tro_a_fi_ni_tat

f QUÍM FÍS Afinitat electrònica.

->electroanàlisi

■electroanàlisi

Part. sil.: e_lec_tro_a_nà_li_si

f QUÍM ANAL Conjunt dels mètodes elèctrics d’anàlisi química basats en la mesura del valor d’alguna o d’algunes de les magnituds elèctriques que caracteritzen un circuit electroquímic i que són en relació amb la concentració de la substància problema, la qual és continguda generalment en l’electròlit d’una cel·la electroquímica.

->electroanalític

■electroanalític -a

Part. sil.: e_lec_tro_a_na_lí_tic

[de electroanàlisi]

adj QUÍM ANAL Relatiu o pertanyent a l’electroanàlisi.

->electrobiologia

electrobiologia

Part. sil.: e_lec_tro_bi_o_lo_gi_a

f ELECTROB Estudi dels fenòmens elèctrics amb relació als sistemes biològics.

->electrocardiògraf

■electrocardiògraf

Part. sil.: e_lec_tro_car_di_ò_graf

m ELECTROB Aparell emprat per a obtenir electrocardiogrames.

->electrocardiografia

electrocardiografia

Part. sil.: e_lec_tro_car_di_o_gra_fi_a

f ELECTROB Estudi dels corrents d’acció del múscul cardíac i el mètode d’obtenció de l’enregistrament gràfic.

->electrocardiograma

■electrocardiograma

Part. sil.: e_lec_tro_car_di_o_gra_ma

m ELECTROB Traçat obtingut amb l’enregistrament gràfic dels corrents d’acció del cor.

->electrocauteri

electrocauteri

Part. sil.: e_lec_tro_cau_te_ri

m CIR Galvanocauteri.

->electrocinètica

■electrocinètica

f ELECT Part de l’electricitat que estudia el comportament de les càrregues elèctriques en moviment.

->electrocoagulació

electrocoagulació

Part. sil.: e_lec_tro_co_a_gu_la_ci_ó

f TERAP Mètode d’electroteràpia que utilitza la calor d’un elèctrode punctiforme quan hom hi fa passar un corrent d’alta freqüència per tal de destruir teixits anormals, sobretot tumorals, per aturar hemorràgies i com a anestèsic local.

->electroconformació

■electroconformació

Part. sil.: e_lec_tro_con_for_ma_ci_ó

f METAL·L Afaiçonament de peces metàl·liques mitjançant el corrent elèctric.

->electrocromatografia

electrocromatografia

Part. sil.: e_lec_tro_cro_ma_to_gra_fi_a

f QUÍM ANAL Tècnica analítica de separació que es basa en l’electroforesi efectuada en un mitjà estabilitzador; és molt utilitzada en anàlisis químiques i en bioquímica.

->electrocució

■electrocució

Part. sil.: e_lec_tro_cu_ci_ó

[de l’angl. americà electrocution (1890), de electro- i (exe)cution ‘execució’]

f 1 ELECTROB Mort, real o aparent, a causa d’una descàrrega elèctrica.

2 DR PEN Forma d’execució de la pena de mort consistent en l’aplicació d’una descàrrega elèctrica de voltatge mitjà al condemnat.

->electrocultura

electrocultura

f AGR Procediment especial de conreu que utilitza l’energia elèctrica per a activar la germinació i el creixement dels vegetals i que hom aplica només a processos de laboratori i experimentació.

->electrocutador

■electrocutador -a

[de electrocutar]

adj Que electrocuta.

->electrocutar

■electrocutar

[de l’angl. americà to electrocute (1889), de electro- i (exe)cute ‘executar’]

v 1 ELECTROB 1 tr Matar per electrocució.

2 pron Morir per electrocució.

2 tr DR PEN Aplicar la pena d’electrocució.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: electrocutar

GERUNDI: electrocutant

PARTICIPI: electrocutat, electrocutada, electrocutats, electrocutades

INDICATIU PRESENT: electrocuto, electrocutes, electrocuta, electrocutem, electrocuteu, electrocuten

INDICATIU IMPERFET: electrocutava, electrocutaves, electrocutava, electrocutàvem, electrocutàveu, electrocutaven

INDICATIU PASSAT: electrocutí, electrocutares, electrocutà, electrocutàrem, electrocutàreu, electrocutaren

INDICATIU FUTUR: electrocutaré, electrocutaràs, electrocutarà, electrocutarem, electrocutareu, electrocutaran

INDICATIU CONDICIONAL: electrocutaria, electrocutaries, electrocutaria, electrocutaríem, electrocutaríeu, electrocutarien

SUBJUNTIU PRESENT: electrocuti, electrocutis, electrocuti, electrocutem, electrocuteu, electrocutin

SUBJUNTIU IMPERFET: electrocutés, electrocutessis, electrocutés, electrocutéssim, electrocutéssiu, electrocutessin

IMPERATIU: electrocuta, electrocuti, electrocutem, electrocuteu, electrocutin

->elèctrode

■elèctrode

[de l’angl. electrode, creat el 1834 per Faraday, de electro- i -ode, del gr. hodós ‘camí’]

m 1 ELECT Conductor elèctric a través del qual pot entrar un corrent elèctric en un medi o sortir-ne.

2 TECNOL Barra constituïda per un nucli metàl·lic (material d’aportació) i un recobriment no metàl·lic o només parcialment metàl·lic (fundent, escorificant) utilitzada per a la deposició del material d’aportació en efectuar soldadures.

->electrodeposició

■electrodeposició

Part. sil.: e_lec_tro_de_po_si_ci_ó

f ELECTROQ Procediment d’obtenció d’una capa fina de metall sobre un altre metall per electròlisi.

->electrodiagnosi

electrodiagnosi

Part. sil.: e_lec_tro_di_ag_no_si

f DIAG Aplicació de l’electricitat per a fer una diagnosi, emprada especialment per a l’estudi de l’excitabilitat neuromuscular.

->electrodiagnòstic

electrodiagnòstic -a

Part. sil.: e_lec_tro_di_ag_nòs_tic

DIAG 1 adj Relatiu o pertanyent a l’electrodiagnosi.

2 m Electrodiagnosi.

->electrodiàlisi

electrodiàlisi

Part. sil.: e_lec_tro_di_à_li_si

f TECNOL Procediment de separació iònica que aprofita la propietat que tenen determinades membranes de permetre el pas als ions d’un signe determinat, mentre que l’impedeixen als ions de signe contrari.

->electrodinàmic

■electrodinàmic -a

ELECT 1 adj Relatiu o pertanyent a l’electrodinàmica.

2 adj Dit d’una acció o força que es manifesta entre corrents elèctrics.

3 adj Dit de l’aparell que funciona basant-se en l’acció dinàmica del corrent elèctric.

4 f Part de l’electricitat que estudia les accions entre els corrents elèctrics, especialment les forces exercides entre conductors pels quals circula un corrent elèctric.

5 electrodinàmica quàntica Teoria quanticorelativista de la interacció matèria-radiació.

6 electrodinàmica relativista Nom amb què és designat l’electromagnetisme formulat d’acord amb la teoria de la relativitat.

->electrodinamòmetre

■electrodinamòmetre

m METROL Aparell de mesura basat en la interacció de dos camps magnètics produïts per dues bobines, una de fixa i una altra de mòbil.

->electrodomèstic

■electrodomèstic -a

1 adj Relatiu o pertanyent als electrodomèstics.

2 m ELECTROD 1 Aparell domèstic que funciona amb energia elèctrica.

2 p ext Qualsevol aparell domèstic que comporta un avenç tècnic.

->electroencefalògraf

■electroencefalògraf

Part. sil.: e_lec_tro_en_ce_fa_lò_graf

m ELECTROB Aparell emprat per a l’obtenció d’un electroencefalograma.

->electroencefalografia

■electroencefalografia

Part. sil.: e_lec_tro_en_ce_fa_lo_gra_fi_a

f ELECTROB Obtenció de l’electroencefalograma i estudi de les seves característiques en condicions normals i patològiques.

->electroencefalograma

■electroencefalograma

Part. sil.: e_lec_tro_en_ce_fa_lo_gra_ma

m ELECTROB Enregistrament de l’activitat elèctrica cerebral, constituïda per oscil·lacions complexes i irregulars que són el resultat de la suma integrada de les variacions elèctriques de les neurones i, especialment, de les oscil·lacions del potencial de repòs de la seva membrana i dels potencials d’acció.

->electroendosmosi

electroendosmosi

Part. sil.: e_lec_tro_en_dos_mo_si

f QUÍM ANAL Tècnica analítica separativa que es basa en la difusió d’un líquid per una sèrie de porus capil·lars, o bé al llarg de les parets d’una superfície sòlida, per l’acció d’un gradient elèctric.

->electroerosió

■electroerosió

Part. sil.: e_lec_tro_e_ro_si_ó

f TECNOL Procediment de mecanització dels metalls per desgast produït elèctricament, bé per descàrregues entre la peça treballada i l’elèctrode, bé per desgast electrolític en una dissolució de clorur sòdic.

->electroerosionar

■electroerosionar

Part. sil.: e_lec_tro_e_ro_si_o_nar

v tr TECNOL Treballar els metalls per electroerosió.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: electroerosionar

GERUNDI: electroerosionant

PARTICIPI: electroerosionat, electroerosionada, electroerosionats, electroerosionades

INDICATIU PRESENT: electroerosiono, electroerosiones, electroerosiona, electroerosionem, electroerosioneu, electroerosionen

INDICATIU IMPERFET: electroerosionava, electroerosionaves, electroerosionava, electroerosionàvem, electroerosionàveu, electroerosionaven

INDICATIU PASSAT: electroerosioní, electroerosionares, electroerosionà, electroerosionàrem, electroerosionàreu, electroerosionaren

INDICATIU FUTUR: electroerosionaré, electroerosionaràs, electroerosionarà, electroerosionarem, electroerosionareu, electroerosionaran

INDICATIU CONDICIONAL: electroerosionaria, electroerosionaries, electroerosionaria, electroerosionaríem, electroerosionaríeu, electroerosionarien

SUBJUNTIU PRESENT: electroerosioni, electroerosionis, electroerosioni, electroerosionem, electroerosioneu, electroerosionin

SUBJUNTIU IMPERFET: electroerosionés, electroerosionessis, electroerosionés, electroerosionéssim, electroerosionéssiu, electroerosionessin

IMPERATIU: electroerosiona, electroerosioni, electroerosionem, electroerosioneu, electroerosionin

->electrofeble

electrofeble

adj FÍS Dit de la interacció que unifica la interacció feble amb l’electromagnètica.

->electròfil

■electròfil

m QUÍM ORG Reactant que no contribueix amb electrons a la formació d’un enllaç covalent amb un altre reactant (nucleòfil o reactant nucleofílic), que és el que els forneix.

->electrofílic

electrofílic -a

adj QUÍM ORG 1 Dit de la reacció en què un electròfil ataca un compost nucleofílic o nucleòfil.

2 Dit del reactant que guanya electrons en les reaccions químiques.

3 reactant electrofílic Electròfil.

->electrofiltre

■electrofiltre

m QUÍM Filtre que separa les partícules en suspensió d’un gas per mitjans electrostàtics.

->electrofisiologia

electrofisiologia

Part. sil.: e_lec_tro_fi_si_o_lo_gi_a

f FISIOL Part de la fisiologia que estudia les propietats i l’activitat elèctrica de les cèl·lules, dels teixits i dels òrgans i llur relació amb les funcions fisiològiques de l’organisme.

->electrofocalització

electrofocalització

Part. sil.: e_lec_tro_fo_ca_lit_za_ci_ó

f QUÍM ANAL Tècnica d’electroforesi separativa en capa fina de proteïnes que utilitza com a suport una dissolució d’amfolines que creen un gradient estable de pH, en ésser sotmeses a una diferència de potencial.

->electròfon

electròfon -a

[de electro- i -fon^1]

1 m ELECTROAC Aparell emprat per a la reproducció de discs fonogràfics.

2 adj i m MÚS Dit de l’instrument musical en què el so és produït o transformat per mitjà de dispositius elèctrics.

->electròfor

■electròfor

[de electro- i -for]

m ELECT Generador electrostàtic consistent en un disc de resina, ebonita, etc., que s’electritza per fricció i una planxa metàl·lica que, posada sobre aquell disc, s’electritza per inducció.

->electroforesi

■electroforesi

f QUÍM ANAL i BIOQ Mètode de separació d’una mescla de partícules amb càrrega elèctrica en solució basat en llurs diferents velocitats de migració en ésser sotmesa la solució a l’acció d’un camp elèctric.

->electroforètic

■electroforètic -a

adj QUÍM ANAL i BIOQ Relatiu o pertanyent a l’electroforesi.

->electrofòrids

electrofòrids

m ICT 1 pl Família de peixos exòtics de l’ordre dels cipriniformes, que inclou l’anguila elèctrica.

2 sing Peix de la família dels electrofòrids.

->electroformació

■electroformació

Part. sil.: e_lec_tro_for_ma_ci_ó

f ELECTROQ Procediment industrial d’obtenció de peces per electrodeposició.

->electroforograma

electroforograma

m QUÍM ANAL i BIOQ Figura que resulta d’una electroforesi.

->electrofotografia

electrofotografia

Part. sil.: e_lec_tro_fo_to_gra_fi_a

f GRÀF Procediment d’obtenció d’imatges per alteració de la càrrega d’una placa fotosensible que és exposada a la llum.

->electrofrè

■electrofrè

m TECNOL Fre elèctric.

->electrogalvànic

■electrogalvànic -a

adj ELECT Relatiu o pertanyent a l’electrogalvanisme.

->electrogalvanisme

■electrogalvanisme

m ELECT Estudi dels fenòmens elèctrics produïts per les piles.

->electrogen

■electrogen -ògena

[de electro- i -gen; 1a FONT: 1868, DLCo.]

adj Que genera o produeix electricitat.

->electrogenerador

electrogenerador

[de electro- i generador]

m ELECTROT Generador de corrent elèctric.

->electrografia

■electrografia

Part. sil.: e_lec_tro_gra_fi_a

[de electro- i -grafia]

f FOTOG i GRÀF Xerografia.

->electrografític

electrografític -a

adj ELECTROT Dit de les escombretes constituïdes per una mescla (carbó aglomerat, brea, quitrà, etc.) fortament premsada i sotmesa a una temperatura de 3 000°C per a la seva cocció.

->electroimant

■electroimant

Part. sil.: e_lec_tro_i_mant

[de electro- i imant]

m ELECTROT Dispositiu que produeix una força d’atracció mitjançant un camp magnètic creat per un corrent elèctric.

->electròlisi

■electròlisi

[de electro- i -lisi]

f ELECTROQ i METAL·L Conjunt de fenòmens que s’esdevenen en el si d’una solució electrolítica o d’un electròlit fos en passar-hi un corrent elèctric de forma continuada.

->electròlit

■electròlit

[de l’angl. electrolyte, mot creat el 1834 per Faraday, de electro- i el gr. lytos ‘soluble’; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m ELECTROQ i QUÍM FÍS Substància que, fosa o dissolta en un solvent ionitzant, es dissocia donant ions i, doncs, esdevé conductora de l’electricitat.

->electrolític

■electrolític -a

[de electròlit]

adj ELECTROQ Relatiu o pertanyent a l’electròlisi o a un electròlit.

->electrolitzable

■electrolitzable

[de electrolitzar]

adj QUÍM Dit de la substància que pot ésser descomposta per electròlisi.

->electrolitzador

electrolitzador

[de electrolitzar]

m QUÍM Cel·la electrolítica.

->electrolitzar

■electrolitzar

[de l’angl. to electrolyze, creat el 1834 per Faraday, de electro- i (ana)lyze ‘anàlisi’]

v tr QUÍM Sotmetre (una substància) a una electròlisi.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: electrolitzar

GERUNDI: electrolitzant

PARTICIPI: electrolitzat, electrolitzada, electrolitzats, electrolitzades

INDICATIU PRESENT: electrolitzo, electrolitzes, electrolitza, electrolitzem, electrolitzeu, electrolitzen

INDICATIU IMPERFET: electrolitzava, electrolitzaves, electrolitzava, electrolitzàvem, electrolitzàveu, electrolitzaven

INDICATIU PASSAT: electrolitzí, electrolitzares, electrolitzà, electrolitzàrem, electrolitzàreu, electrolitzaren

INDICATIU FUTUR: electrolitzaré, electrolitzaràs, electrolitzarà, electrolitzarem, electrolitzareu, electrolitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: electrolitzaria, electrolitzaries, electrolitzaria, electrolitzaríem, electrolitzaríeu, electrolitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: electrolitzi, electrolitzis, electrolitzi, electrolitzem, electrolitzeu, electrolitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: electrolitzés, electrolitzessis, electrolitzés, electrolitzéssim, electrolitzéssiu, electrolitzessin

IMPERATIU: electrolitza, electrolitzi, electrolitzem, electrolitzeu, electrolitzin

->electrologia

■electrologia

Part. sil.: e_lec_tro_lo_gi_a

[de electro- i -logia]

f ELECT Part de la física que tracta dels fenòmens elèctrics magnètics i electromagnètics i de la relació amb altres fenòmens.

->electroluminescència

■electroluminescència

Part. sil.: e_lec_tro_lu_mi_nes_cèn_ci_a

f ELECT 1 Luminescència que presenten certs sòlids en ésser excitats per un camp elèctric.

2 Luminescència produïda per acció d’una descàrrega elèctrica a través d’un gas.

->electromagnètic

■electromagnètic -a

adj ELECT 1 Relatiu o pertanyent a l’electromagnetisme.

2 Produït per electromagnetisme.

->electromagnetisme

■electromagnetisme

m ELECT 1 Magnetisme produït per un corrent elèctric.

2 Part de l’electricitat que estudia conjuntament els fenòmens elèctrics i magnètics.

->electromecànic

■electromecànic -a

ELECTROT 1 adj Dit dels aparells o dispositius de maniobra, regulació, etc., constituïts per un conjunt de peces mecàniques el funcionament de les quals és produït per elements elèctrics.

2 f Tècnica d’aplicació de l’electricitat a la mecànica.

->electròmer

■electròmer -a

adj i m QUÍM Dit dels composts que presenten electromeria.

->electromeria

■electromeria

Part. sil.: e_lec_tro_me_ri_a

f QUÍM Tautomerisme que presenten certs conjunts de composts degut exclusivament a la variació de posició del núvol electrònic en llurs molècules.

->electromèric

■electromèric -a

adj QUÍM Dit de l’efecte d’un àtom o grup d’àtoms d’una molècula sobre la distribució dels electrons de la mateixa molècula i sobre la seva polaritzabilitat.

->electrometal·lúrgia

electrometal·lúrgia

Part. sil.: e_lec_tro_me_tal_lúr_gi_a

f METAL·L Conjunt dels procediments metal·lúrgics que empren l’energia elèctrica per a l’extracció, l’elaboració, l’afinament i el tractament tèrmics especials dels metalls i llurs aliatges.

->electrometeor

■electrometeor

Part. sil.: e_lec_tro_me_te_or

m METEOR Meteor en què es fan visibles o audibles les càrregues elèctriques presents a l’atmosfera. Els llamps i els trons són electrometeors.

->electròmetre

■electròmetre

[de electro- i -metre]

m ELECT i METROL Aparell per a mesurar diferències de potencial basat en les accions electrostàtiques entre dues plaques o peces entre les quals és aplicada la diferència de potencial a mesurar.

->electrometria

electrometria

Part. sil.: e_lec_tro_me_tri_a

[de electro- i -metria]

f ELECT i METROL Mesura de magnituds elèctriques mitjançant un electròmetre.

->electromicrometria

electromicrometria

Part. sil.: e_lec_tro_mi_cro_me_tri_a

f ELECT i METROL Mesura de magnituds elèctriques molt febles.

->electromiografia

electromiografia

Part. sil.: e_lec_tro_mi_o_gra_fi_a

f FISIOL Mètode utilitzat per a enregistrar els canvis de potencial elèctric que es produeixen en un múscul aïllat o en un grup muscular quan es contreu espontàniament o per inducció amb estímuls generalment elèctrics.

->electromiograma

electromiograma

Part. sil.: e_lec_tro_mi_o_gra_ma

m FISIOL Registre gràfic de la contracció d’un múscul com a resultat de la pràctica de l’electromiografia.

->electromotor

■electromotor -motriu [o -motora]

1 adj ELECT Que produeix o tendeix a produir un corrent elèctric.

2 m ELECTROT Motor elèctric.

3 força electromotriu ELECT Causa capaç de mantenir una diferència de potencial elèctric entre dos punts d’un circuit obert o de mantenir un corrent elèctric en un circuit tancat.

4 sèrie electromotriu ELECTROQ Sèrie dels metalls en la qual són disposats segons llur potencial estàndard o normal de reducció.

->electronegatiu

■electronegatiu -iva

Part. sil.: e_lec_tro_ne_ga_tiu

adj QUÍM FÍS 1 Dit de l’àtom, de la molècula o de l’element que, per excés d’electrons, té càrrega negativa.

2 Capaç de capturar electrons.

->electronegativitat

■electronegativitat

f QUÍM FÍS Capacitat que té un àtom per a atreure’s els electrons de l’enllaç covalent que forma amb un altre àtom, és a dir, tendència que presenta un àtom a compartir desigualment els electrons de l’orbital o els orbitals del seu enllaç.

->electrònic

■electrònic -a

[de electró^1]

adj FÍS i ELECTRÒN 1 Relatiu o pertanyent a l’electró o als electrons.

2 Relatiu o pertanyent a l’electrònica.

3 música electrònica Tècnica de composició creada a Colònia (1950) en la qual la principal font sonora són els generadors elèctrics.

->electrònica

■electrònica

f ELECTRÒN Part de la física que estudia els fenòmens i els dispositius basats en el moviment i el control del trànsit de partícules carregades en un gas, en el buit o en materials sòlids sota la influència de forces elèctriques i magnètiques.

->electronografia

electronografia

Part. sil.: e_lec_tro_no_gra_fi_a

f ASTR Tècnica que permet d’enregistrar una imatge electrònica sobre una pel·lícula fotogràfica.

->electronogràfic

electronogràfic -a

adj ASTR Relatiu o pertanyent a la electronografia. Cambra electronogràfica.

->electronvolt

electronvolt

[de l’angl. electronvolt, íd.]

m METROL i FÍS ATÒM [símb: eV] Unitat d’energia que adquireix una càrrega elemental (electró) en traslladar-se entre dos punts amb una diferència de potencial d’un volt.

->electroòptic

■electroòptic -a

Part. sil.: e_lec_tro_òp_tic

1 adj FÍS Dit del fenomen que modifica les propietats òptiques d’un medi, a causa de la presència d’un camp elèctric.

2 efecte electroòptic ÒPT i ELECT Canvi en les propietats òptiques d’un cristall piezoelèctric en ésser-li aplicada una diferència de potencial elèctric.

3 f ÒPT i ELECT Branca de l’òptica que estudia la influència dels camps elèctrics en els fenòmens òptics.

->electroosmosi

■electroosmosi

Part. sil.: e_lec_tro_os_mo_si

f QUÍM FÍS Fenomen consistent en el pas de líquid a través d’un diafragma porós quan hom aplica una força electromotriu a dos elèctrodes situats a ambdós costats del diafragma i submergits en aigua o en un altre líquid conductor.

->electropositiu

■electropositiu -iva

Part. sil.: e_lec_tro_po_si_tiu

adj QUÍM FÍS 1 Dit de l’àtom de la molècula o de l’element que per deficiència d’electrons té una càrrega positiva.

2 Capaç de cedir electrons.

->electroquímic

■electroquímic -a

ELECTROQ i QUÍM FÍS 1 adj Relatiu o pertanyent a l’electroquímica.

2 f Part de la química física que estudia les relacions existents entre l’energia elèctrica i l’energia química.

->electroradiologia

electroradiologia

Part. sil.: e_lec_tro_ra_di_o_lo_gi_a

f MED Conjunt d’aplicacions de l’electricitat i de la radiologia en la diagnosi i el tractament mèdic.

->electroscopi

■electroscopi

[de electro- i -scopi]

m ELECT Instrument per a constatar la presència d’electricitat estàtica en un cos i determinar, a més, el signe de l’electricitat.

->electroscòpia

■electroscòpia

Part. sil.: e_lec_tros_cò_pi_a

[de electro- i -scòpia]

f QUÍM FÍS Mesura del grau d’ionització d’un gas, efectuada a partir del desplaçament d’una làmina d’or carregada elèctricament, en un electroscopi.

->electrosonda

■electrosonda

[de electro- i sonda]

f METEOR Radiosonda que mesura les variacions del potencial elèctric en l’atmosfera lliure.

->electrostàtic

■electrostàtic -a

[de electro- i -stàtic^1]

ELECT 1 adj Relatiu o pertanyent a l’electrostàtica o a l’electricitat estàtica. Inducció electrostàtica.

2 f Part de l’electricitat que estudia les interaccions entre les càrregues elèctriques en repòs.

->electrostricció

■electrostricció

Part. sil.: e_lec_tros_tric_ci_ó

f ELECT Variació de les dimensions d’un dielèctric per efecte d’un camp elèctric.

->electrotècnia

■electrotècnia

Part. sil.: e_lec_tro_tèc_ni_a

[de electro- i -tècnia]

f ELECTROT Part de la tècnica que tracta de l’aplicació pràctica dels fenòmens elèctrics i magnètics i de les relacions entre ells.

->electrotècnic

■electrotècnic -a

[de electrotècnia]

1 adj Relatiu o pertanyent a l’electrotècnia.

2 m i f Persona versada en electrotècnia.

->electroteràpia

electroteràpia

Part. sil.: e_lec_tro_te_rà_pi_a

[de electro- i -teràpia]

f TERAP Branca de la fisioteràpia que estudia l’ús terapèutic de l’electricitat.

->electrotèrmia

■electrotèrmia

Part. sil.: e_lec_tro_tèr_mi_a

[de electro- i -tèrmia]

f ELECTROT Tècnica que tracta de les aplicacions de l’energia elèctrica a la producció de calor.

->electrotèrmic

■electrotèrmic -a

[de electrotèrmia]

adj ELECTROT Relatiu o pertanyent a l’electrotèrmia.

->electrotip

■electrotip

[de electro- i -tip]

m GRÀF Galvanotip.

->electrotípia

■electrotípia

Part. sil.: e_lec_tro_tí_pi_a

[de electro- i -típia]

f GRÀF Galvanotípia.

->electrotipus

electrotipus

[de electro- i tipus]

m GRÀF Electrotip.

->electrotrèn

■electrotrèn

[de electro- i tren]

m TRANSP Tren destinat al transport ràpid de passatgers, format per diverses unitats electromotrius que poden dur vagons intercalats.

->electrovalència

■electrovalència

Part. sil.: e_lec_tro_va_lèn_ci_a

f QUÍM Propietat que tenen els àtoms de cedir o guanyar electrons, determinada quantitativament per llur energia d’ionització i per llur afinitat electrònica.

->electrovalent

■electrovalent

adj QUÍM Relatiu o pertanyent a l’electrovalència.

->electrovàlvula

electrovàlvula

f HIDR Vàlvula accionada elèctricament el moviment de la qual és produït per un electroimant.

->electró-volt

■electró-volt

m METROL i FÍS ATÒM Electronvolt.

->electroxoc

■electroxoc

m MED Tractament de depressions, deliris i esquizofrènia mitjançant descàrregues elèctriques que provoquen en el pacient crisis convulsives epileptiformes.

->electuari

■electuari

Part. sil.: e_lec_tu_a_ri

[del ll. electuarium, íd., der. de electus ‘elegit’]

m FARM Preparació farmacèutica feta amb pólvores, polpes, etc., incorporades amb mel, xarop, etc., amb formació d’una massa pastosa.

->elefant

■elefant

[del ll. elephas, -ntis, i aquest, del gr. eléphas, -antos, íd.; 1a FONT: s. XIV]

m 1 ZOOL 1 Mamífer proboscidi de la família dels elefàntids, el més gros dels animals terrestres actuals, amb una trompa amb funcions respiratòria, prènsil i d’absorció, de pell gruixuda i amb dues incisives molt llargues. Cal destacar-ne l’elefant africà (Loxodonta africana) i l’elefant asiàtic (Elephas cuaxomus).

2 elefant marí Gènere de mamífers de l’ordre dels pinnípedes, de la família dels fòcids (Mirounga sp), de tronc fusiforme i pell bruna, que té un apèndix en forma de trompa erèctil.

2 CONSTR NAV La quaderna més grossa del buc d’una embarcació.

3 PESC Ormeig de pescar semblant al palangró.

4 PESC Ham d’acer molt gros, d’uns 12 cm de llargada.

->elefanta

■elefanta

f ZOOL Elefant femella.

->elefantí

■elefantí -ina

[de elefant]

adj ZOOL Relatiu o pertanyent a l’elefant.

->elefantíac

■elefantíac -a

Part. sil.: e_le_fan_tí_ac

[del ll. elephantĭăcus ‘leprós’]

adj PAT Que pateix elefantiasi.

->elefantiasi

■elefantiasi

Part. sil.: e_le_fan_ti_a_si

[del ll. elephantĭăsis ‘lepra’]

f PAT Malaltia crònica produïda per la filària i caracteritzada per la inflamació i l’obstrucció dels vasos limfàtics de la pell i del teixit cel·lular subcutani.

->elefàntids

elefàntids

m ZOOL 1 pl Família de mamífers de l’ordre dels proboscidis, que comprèn els elefants.

2 sing Mamífer de la família dels elefàntids.

->elegància

■elegància

Part. sil.: e_le_gàn_ci_a

[del ll. elĕgantia ‘distinció, bon gust’; 1a FONT: c. 1390, Torcimany]

f Qualitat d’elegant. L’elegància d’una noia. L’elegància d’un vestit. L’elegància d’una demostració.

->elegant

■elegant

[del ll. elĕgans, -ntis ‘distingit, de bon gust’, emparentat amb elĭgĕre ‘elegir’; 1a FONT: 1344, Ord. P. III]

adj 1 Que presenta una distinció en les maneres, els moviments, en el vestir, etc., plena de gràcia i de bon gust i sense afectació. Un xicot, una noia, elegant.

2 Que es distingeix per la gràcia, la propietat i el refinament. Mobles elegants. Un escriptor, un estil, elegant.

3 Dit del càlcul, la demostració, etc., que denota enginy i alhora és simple i transparent.

->elegantment

■elegantment

[de elegant]

adv D’una manera elegant, amb elegància.

->elegia

■elegia

Part. sil.: e_le_gi_a

[del ll. elegīa, i aquest, del gr. elégeia, íd.; 1a FONT: 1653, DTo.]

f MÚS i POÈTICA Petit poema d’assumpte trist o planyívol.

->elegíac

■elegíac -a

Part. sil.: e_le_gí_ac

[del ll. elegiăcus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj Relatiu o pertanyent a l’elegia.

->elegíacament

■elegíacament

Part. sil.: e_le_gí_a_ca_ment

[de elegíac]

adv A la manera d’una elegia.

->elegibilitat

■elegibilitat

[de elegible]

f Qualitat d’elegible.

->elegible

■elegible

[del ll. td. elegĭbĭlis, íd.]

adj Que pot ésser elegit o té la capacitat legal necessària per a ésser-ho.

->elegir

■elegir

[del ll. elĭgĕre, íd., der. de lĕgĕre ‘collir, recollir, escollir, llegir’; 1a FONT: s. XIII]

v tr 1 1 Escollir per a un fi determinat.

2 esp DR Escollir per votació algú per a un càrrec, dignitat, etc.

3 elegir domicili DR Escollir un domicili per a l’exercici dels drets de ciutadà.

2 TEOL Déu, destinar (l’home) a la beatitud eterna.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: elegir

GERUNDI: elegint

PARTICIPI: elegit, elegida, elegits, elegides

INDICATIU PRESENT: elegeixo, elegeixes, elegeix, elegim, elegiu, elegeixen

INDICATIU IMPERFET: elegia, elegies, elegia, elegíem, elegíeu, elegien

INDICATIU PASSAT: elegí, elegires, elegí, elegírem, elegíreu, elegiren

INDICATIU FUTUR: elegiré, elegiràs, elegirà, elegirem, elegireu, elegiran

INDICATIU CONDICIONAL: elegiria, elegiries, elegiria, elegiríem, elegiríeu, elegirien

SUBJUNTIU PRESENT: elegeixi, elegeixis, elegeixi, elegim, elegiu, elegeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: elegís, elegissis, elegís, elegíssim, elegíssiu, elegissin

IMPERATIU: elegeix, elegeixi, elegim, elegiu, elegeixin

->elegit

elegit -ida

[de elegir]

adj i m i f TEOL Dit de l’home en tant que és destinat a la salvació. Els elegits de Déu.

->element

■element

[del ll. elementum, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 1 FILOS Nom donat pels antics a cadascuna de les substàncies simples o principis de què és compost l’univers físic.

2 QUÍM Substància que no pot ésser descomposta en unes altres de més senzilles per mètodes químics.

3 element natiu MINERAL Element químic que hom pot trobar a la natura sense combinar amb cap altre element (or, argent, coure, arsènic, ferro, etc.).

4 element superpesant QUÍM Element químic de nombre atòmic superior a 109.

5 element traça MINERAL Element no essencial que apareix en quantitats molt petites en un cristall, substituint o no els elements essencials.

2 1 L’aigua o l’aire considerats com el medi en què viu un ésser. L’aire és l’element dels ocells.

2 pl Les forces naturals que agiten la mar o la terra. Desencadenar-se els elements. La fúria dels elements.

3 estar (o trobar-se, o viure, etc.) en el (o fora del) seu element fig Estar algú perfectament ambientat, o no gens ambientat, traslladar-se en una situació que s’adapta perfectament, o no s’adapta gens, als seus gusts, les seves inclinacions, les seves aptituds, etc.

3 1 Cadascuna de les coses la reunió o combinació de les quals forma una altra cosa. Construir un moble per elements.

2 esp Part integrant d’una cosa. Els elements d’una màquina. Els elements de la personalitat. L’economia és un element bàsic de la vida social.

3 esp Cadascuna de les parts més simples o principis en què una cosa pot ésser analitzada. Els elements dels mots són els fonemes.

4 p ext Una cosa com a productora d’un cert efecte. Un element de riquesa.

5 pl p ext Mitjans necessaris per a fer una cosa; materials. Ja tens prou elements per a escriure el llibre?

6 ELECTROT Cadascuna de les unitats que formen una bateria de piles (element primari) o d’acumuladors (element secundari).

7 LING Unitat discreta que pertany a un sistema determinat de qualsevol grau d’abstracció.

8 MAT Cadascun dels objectes, sigui material o ideal, que poden ésser considerats com a pertanyents a un conjunt.

9 element florístic GEOBOT Conjunt d’espècies vegetals d’àrea coincident, la qual correspon a una regió florística.

4 Cadascuna de les dades o valors de què depèn un sistema de càlcul, sobre què es basa una conclusió, etc. Els elements geomètrics d’un cristall. Els elements d’una òrbita.

5 pl Principis fonamentals, simples, d’un sistema en filosofia, en ciència, en art, etc.

6 pl Principis pels quals comença l’estudi d’una disciplina, primeres nocions, rudiments.

7 1 Cadascun dels individus o dels grups socials que integren una col·lectivitat. En Joan és un bon element dins l’empresa. L’element militar.

2 p ext Persona, individu, especialment en sentit pejoratiu. La policia ha detingut alguns elements sospitosos. Quin element, en Jordi!

3 ésser un bon element iròn Ésser una bona peça.

->elemental

■elemental

[de element; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

adj 1 1 Relatiu o pertanyent als elements o a un element. Aritmètica elemental. Classe elemental.

2 Que forma un element, una part constituent. Les parts elementals d’un vegetal.

2 p ext Conegut de tothom o a l’abast de tothom. Això és elemental.

->elementalitat

■elementalitat

f Qualitat d’ésser elemental.

->elementalment

■elementalment

[de elemental]

adv D’una manera elemental.

->elementarisme

elementarisme

m 1 ART Moviment dissident del neoplasticisme de Mondrian que defensava l’ús de la composició diagonal de l’angle recte.

2 PSIC Teoria segons la qual l’objecte de la psicologia és l’estudi dels elements i els seus composts que integren la consciència.

->elemí

■elemí

Hom.: alamí

[pl -ís] m BOT Grup d’oleoresines de consistència sòlida i tova, de color groguenc més o menys fosc i d’olor aromàtica que hom empra en l’elaboració de vernissos i laques, en productes farmacèutics i en perfumeria.

->elenc

■elenc

[del ll. elenchus ‘apèndix d’un llibre’, i aquest, del gr. élegkhos ‘argument, prova’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 Catàleg, índex.

2 TEAT Llista dels actors d’una companyia de declamació, d’òpera, etc.

->eleo-

■eleo-

Forma prefixada del mot grec élaion, -ou, que significa ‘oli’. Ex.: eleòmetre, eleotècnia.

->eleolita

eleolita

Part. sil.: e_le_o_li_ta

f MINERAL Varietat de nefelina component de les sienites.

->eleòmetre

■eleòmetre

Part. sil.: e_le_ò_me_tre

m OLEÏC Instrument per a mesurar la densitat dels olis.

->eleonorita

eleonorita

Part. sil.: e_le_o_no_ri_ta

f MINERAL Beraunita.

->eleoplast

eleoplast

Part. sil.: e_le_o_plast

m BOT 1 Plast ric en lípids.

2 Glòbul d’oli present en les cèl·lules de les bacil·lariofícies.

->eleosoma

■eleosoma

Part. sil.: e_le_o_so_ma

m BOT Teixit de reserva, ric en lípids, que presenten externament les llavors d’algunes plantes de disseminació endozoocora, com ara els marxívols, el romaní i l’herba fetgera.

->elet

■elet -a

[del ll. electus, -a, -um ‘elegit’, que en cat. ant. tingué el significat etimològic, de ‘elegit, triat’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj i m i f 1 ant Elegit.

2 Dit d’una persona molt eixerida, que la sap molt llarga. Quin elet n’hi ha, d’aquell!

->eleusini

■eleusini -ínia

Part. sil.: e_leu_si_ni

1 adj i m i f D’Eleusis (ciutat de Grècia).

2 adj i f pl HIST REL Dit de les festes celebrades a Eleusis en honor de Demèter.

->eleuterozous

eleuterozous

Part. sil.: e_leu_te_ro_zous

m ZOOL 1 pl Subembrancament d’equinoderms integrat per individus lliures, mancats de peduncle.

2 sing Equinoderm del subembrancament dels eleuterozous.

->elevació

■elevació

Part. sil.: e_le_va_ci_ó

[del ll. elevatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1653, DTo.]

f 1 1 Acció d’elevar o d’elevar-se;

2 l’efecte.

2 Qualitat d’elevat. Hi ha molta elevació en els seus escrits.

3 ASTR Arc d’un cercle vertical interceptat per un cos celeste i l’horitzó.

4 BALLET Tècnica coreogràfica consistent en la creació d’un efecte d’ingravitació per mitjà de salts i altres moviments complementaris.

5 ESPORT Part de l’acció de salt enlaire que s’inicia quan l’atleta perd el contacte amb el sòl.

6 ESPORT En gimnàstica, moviment lent dels membres superiors o inferiors que se separen de l’eix principal per a disposar-se de front o de costat, per sobre o al nivell de l’articulació corresponent.

7 GEOM Alçat.

8 LITÚRG 1 Gest de presentar una ofrena a la divinitat.

2 A la missa romana, gest de mostrar l’hòstia i el calze a la veneració dels assistents.

->elevadament

■elevadament

[de elevat]

adv Amb elevació.

->elevador

■elevador -a

[del ll. td. elevator, -ōris, íd.]

1 adj Que eleva.

2 m AERON Timó de profunditat o de capcineig.

3 adj i m ANAT Dit dels músculs l’acció dels quals és elevar les parts a què van inserits. Elevador comú de l’ala del nas i del llavi superior. Elevador de l’anus.

4 m ELECTROT Transformador destinat a augmentar la tensió d’un corrent altern.

5 m GRÀF Cadascun dels mecanismes de la linotip que condueixen les matrius abans i després de les operacions de justificació i de fosa.

6 m MANUT Aparell emprat per a elevar verticalment o amb una certa inclinació una càrrega.

->elevar

■elevar

Hom.: alabar

[del ll. elevare, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 1 tr Pujar, transportar a un nivell més alt. Elevar l’aigua d’un pou mitjançant una bomba.

2 pron Pujar, anar cap amunt. Si no fa vent, el fum s’eleva ben dret.

3 tr fig Portar a un càrrec, dignitat, grau, etc., superior. Elevar un príncep al tron.

4 pron fig S’ha elevat a la presidència il·legalment.

5 tr fig Posar més amunt, molt amunt. Elevar els sentiments del poble.

6 pron fig El seu pensament s’eleva en especulacions filosòfiques.

7 tr fig Transportar a un alt grau de contemplació, superior als sentits. Elevar l’ànima envers Déu.

8 pron fig S’eleva en contemplacions místiques.

9 tr Dirigir un escrit oficial a una autoritat, persona de categoria superior, etc. Elevar una petició al govern.

2 1 tr Fer més alt, estendre fins a una major alçària. La fosa de la neu ha elevat el nivell del riu.

2 pron En aquest barri industrial, el nivell de la pol·lució atmosfèrica s’eleva un 20%.

3 tr Tenir a una certa alçària. L’alzina elevava les seves branques per sobre dels altres arbres.

4 pron Aquell cim s’eleva molt més que els altres.

5 tr Erigir, construir (un temple, un monument, etc.) en honor d’algú.

6 pron Ésser situat, existir en un lloc determinat, un edifici de notable alçària, una muntanya, etc. Al costat del riu s’eleva un gran monestir.

3 fig 1 tr Augmentar en intensitat, grau, quantitat, etc. La calor eleva el volum dels gasos.

2 pron Aquesta setmana s’han elevat els preus dels llegums.

4 elevar a una potència MAT Obtenir la potència d’un nombre.

5 elevar una perpendicular GEOM Traçar una perpendicular a una recta en un punt determinat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: elevar

GERUNDI: elevant

PARTICIPI: elevat, elevada, elevats, elevades

INDICATIU PRESENT: elevo, eleves, eleva, elevem, eleveu, eleven

INDICATIU IMPERFET: elevava, elevaves, elevava, elevàvem, elevàveu, elevaven

INDICATIU PASSAT: eleví, elevares, elevà, elevàrem, elevàreu, elevaren

INDICATIU FUTUR: elevaré, elevaràs, elevarà, elevarem, elevareu, elevaran

INDICATIU CONDICIONAL: elevaria, elevaries, elevaria, elevaríem, elevaríeu, elevarien

SUBJUNTIU PRESENT: elevi, elevis, elevi, elevem, eleveu, elevin

SUBJUNTIU IMPERFET: elevés, elevessis, elevés, elevéssim, elevéssiu, elevessin

IMPERATIU: eleva, elevi, elevem, eleveu, elevin

->elevat

■elevat -ada

[de elevar]

adj 1 Alt, que ateny una alçària considerable. Un cim elevat.

2 fig Que ocupa una alta posició. Té un càrrec elevat en la magistratura.

3 fig Que excel·leix o sobrepassa el grau intel·lectual, moral, social, etc., ordinari. Sentiments elevats. Estil elevat.

->elevatori

■elevatori -òria

[de elevar]

adj Que té el poder d’elevar.

->elevó

elevó

m AERON Superfície de control d’una aeronau que combina les funcions dels timons de profunditat i dels alerons.

->elf

■elf

[de l’angl. elf, i aquest, de l’ant. suec älf, ant. escandinau alfr, íd.; 1a FONT: 1905]

m MIT En la mitologia escandinava, cadascun dels esperits que poblen l’aire, els boscs, les coves, etc.

->elfarenc

elfarenc -a

adj i m i f Del Far d’Empordà (Alt Empordà).

->elianer

elianer -a

Part. sil.: e_li_a_ner

adj i m i f De l’Eliana (Camp de Túria).

->elícit

elícit -a

[del ll. elicĭtus, -a, -um, participi de elicĕre ‘treure de, fer sortir’, der. de lĭcēre ‘ser permès’]

adj FILOS En l’escolàstica, dit de l’acte absolutament voluntari.

->elidible

■elidible

[de elidir]

adj Que pot ésser elidit.

->elidir

■elidir

[del ll. elīdĕre ‘expulsar amb cops, suprimir una lletra’, der. de laedĕre ‘ferir’; 1a FONT: 1839, DLab.]

v FON i GRAM 1 tr Suprimir fonèticament i de vegades gràficament (un o més sons o lletres), sia en un mot o en el contacte entre dos mots adjacents.

2 pron La “a" de “la" no s’elideix davant mots com “universitat" o “irritació".

CONJUGACIÓ

INFINITIU: elidir

GERUNDI: elidint

PARTICIPI: elidit, elidida, elidits, elidides

INDICATIU PRESENT: elideixo, elideixes, elideix, elidim, elidiu, elideixen

INDICATIU IMPERFET: elidia, elidies, elidia, elidíem, elidíeu, elidien

INDICATIU PASSAT: elidí, elidires, elidí, elidírem, elidíreu, elidiren

INDICATIU FUTUR: elidiré, elidiràs, elidirà, elidirem, elidireu, elidiran

INDICATIU CONDICIONAL: elidiria, elidiries, elidiria, elidiríem, elidiríeu, elidirien

SUBJUNTIU PRESENT: elideixi, elideixis, elideixi, elidim, elidiu, elideixin

SUBJUNTIU IMPERFET: elidís, elidissis, elidís, elidíssim, elidíssiu, elidissin

IMPERATIU: elideix, elideixi, elidim, elidiu, elideixin

->eligulat

eligulat -ada

adj BOT Sense lígules.

->eliminable

■eliminable

[de eliminar]

adj Susceptible d’ésser eliminat.

->eliminació

■eliminació

Part. sil.: e_li_mi_na_ci_ó

[de eliminar; 1a FONT: 1864, DLab.]

f 1 1 Acció d’eliminar;

2 l’efecte.

2 MAT Mètode de resolució de sistemes d’equacions basat en l’aïllament d’una incògnita eliminant-ne les altres.

->eliminador

■eliminador -a

[de eliminar; 1a FONT: 1864, DLab.]

adj i m i f Que elimina.

->eliminant

■eliminant

[de eliminar]

adj Que causa l’eliminació, especialment d’excrecions o de matèries morboses.

->eliminar

■eliminar

[del ll. eliminare, íd., der. de limen, -inis ‘llindar’; 1a FONT: 1864, DLab.]

v tr 1 Descartar, treure fora, excloure. Ho he fet per eliminar tota sospita. L’han eliminat de l’equip.

2 esp Excloure un candidat, especialment en un concurs després d’examen.

3 p ext Fer desaparèixer. Així no eliminarem pas les formigues!

4 p ext i vulg Desfer-se d’algú matant-lo.

5 ESPORT Excloure d’una competició un equip, un atleta, etc., impedir-li de continuar participant-hi.

6 MED Expulsar una substància de rebuig o porcions de teixit modificat.

7 eliminar una incògnita MAT Suprimir, en un sistema d’equacions, una de les incògnites per mitjà d’operacions algèbriques entre les equacions.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: eliminar

GERUNDI: eliminant

PARTICIPI: eliminat, eliminada, eliminats, eliminades

INDICATIU PRESENT: elimino, elimines, elimina, eliminem, elimineu, eliminen

INDICATIU IMPERFET: eliminava, eliminaves, eliminava, eliminàvem, eliminàveu, eliminaven

INDICATIU PASSAT: eliminí, eliminares, eliminà, eliminàrem, eliminàreu, eliminaren

INDICATIU FUTUR: eliminaré, eliminaràs, eliminarà, eliminarem, eliminareu, eliminaran

INDICATIU CONDICIONAL: eliminaria, eliminaries, eliminaria, eliminaríem, eliminaríeu, eliminarien

SUBJUNTIU PRESENT: elimini, eliminis, elimini, eliminem, elimineu, eliminin

SUBJUNTIU IMPERFET: eliminés, eliminessis, eliminés, eliminéssim, eliminéssiu, eliminessin

IMPERATIU: elimina, elimini, eliminem, elimineu, eliminin

->eliminatori

■eliminatori -òria

[de eliminar]

1 adj i f Que serveix per a eliminar, per a seleccionar. Exercici eliminatori. Ja ha passat la primera eliminatòria.

2 f ESPORT Prova parcial d’una competició esportiva.

->elina

elina

f BOT Planta cespitosa de la família de les ciperàcies (Kobresia myosuroides), de fulles linears i inflorescència simple espiciforme.

->elis

■elis

[v. ela^2]

interj Mot emprat, sovint repetit, per a fer befa.

->elisabetià

elisabetià -ana

Part. sil.: e_li_sa_be_ti_à

adj Relatiu o pertanyent al regnat d’Elisabet I d’Anglaterra. Estil elisabetià.

->elisi

■elisi -ísia

[del ll. ēlysium, i aquest, del gr. ēlýsion (pedíon) ‘camp ēlisi’ o ‘sojorn dels benaurats’; el mot té parentiu amb ḗlython, imperfet de érkhomai ‘anar’, d’on vindria a significar ‘l’indret on hom va’]

adj Relatiu o pertanyent a l’Elisi, lloc de pau i felicitat on, segons els antics, anaven els virtuosos després de morts. Camps elisis.

->elisió

■elisió

Part. sil.: e_li_si_ó

[del ll. elisio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f FON i GRAM 1 Acció d’elidir o d’elidir-se;

2 l’efecte.

->elit

■elit

[del fr. élite, de l’ant. eslite, participi fem. ant. de élire ‘elegir’, primer ‘acció d’escollir’ i ‘cosa escollida’, després el sentit actual]

f Minoria social selecta per un concepte o altre. L’elit intel·lectual.

->élite

élite*

[fr ] f Elit.

->elitisme

■elitisme

[de elit]

m 1 SOCIOL Doctrina que defensa l’existència d’elits en la societat i hi exalta llur paper.

2 p ext Consciència de constituir una elit o de formar-ne part.

->elitista

■elitista

[de elit]

1 adj Relatiu o pertanyent a l’elitisme.

2 adj i m i f 1 Partidari de l’elitisme.

2 p ext Que practica o afavoreix l’elitisme. Una escola elitista. Una política elitista.

->elitr-

■elitr-

ANAT ANIM Forma prefixada del mot grec élytron, que significa ‘vagina’. Ex.: elitritis.

->èlitre

■èlitre

[del gr. élytron ‘estoig, beina’; 1a FONT: 1917, DOrt.]

m ENTOM Cadascuna de les dues ales anteriors de certs insectes (dermàpters i coleòpters) endurides per la quitina i que no serveixen per a volar.

->elitro-

■elitro-

ANAT ANIM Forma prefixada del mot grec élytron, que significa ‘vagina’. Ex.: elitrorràgia, elitrotomia.

->elixir

■elixir

[del b. ll. elixir, i aquest, de l’àr. al-'iksîr ‘pedra filosofal, pols per a fer or segons els alquimistes’, que sembla procedent del gr. xērón ‘cosa seca, medicament sec’; 1a FONT: 1803, DEst.]

m FARM 1 Licor medicamentós que hom obtenia de distintes substàncies medicinals dissoltes en un alcohol del 10% al 15%.

2 elixir de llarga vida Nom que alguns alquimistes donaven a l’aigua mercurial extreta de la pedra filosofal per liquidació o reducció, a la qual hom atribuïa propietats rejovenidores.

->ell^1

■ell^1

[ús emfàtic de ell^2 (v. ell^2)]

interj dial Partícula usada al començament d’una frase exclamativa, per a reforçar-ne l’expressió. Ell no n’hi ha cap! Ell seràs un senyoràs!

->ell^2

■ell^2

[del ll. ille, -a, -ud ‘ell, aquell’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

pron Pronom personal masculí de tercera persona. Per ell, amb ell i en ell. Ells es creuen els millors.

->-ell

-ell

Sufix, del llatí -ellus o -ellum, -ella, que significa ‘mena de’. Ex.: taulell, cubell.

->ella

■ella

pron Pronom personal femení de tercera persona. Per ella donaria la meva vida. Elles són més eixerides que vosaltres.

->-ella

-ella

Sufix, del llatí -ellus o -ellum, -ella, que significa ‘mena de’. Ex.: portella.

->el·làgic

■el·làgic, àcid

QUÍM ORG Àcid que es troba en estat lliure o combinat en les agalles, en l’escorça d’alzina i en algunes espècies d’eucaliptus. Té com a fórmula C14H6O8.

->el·lagitànnic

el·lagitànnic, àcid

QUÍM ORG Substància que hom extreu de les llavors del dividivi i de l’arrel del magraner agre, de fórmula C14H10O10.

->el·lèbor

■el·lèbor

m BOT Gènere de plantes herbàcies perennes de la família de les ranunculàcies (Helleborus sp), de fulles palmaticompostes i de flors actinomorfes de periant verd, disposades en cima. Cal destacar-ne el marxívol (H. foetidus), l’el·lèbor verd (H. viridis), que es fa a terra alta, l’el·lèbor blanc o veratre i l’el·lèbor negre (H. niger).

->el·leborina

■el·leborina

f QUÍM ORG Glucòsid contingut en les arrels de l’Helleborus niger, de fórmula C32H42O6.

->el·lipse

■el·lipse

[del ll. ellipsis ‘mancança’ (v. el·lipsi), pel fet que l’el·lipse és com una circumferència mancada; 1a FONT: 1803, DEst.]

f GEOM Corba tancada, intersecció d’una superfície cònica amb un pla que no és paral·lel a la generatriu d’aquella.

->el·lipsi

■el·lipsi

[del ll. ellipsis, i aquest, del gr. élleipsis ‘insuficiència, mancança’, der. de elleípō ‘ometre, deixar’, de en i leípō ‘deixar, abandonar’; 1a FONT: 1839, DLab.]

f LING Fenomen que consisteix a no explicitar en la parla uns elements determinats per raons estilístiques o d’economia.

->el·lipsògraf

■el·lipsògraf

[de el·lipse i -graf]

m GEOM i DIB Instrument per a traçar el·lipses.

->el·lipsoïdal

■el·lipsoïdal

Part. sil.: el_lip_so_ï_dal

[de el·lipsoide]

adj 1 Relatiu o pertanyent a l’el·lipsoide.

2 Semblant a un el·lipsoide.

->el·lipsoide

■el·lipsoide

Part. sil.: el_lip_soi_de

[de el·lipse i -oide]

m MAT Superfície de segon grau o quàdrica amb centre.

->el·líptic

■el·líptic -a

[de el·lipse; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj 1 MAT 1 Relatiu o pertanyent a l’el·lipse.

2 Que té la forma d’una el·lipse.

2 LING Que presenta una el·lipsi. Expressió el·líptica. Construcció el·líptica.

->el·lípticament

■el·lípticament

[de el·líptic]

adv Amb el·lipsi, d’una manera el·líptica.

->el·lipticitat

el·lipticitat

f GEOM 1 Qualitat d’el·líptic.

2 Aplatament (d’un esferoide).

->el·liptòcit

el·liptòcit

[de el·líptic i -cit]

m FISIOL i PAT Eritròcit de forma el·líptica, conegut també per ovalòcit, que es troba en l’el·liptocitosi.

->el·liptocitosi

el·liptocitosi

[de el·liptòcit i -osi]

f PAT Anomalia hereditària de l’hematopoesi en què del 50% al 90% dels eritròcits són el·liptòcits, que es destrueixen fàcilment, per la qual cosa s’acompanya d’anèmia hemolítica.

->elm

■elm

[del ll. vg. elmus (helmus), del germ. occ. comú hĕlm, íd.; 1a FONT: s. XIII, Vides]

m 1 INDUM 1 Casc de forma cònica i punxeguda, que deixava el rostre descobert.

2 gran elm Casc en forma de bóta, que cobria totalment el cap i reposava sobre les espatlles.

2 ZOOL 1 Mol·lusc gastròpode prosobranqui de l’ordre dels monotocardis, de la família dels doliòlids (Cassis saburon), amb la closca de forma piramidal i globulosa, semblant a l’elm dels guerrers.

2 elm granellós Mol·lusc gastròpode, de la família dels doliòlids (Cassidaria echinophora), semblant a l’anterior, però amb la closca eriçonada.

->elmet

elmet

[de elm; 1a FONT: 1430]

m INDUM Elm de poc gruix que generalment només cobria el crani, sense gola ni visera.

->elnense

elnense

adj Relatiu o pertanyent a Elna, especialment a l’antiga diòcesi.

->elnès

elnès -esa

adj i m i f D’Elna (Rosselló).

->elocució

■elocució

Part. sil.: e_lo_cu_ci_ó

Cp. al·locució

[del ll. elocutio, -ōnis, íd.; 1a FONT: c. 1390, Torcimany]

f 1 LING Manera d’articular els sons.

2 RET Tria i col·locació dels mots amb els quals hom expressa els pensaments.

->elodea

■elodea

Part. sil.: e_lo_de_a

f Petit gènere de plantes aquàtiques de la família de les hidrocaritàcies (Elodea sp), de fulles petites, obtuses i verticil·lades, que hom planta en estanys de jardins.

->elogi

■elogi

[del ll. elogium ‘epitafi; sentència breu’, i en b. ll. també eulogium, íd. i ‘lloança’, per influx del gr. eulogía ‘elogi’, der. de eú légō ‘parlar bé’; 1a FONT: 1696, DLac.]

m 1 LIT Discurs en lloança d’una persona viva o difunta o bé d’objectes o conceptes abstractes.

2 Judici favorable sobre algú o alguna cosa.

->elogiable

■elogiable

Part. sil.: e_lo_gi_a_ble

[de elogiar]

adj Digne d’elogi.

->elogiador

■elogiador -a

Part. sil.: e_lo_gi_a_dor

[de elogiar]

adj i m i f Que fa elogis.

->elogiar

■elogiar

Part. sil.: e_lo_gi_ar

[del ll. elogiare ‘exposar breument’; 1a FONT: 1696, DLac.]

v tr Lloar. No té boca sinó per a elogiar-lo! Elogiar la conducta d’algú.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: elogiar

GERUNDI: elogiant

PARTICIPI: elogiat, elogiada, elogiats, elogiades

INDICATIU PRESENT: elogio, elogies, elogia, elogiem, elogieu, elogien

INDICATIU IMPERFET: elogiava, elogiaves, elogiava, elogiàvem, elogiàveu, elogiaven

INDICATIU PASSAT: elogií, elogiares, elogià, elogiàrem, elogiàreu, elogiaren

INDICATIU FUTUR: elogiaré, elogiaràs, elogiarà, elogiarem, elogiareu, elogiaran

INDICATIU CONDICIONAL: elogiaria, elogiaries, elogiaria, elogiaríem, elogiaríeu, elogiarien

SUBJUNTIU PRESENT: elogiï, elogiïs, elogiï, elogiem, elogieu, elogiïn

SUBJUNTIU IMPERFET: elogiés, elogiessis, elogiés, elogiéssim, elogiéssiu, elogiessin

IMPERATIU: elogia, elogiï, elogiem, elogieu, elogiïn

->elogiós

■elogiós -osa

Part. sil.: e_lo_gi_ós

[de elogi; 1a FONT: c. 1880]

adj Que expressa o conté elogi. Paraules elogioses.

->elogiosament

■elogiosament

Part. sil.: e_lo_gi_o_sa_ment

[de elogiós]

adv Amb elogi.

->elogista

■elogista

[de elogi]

m i f Que escriu elogis.

->elohista

elohista

[deriv. de Elohim, nom hebreu de la divinitat]

adj BÍBL Dit d’una de les fonts, documents o tradicions principals (abreujada, E) que hom discerneix en el Pentateuc i que es caracteritza per la utilització del nom d’Elohim, en comptes de Jahvè, per a designar Déu.

->eloi

■eloi

Part. sil.: e_loi

m HIST Menestral de diferents oficis (especialment metal·lúrgics) associats en àmplies confraries sota l’advocació de sant Eloi.

->elongació

■elongació

Part. sil.: e_lon_ga_ci_ó

[del ll. td. elongatio, -ōnis ‘allunyament’]

f 1 ASTR Distància entre un planeta i l’estel al voltant del qual gira (en particular el Sol).

2 EMBRIOL Moviment de cèl·lules que té lloc en el procés de gastrulació.

3 FÍS Distància que separa una partícula oscil·lant de la posició d’equilibri en cada moment.

4 MED Extensió, tracció o estirament d’un teixit, especialment del muscular.

5 MED Subluxació o luxació imperfecta d’una articulació.

->elongament

elongament

[de elongar]

m ant 1 Elongació.

2 DR 1 Dilació en un procediment judicial.

2 Pròrroga acordada pel jutge o tribunal per a donar compliment a un tràmit processal.

->elongar

elongar

[del ll. td. elongare ‘allargar, prorrogar’]

v tr ant Prorrogar, ajornar.

->elòpids

elòpids

m pl ICT Família de peixos clupeïformes marins coberts d’escates cicloides i argentades.

->eloqüència

■eloqüència

Part. sil.: e_lo_qüèn_ci_a

[del ll. eloquentia, íd.; 1a FONT: s. XIII, Arnau]

f RET 1 Facultat, art, d’ésser eloqüent.

2 Qualitat d’eloqüent. L’eloqüència de la seva paraula. L’eloqüència de la seva actuació.

->eloqüent

■eloqüent

Part. sil.: e_lo_qüent

[del ll. eloquens, -ntis, participi pres. de eloqui ‘parlar’]

adj 1 1 Que parla amb facilitat i d’una manera que delecta, commou i, especialment, persuadeix els qui l’escolten.

2 p ext Un discurs eloqüent.

2 p ext Intensament expressiu, significatiu. Un gest eloqüent. Un silenci eloqüent.

->eloqüentment

■eloqüentment

Part. sil.: e_lo_qüent_ment

[de eloqüent]

adv Amb eloqüència.

->els^1

■els^1

[v. el^1]

art Plural de l’article definit o determinat masculí. Els llibres que he llegit.

->els^2

■els^2

[v. el^2]

[i les formes los, ’ls] pron Plural de l’acusatiu del pronom personal de tercera persona masculí i també del datiu, masculí i femení. Té molts amics i els veu sovint. Quan vegi els meus pares, ja els donaré el teu encàrrec. És amable amb les dependentes, però no els dóna gaires explicacions. Emporteu-vos-els.

->elucidació

■elucidació

Part. sil.: e_lu_ci_da_ci_ó

[del b. ll. elucidatio, -ōnis, íd.]

f Acció d’elucidar.

->elucidar

■elucidar

[del ll. td. elucidare, íd.]

v tr Dilucidar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: elucidar

GERUNDI: elucidant

PARTICIPI: elucidat, elucidada, elucidats, elucidades

INDICATIU PRESENT: elucido, elucides, elucida, elucidem, elucideu, eluciden

INDICATIU IMPERFET: elucidava, elucidaves, elucidava, elucidàvem, elucidàveu, elucidaven

INDICATIU PASSAT: elucidí, elucidares, elucidà, elucidàrem, elucidàreu, elucidaren

INDICATIU FUTUR: elucidaré, elucidaràs, elucidarà, elucidarem, elucidareu, elucidaran

INDICATIU CONDICIONAL: elucidaria, elucidaries, elucidaria, elucidaríem, elucidaríeu, elucidarien

SUBJUNTIU PRESENT: elucidi, elucidis, elucidi, elucidem, elucideu, elucidin

SUBJUNTIU IMPERFET: elucidés, elucidessis, elucidés, elucidéssim, elucidéssiu, elucidessin

IMPERATIU: elucida, elucidi, elucidem, elucideu, elucidin

->elució

■elució

Part. sil.: e_lu_ci_ó

[del ll. td. elutio, -ōnis ‘acció de rentar’]

f QUÍM Procés invers al de l’adsorció que consisteix en la separació, per rentatges progressius, de les substàncies adsorbides.

->elucubració

■elucubració

Part. sil.: e_lu_cu_bra_ci_ó

[del ll. elucubratio, -ōnis, íd.]

f 1 ant Obra d’enginy composta a força de treball, consagrant-hi llargues vetlles.

2 p ext i pej 1 Obra o teoria filosòfica, literària, etc., laboriosament elaborada i poc assenyada.

2 Cavil·lació, disquisició, divagació. Amb aquestes elucubracions metafísiques no aclariràs mai res!

->elucubrar

■elucubrar

[del ll. elucubrare, íd., del ll. elucubrare, íd., de la mateixa arrel *luc- de lucēre ‘lluir’]

v tr Fer una elucubració o elucubracions.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: elucubrar

GERUNDI: elucubrant

PARTICIPI: elucubrat, elucubrada, elucubrats, elucubrades

INDICATIU PRESENT: elucubro, elucubres, elucubra, elucubrem, elucubreu, elucubren

INDICATIU IMPERFET: elucubrava, elucubraves, elucubrava, elucubràvem, elucubràveu, elucubraven

INDICATIU PASSAT: elucubrí, elucubrares, elucubrà, elucubràrem, elucubràreu, elucubraren

INDICATIU FUTUR: elucubraré, elucubraràs, elucubrarà, elucubrarem, elucubrareu, elucubraran

INDICATIU CONDICIONAL: elucubraria, elucubraries, elucubraria, elucubraríem, elucubraríeu, elucubrarien

SUBJUNTIU PRESENT: elucubri, elucubris, elucubri, elucubrem, elucubreu, elucubrin

SUBJUNTIU IMPERFET: elucubrés, elucubressis, elucubrés, elucubréssim, elucubréssiu, elucubressin

IMPERATIU: elucubra, elucubri, elucubrem, elucubreu, elucubrin

->eludible

■eludible

[de eludir]

adj Susceptible d’ésser eludit.

->eludir

■eludir

Cp. al·ludir

[del ll. eludĕre ‘jugar, esquivar jugant’]

v tr Evitar amb subterfugis o habilitat una dificultat, una obligació, etc. Ha eludit de contestar sí o no dient que havia de consultar-ho al seu marit. No sé pas com s’ho fa, però sempre eludeix el pagament de la contribució!

CONJUGACIÓ

INFINITIU: eludir

GERUNDI: eludint

PARTICIPI: eludit, eludida, eludits, eludides

INDICATIU PRESENT: eludeixo, eludeixes, eludeix, eludim, eludiu, eludeixen

INDICATIU IMPERFET: eludia, eludies, eludia, eludíem, eludíeu, eludien

INDICATIU PASSAT: eludí, eludires, eludí, eludírem, eludíreu, eludiren

INDICATIU FUTUR: eludiré, eludiràs, eludirà, eludirem, eludireu, eludiran

INDICATIU CONDICIONAL: eludiria, eludiries, eludiria, eludiríem, eludiríeu, eludirien

SUBJUNTIU PRESENT: eludeixi, eludeixis, eludeixi, eludim, eludiu, eludeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: eludís, eludissis, eludís, eludíssim, eludíssiu, eludissin

IMPERATIU: eludeix, eludeixi, eludim, eludiu, eludeixin

->eluent

■eluent

Part. sil.: e_lu_ent

[del ll. eluens, -ntis, participi pres. de eluĕre ‘rentar’]

adj i m QUÍM Dit del dissolvent emprat per a fer una elució.

->eluir

■eluir

Part. sil.: e_lu_ir

[del ll. eluĕre ‘rentar’]

v tr QUÍM Fer una elució.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: eluir

GERUNDI: eluint

PARTICIPI: eluït, eluïda, eluïts, eluïdes

INDICATIU PRESENT: elueixo, elueixes, elueix, eluïm, eluïu, elueixen

INDICATIU IMPERFET: eluïa, eluïes, eluïa, eluíem, eluíeu, eluïen

INDICATIU PASSAT: eluí, eluïres, eluí, eluírem, eluíreu, eluïren

INDICATIU FUTUR: eluiré, eluiràs, eluirà, eluirem, eluireu, eluiran

INDICATIU CONDICIONAL: eluiria, eluiries, eluiria, eluiríem, eluiríeu, eluirien

SUBJUNTIU PRESENT: elueixi, elueixis, elueixi, eluïm, eluïu, elueixin

SUBJUNTIU IMPERFET: eluís, eluïssis, eluís, eluíssim, eluíssiu, eluïssin

IMPERATIU: elueix, elueixi, eluïm, eluïu, elueixin

->eluït

eluït -ïda

Part. sil.: e_lu_ït

[de eluir]

adj i m QUÍM Dit del líquid resultant d’un procés d’elució.

->elul

■elul

m CRON Mes hebreu, dotzè de l’any civil i sisè de l’any religiós.

->elusió

■elusió

Part. sil.: e_lu_si_ó

[del ll. td. elusio, -ōnis ‘engany’]

f Acció d’eludir.

->elusiu

■elusiu -iva

Part. sil.: e_lu_siu

[formació culta analògica sobre la base del ll. elusus, -a, -um, participi de eludĕre ‘jugar, esquivar jugant’]

adj Que eludeix. Una resposta elusiva.

->elutriació

■elutriació

Part. sil.: e_lu_tri_a_ci_ó

[formació culta analògica sobre la base del ll. elutriare ‘netejar rentant, esbaldir’, de la mateixa arrel de eluĕre]

f QUÍM IND Procés de separació dels materials polvoritzats segons llur volum i densitat.

->eluviació

■eluviació

Part. sil.: e_lu_vi_a_ci_ó

[formació culta analògica sobre la base del ll. eluvio, -ōnis ‘inundació’]

f PEDOL Emportament descendent vertical de substàncies dissoltes o partícules en suspensió per l’aigua d’infiltració dels sòls.

->eluvial

■eluvial

Part. sil.: e_lu_vi_al

[de eluvió]

adj 1 GEOL Dit del dipòsit que presenta caràcter d’eluvió.

2 PEDOL Dit del sòl format en el mateix lloc a partir de la roca mare.

3 PEDOL Dit dels horitzons lixiviats.

->eluvió

■eluvió

Part. sil.: e_lu_vi_ó

Cp. al·luvió

[del ll. eluvio, -ōnis ‘inundació’]

m GEOL Conjunt de sediments que no han estat transportats i han restat al lloc de formació.

->elxà

■elxà -ana

adj i m i f D’Elx (Baix Vinalopó).

->elzevirià

elzevirià -ana

Part. sil.: el_ze_vi_ri_à

[del nom de la família d’impressors i llibreters holandesos Elzevier (s. XVI-XVII)]

adj GRÀF Dit del caràcter d’impremta introduït pels Elzevier i que és inclòs en la família estilística denominada romà antic.

->em

■em

Hom.: amb

[del ll. me, acusatiu del pronom ego ‘jo’, per un procès igual a l’experimentat per l’article el^1]

[i les formes m’, me, ’m] pron Acusatiu i datiu del pronom personal de primera persona del singular. No em miris així. Em donen un bon sou. Em rento.

->E. M.

E. M.

abrev ORG MIL estat major.

->em-^1

■em-^1

[variant d’en- davant b, m i p] Prefix, del llatí in, que significa ‘posar dins’, ‘posar en estat de’. Ex.: embarcar, emmurallar, empaquetar.

->em-^2

em-^2

[variant d’en- davant b, m i p] Prefix, del llatí inde, amb valor adverbial de procedència d’un lloc, que significa ‘d’allí’. Ex.: emmenar, emportar-se.

->ema

■ema

f Nom de la lletra m M.

->-ema

-ema

Forma sufixada del mot grec (phṓn) ēma ‘so de veu’, model per a altres noms de la lingüística. Ex.: morfema, lexema.

->emaciació

■emaciació

Part. sil.: e_ma_ci_a_ci_ó

[formació culta analògica sobre la base del ll. emaciare ‘aflaquir-se’, der. de macer, macra, macrum ‘magre’]

f PAT Aflaquiment considerable degut a una malaltia.

->emaciat

■emaciat -ada

Part. sil.: e_ma_ci_at

[del ll. emaciatus, -a, -um, participi de emaciare ‘aflaquir-se’]

adj PAT Que ha sofert emaciació.

->emagrama

emagrama

m METEOR 1 Diagrama termodinàmic en el qual les àrees determinades per una corba tancada són proporcionals a les energies.

2 Diagrama termodinàmic les coordenades del qual són la temperatura absoluta i el logaritme neperià de la pressió.

->e-mail

e-mail* [imɛ́jl]

[de l’angl. e(lectronic) mail]

m INFORM Correu electrònic.

->emanació

■emanació

Part. sil.: e_ma_na_ci_ó

[del ll. td. emanatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: s. XV, I. de Villena]

f 1 1 Acció d’emanar;

2 l’efecte.

2 Efluvi.

3 FILOS Procés en què un ésser en produeix un altre d’inferior com a fruit de la pròpia abundància i sense perdre res de la seva perfecció.

->entretopar

■entretopar

[de topar; 1a FONT: s. XX, Oller]

v 1 intr Topar l’un amb l’altre Les branques dels arbres entretopaven amb la ventada.

2 pron Fugien espaordits entretopant-se els uns amb els altres.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: entretopar

GERUNDI: entretopant

PARTICIPI: entretopat, entretopada, entretopats, entretopades

INDICATIU PRESENT: entretopo, entretopes, entretopa, entretopem, entretopeu, entretopen

INDICATIU IMPERFET: entretopava, entretopaves, entretopava, entretopàvem, entretopàveu, entretopaven

INDICATIU PASSAT: entretopí, entretopares, entretopà, entretopàrem, entretopàreu, entretoparen

INDICATIU FUTUR: entretoparé, entretoparàs, entretoparà, entretoparem, entretopareu, entretoparan

INDICATIU CONDICIONAL: entretoparia, entretoparies, entretoparia, entretoparíem, entretoparíeu, entretoparien

SUBJUNTIU PRESENT: entretopi, entretopis, entretopi, entretopem, entretopeu, entretopin

SUBJUNTIU IMPERFET: entretopés, entretopessis, entretopés, entretopéssim, entretopéssiu, entretopessin

IMPERATIU: entretopa, entretopi, entretopem, entretopeu, entretopin

->entretzenar-se

■entretzenar-se

[de tretze; 1a FONT: s. XX, Oller]

v pron Entestar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: entretzenar

GERUNDI: entretzenant

PARTICIPI: entretzenat, entretzenada, entretzenats, entretzenades

INDICATIU PRESENT: entretzeno, entretzenes, entretzena, entretzenem, entretzeneu, entretzenen

INDICATIU IMPERFET: entretzenava, entretzenaves, entretzenava, entretzenàvem, entretzenàveu, entretzenaven

INDICATIU PASSAT: entretzení, entretzenares, entretzenà, entretzenàrem, entretzenàreu, entretzenaren

INDICATIU FUTUR: entretzenaré, entretzenaràs, entretzenarà, entretzenarem, entretzenareu, entretzenaran

INDICATIU CONDICIONAL: entretzenaria, entretzenaries, entretzenaria, entretzenaríem, entretzenaríeu, entretzenarien

SUBJUNTIU PRESENT: entretzeni, entretzenis, entretzeni, entretzenem, entretzeneu, entretzenin

SUBJUNTIU IMPERFET: entretzenés, entretzenessis, entretzenés, entretzenéssim, entretzenéssiu, entretzenessin

IMPERATIU: entretzena, entretzeni, entretzenem, entretzeneu, entretzenin

->entrevall

■entrevall

m ant interval 1.

->entrevenir

■entrevenir

[del ll. intervenīre ‘intervenir’]

v ant intr dial 1 Intervenir.

2 Freqüentar una casa, un indret qualsevol.

->entreveure

■entreveure

Part. sil.: en_tre_veu_re

[de veure]

v 1 tr 1 Veure a mitges, confusament; albirar. El poblet, sota la boira, a penes s’entreveu.

2 fig Entreveure les dificultats d’una empresa. Entreveure la veritat.

2 pron Veure’s mútuament.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: entreveure

GERUNDI: entreveient

PARTICIPI: entrevist, entrevista, entrevists, entrevistes

PARTICIPI (alternatiu): entrevist, entrevista, entrevistos, entrevistes

INDICATIU PRESENT: entreveig, entreveus, entreveu, entreveiem, entreveieu, entreveuen

INDICATIU IMPERFET: entreveia, entreveies, entreveia, entrevèiem, entrevèieu, entreveien

INDICATIU PASSAT: entreviu, entreveieres, entreveié, entreveiérem, entreveiéreu, entreveieren

INDICATIU PASSAT (alternatiu): entreviu, entreveres, entrevéu, entrevérem, entrevéreu, entreveren

INDICATIU FUTUR: entreveuré, entreveuràs, entreveurà, entreveurem, entreveureu, entreveuran

INDICATIU CONDICIONAL: entreveuria, entreveuries, entreveuria, entreveuríem, entreveuríeu, entreveurien

SUBJUNTIU PRESENT: entrevegi, entrevegis, entrevegi, entrevegem, entrevegeu, entrevegin

SUBJUNTIU IMPERFET: entreveiés, entreveiessis, entreveiés, entreveiéssim, entreveiéssiu, entreveiessin

IMPERATIU: entreveges, entrevegi, entrevegem, entrevegeu, entrevegin

IMPERATIU (alternatiu): entreveu, entrevegi, entrevegem, entreveieu, entrevegin

->entreví

■entreví

[potser del ll. dels veterinaris format amb el prefix inter- i mots llatins com vīscĕra ‘entranyes’ o īlĭa ‘ventre, illada’]

m ANAT ANIM Mesenteri.

->entrevia

■entrevia

Part. sil.: en_tre_vi_a

[de via^1]

f FERROC Espai de separació entre dues vies paral·leles.

->entreviat

■entreviat -ada

Part. sil.: en_tre_vi_at

[de entrevia]

adj Que presenta vies o llistes de diferent color.

->entrevindre

entrevindre

[variant de entrevenir]

v intr Entrevenir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: entrevindre

GERUNDI: entrevenint

PARTICIPI: entrevingut, entrevinguda, entrevinguts, entrevingudes

INDICATIU PRESENT: entrevinc, entrevens, entrevé, entrevenim, entreveniu, entrevenen

INDICATIU IMPERFET: entrevenia, entrevenies, entrevenia, entreveníem, entreveníeu, entrevenien

INDICATIU PASSAT: entrevinguí, entrevingueres, entrevingué, entrevinguérem, entrevinguéreu, entrevingueren

INDICATIU FUTUR: entrevindré, entrevindràs, entrevindrà, entrevindrem, entrevindreu, entrevindran

INDICATIU CONDICIONAL: entrevindria, entrevindries, entrevindria, entrevindríem, entrevindríeu, entrevindrien

SUBJUNTIU PRESENT: entrevingui, entrevinguis, entrevingui, entrevinguem, entrevingueu, entrevinguin

SUBJUNTIU IMPERFET: entrevingués, entrevinguessis, entrevingués, entrevinguéssim, entrevinguéssiu, entrevinguessin

IMPERATIU: entrevén, entrevingui, entrevinguem, entreveniu, entrevinguin

->entrevinent

■entrevinent

m i f ant i dial Persona que freqüenta una casa, un indret.

->entrevista

■entrevista

[de vista]

f 1 Reunió concertada entre persones que han de parlar d’alguna cosa.

2 PERIOD i SOCIOL 1 Interrogatori a què un periodista o enquestador sotmet una persona per tal de saber les seves opinions, idees, propòsits, etc., prendre’n nota i després publicar-los.

2 Transcripció de l’interrogatori amb l’entrevistat, que pot ésser literal o bé portar l’afegitó de les opinions de l’entrevistador.

->entrevistador

■entrevistador -a

m i f PERIOD i SOCIOL Periodista o enquestador que fa una entrevista.

->entrevistar

■entrevistar

[de entrevista]

v 1 tr Fer una entrevista. Després del recital els periodistes entrevistaren la cantant.

2 pron Tenir una entrevista. M’he d’entrevistar amb el director. X i Y s’entrevistaren abans d’ahir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: entrevistar

GERUNDI: entrevistant

PARTICIPI: entrevistat, entrevistada, entrevistats, entrevistades

INDICATIU PRESENT: entrevisto, entrevistes, entrevista, entrevistem, entrevisteu, entrevisten

INDICATIU IMPERFET: entrevistava, entrevistaves, entrevistava, entrevistàvem, entrevistàveu, entrevistaven

INDICATIU PASSAT: entrevistí, entrevistares, entrevistà, entrevistàrem, entrevistàreu, entrevistaren

INDICATIU FUTUR: entrevistaré, entrevistaràs, entrevistarà, entrevistarem, entrevistareu, entrevistaran

INDICATIU CONDICIONAL: entrevistaria, entrevistaries, entrevistaria, entrevistaríem, entrevistaríeu, entrevistarien

SUBJUNTIU PRESENT: entrevisti, entrevistis, entrevisti, entrevistem, entrevisteu, entrevistin

SUBJUNTIU IMPERFET: entrevistés, entrevistessis, entrevistés, entrevistéssim, entrevistéssiu, entrevistessin

IMPERATIU: entrevista, entrevisti, entrevistem, entrevisteu, entrevistin

->entrexocar

■entrexocar

[de xocar]

v 1 intr Xocar o topar l’un contra l’altre, estant tots dos en moviment. Les espases entrexocaren amb violència.

2 pron Amb la ventada, les branques s’entrexocaven.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: entrexocar

GERUNDI: entrexocant

PARTICIPI: entrexocat, entrexocada, entrexocats, entrexocades

INDICATIU PRESENT: entrexoco, entrexoques, entrexoca, entrexoquem, entrexoqueu, entrexoquen

INDICATIU IMPERFET: entrexocava, entrexocaves, entrexocava, entrexocàvem, entrexocàveu, entrexocaven

INDICATIU PASSAT: entrexoquí, entrexocares, entrexocà, entrexocàrem, entrexocàreu, entrexocaren

INDICATIU FUTUR: entrexocaré, entrexocaràs, entrexocarà, entrexocarem, entrexocareu, entrexocaran

INDICATIU CONDICIONAL: entrexocaria, entrexocaries, entrexocaria, entrexocaríem, entrexocaríeu, entrexocarien

SUBJUNTIU PRESENT: entrexoqui, entrexoquis, entrexoqui, entrexoquem, entrexoqueu, entrexoquin

SUBJUNTIU IMPERFET: entrexoqués, entrexoquessis, entrexoqués, entrexoquéssim, entrexoquéssiu, entrexoquessin

IMPERATIU: entrexoca, entrexoqui, entrexoquem, entrexoqueu, entrexoquin

->entrigar-se

■entrigar-se

[del ll. intricare ‘embolicar’ (v. trigar, intricar)]

v pron ant Retardar-se.

->entriquell

■entriquell

[del fr. trique ‘garrot’, étriquer ‘estrènyer, escurçar; reduir un tros de fusta’, del b. al. o neerl. strîken ‘rasar, refregar’; 1a FONT: c. 1900]

m Cadascun dels paquets, estris, etc., que constitueixen un bagatge o una càrrega. Viatjava amb tants d’entriquells, que necessitava tot un furgó del tren per a ell sol.

->entristar

■entristar

[de trist]

v tr i pron ant i dial Entristir.

->entristidor

■entristidor -a

[de entristir]

adj Que entristeix.

->entristiment

■entristiment

[de entristir; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

m 1 Acció d’entristir o entristir-se;

2 l’efecte.

->entristir

■entristir

[de trist; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 1 tr Causar tristesa a algú, fer-lo posar trist.

2 pron Posar-se trist.

2 tr Comunicar un aspecte trist. Aquestes cortines entristeixen la casa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: entristir

GERUNDI: entristint

PARTICIPI: entristit, entristida, entristits, entristides

INDICATIU PRESENT: entristeixo, entristeixes, entristeix, entristim, entristiu, entristeixen

INDICATIU IMPERFET: entristia, entristies, entristia, entristíem, entristíeu, entristien

INDICATIU PASSAT: entristí, entristires, entristí, entristírem, entristíreu, entristiren

INDICATIU FUTUR: entristiré, entristiràs, entristirà, entristirem, entristireu, entristiran

INDICATIU CONDICIONAL: entristiria, entristiries, entristiria, entristiríem, entristiríeu, entristirien

SUBJUNTIU PRESENT: entristeixi, entristeixis, entristeixi, entristim, entristiu, entristeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: entristís, entristissis, entristís, entristíssim, entristíssiu, entristissin

IMPERATIU: entristeix, entristeixi, entristim, entristiu, entristeixin

->entrò

entrò

[del ll. ĭntro ‘cap dins’]

prep ant Fins.

->entrompar

■entrompar

[de trompa]

v tr i pron pop Embriagar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: entrompar

GERUNDI: entrompant

PARTICIPI: entrompat, entrompada, entrompats, entrompades

INDICATIU PRESENT: entrompo, entrompes, entrompa, entrompem, entrompeu, entrompen

INDICATIU IMPERFET: entrompava, entrompaves, entrompava, entrompàvem, entrompàveu, entrompaven

INDICATIU PASSAT: entrompí, entrompares, entrompà, entrompàrem, entrompàreu, entromparen

INDICATIU FUTUR: entromparé, entromparàs, entromparà, entromparem, entrompareu, entromparan

INDICATIU CONDICIONAL: entromparia, entromparies, entromparia, entromparíem, entromparíeu, entromparien

SUBJUNTIU PRESENT: entrompi, entrompis, entrompi, entrompem, entrompeu, entrompin

SUBJUNTIU IMPERFET: entrompés, entrompessis, entrompés, entrompéssim, entrompéssiu, entrompessin

IMPERATIU: entrompa, entrompi, entrompem, entrompeu, entrompin

->entroncament

■entroncament

[de entroncar; 1a FONT: 1917, DOrt.]

m 1 1 Acció d’entroncar;

2 l’efecte.

2 OBR PÚBL Lloc on entronquen dues línies, carreteres, etc.

->entroncar

■entroncar

[de tronc; 1a FONT: 1917, DOrt.]

v 1 tr Establir la genealogia d’una persona.

2 intr Contreure parentiu amb una família.

3 intr 1 Tenir una cosa un punt de coincidència o la seva continuació en una altra. Els intents d’entroncar amb la situació anterior a la guerra.

2 OBR PÚBL Ajuntar-se dues línies de ferrocarril, dues carreteres, etc., en una. La línia del Litoral entronca amb la de Granollers més amunt d’Hostalric.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: entroncar

GERUNDI: entroncant

PARTICIPI: entroncat, entroncada, entroncats, entroncades

INDICATIU PRESENT: entronco, entronques, entronca, entronquem, entronqueu, entronquen

INDICATIU IMPERFET: entroncava, entroncaves, entroncava, entroncàvem, entroncàveu, entroncaven

INDICATIU PASSAT: entronquí, entroncares, entroncà, entroncàrem, entroncàreu, entroncaren

INDICATIU FUTUR: entroncaré, entroncaràs, entroncarà, entroncarem, entroncareu, entroncaran

INDICATIU CONDICIONAL: entroncaria, entroncaries, entroncaria, entroncaríem, entroncaríeu, entroncarien

SUBJUNTIU PRESENT: entronqui, entronquis, entronqui, entronquem, entronqueu, entronquin

SUBJUNTIU IMPERFET: entronqués, entronquessis, entronqués, entronquéssim, entronquéssiu, entronquessin

IMPERATIU: entronca, entronqui, entronquem, entronqueu, entronquin

->entronització

■entronització

Part. sil.: en_tro_nit_za_ci_ó

[de entronitzar]

f 1 1 Acció d’entronitzar;

2 l’efecte.

2 CATOL Benedicció d’una imatge de Crist o de la Mare de Déu que hom col·loca en un lloc d’honor dins una església o en una llar.

->entronitzar

■entronitzar

[de tron; 1a FONT: 1803, DEst.]

v tr 1 1 Col·locar al tron un rei o un pontífex en la cerimònia de l’entronització per conferir-li el poder sobirà.

2 p ext Elevar al tron, a la cadira pontifical, a la seu episcopal.

3 fig Establir sobiranament.

2 CATOL Fer l’entronització d’una imatge de Crist o de la Mare de Déu.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: entronitzar

GERUNDI: entronitzant

PARTICIPI: entronitzat, entronitzada, entronitzats, entronitzades

INDICATIU PRESENT: entronitzo, entronitzes, entronitza, entronitzem, entronitzeu, entronitzen

INDICATIU IMPERFET: entronitzava, entronitzaves, entronitzava, entronitzàvem, entronitzàveu, entronitzaven

INDICATIU PASSAT: entronitzí, entronitzares, entronitzà, entronitzàrem, entronitzàreu, entronitzaren

INDICATIU FUTUR: entronitzaré, entronitzaràs, entronitzarà, entronitzarem, entronitzareu, entronitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: entronitzaria, entronitzaries, entronitzaria, entronitzaríem, entronitzaríeu, entronitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: entronitzi, entronitzis, entronitzi, entronitzem, entronitzeu, entronitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: entronitzés, entronitzessis, entronitzés, entronitzéssim, entronitzéssiu, entronitzessin

IMPERATIU: entronitza, entronitzi, entronitzem, entronitzeu, entronitzin

->entropessada

■entropessada

[de entropessar]

f dial Ensopegada.

->entropessar

■entropessar

[del cast. tropezar, íd.]

v intr ant i dial ensopegar 1.

->entropessó

entropessó

[de l’ant. entropés, postverbal de entropessar]

m dial Ensopegada.

->entropi

entropi

m OFTAL Inversió de la vora palpebral cap al globus ocular.

->entropia

■entropia

Part. sil.: en_tro_pi_a

[formació culta sobre el gr. tropḗ ‘mutació’, per analogia amb enérgeia ‘energia’; 1a FONT: 1925]

f 1 FÍS [símb: S] Magnitud termodinàmica, funció d’estat del sistema considerat, que, en els sistemes aïllats, no pot disminuir.

2 CIBERN Magnitud que mesura el grau d’informació no aprofitable que dóna una font segons el seu nombre de respostes possibles.

->entròpic

entròpic -a

Hom.: antròpic

[de entropia]

adj Relatiu o pertanyent a l’entropia.

->entrullar

■entrullar

[de trull^1]

v tr Posar oli o vi en un trull o en trulls.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: entrullar

GERUNDI: entrullant

PARTICIPI: entrullat, entrullada, entrullats, entrullades

INDICATIU PRESENT: entrullo, entrulles, entrulla, entrullem, entrulleu, entrullen

INDICATIU IMPERFET: entrullava, entrullaves, entrullava, entrullàvem, entrullàveu, entrullaven

INDICATIU PASSAT: entrullí, entrullares, entrullà, entrullàrem, entrullàreu, entrullaren

INDICATIU FUTUR: entrullaré, entrullaràs, entrullarà, entrullarem, entrullareu, entrullaran

INDICATIU CONDICIONAL: entrullaria, entrullaries, entrullaria, entrullaríem, entrullaríeu, entrullarien

SUBJUNTIU PRESENT: entrulli, entrullis, entrulli, entrullem, entrulleu, entrullin

SUBJUNTIU IMPERFET: entrullés, entrullessis, entrullés, entrulléssim, entrulléssiu, entrullessin

IMPERATIU: entrulla, entrulli, entrullem, entrulleu, entrullin

->entrunyellar

■entrunyellar

[de trunyella; 1a FONT: 1653, DTo.]

v tr Trenar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: entrunyellar

GERUNDI: entrunyellant

PARTICIPI: entrunyellat, entrunyellada, entrunyellats, entrunyellades

INDICATIU PRESENT: entrunyello, entrunyelles, entrunyella, entrunyellem, entrunyelleu, entrunyellen

INDICATIU IMPERFET: entrunyellava, entrunyellaves, entrunyellava, entrunyellàvem, entrunyellàveu, entrunyellaven

INDICATIU PASSAT: entrunyellí, entrunyellares, entrunyellà, entrunyellàrem, entrunyellàreu, entrunyellaren

INDICATIU FUTUR: entrunyellaré, entrunyellaràs, entrunyellarà, entrunyellarem, entrunyellareu, entrunyellaran

INDICATIU CONDICIONAL: entrunyellaria, entrunyellaries, entrunyellaria, entrunyellaríem, entrunyellaríeu, entrunyellarien

SUBJUNTIU PRESENT: entrunyelli, entrunyellis, entrunyelli, entrunyellem, entrunyelleu, entrunyellin

SUBJUNTIU IMPERFET: entrunyellés, entrunyellessis, entrunyellés, entrunyelléssim, entrunyelléssiu, entrunyellessin

IMPERATIU: entrunyella, entrunyelli, entrunyellem, entrunyelleu, entrunyellin

->entubament

entubament

m 1 Acció d’entubar;

2 l’efecte. L’entubament d’una séquia.

->entubar

■entubar

Hom.: entovar

[de tub]

v tr 1 Protegir (alguna cosa) amb tubs.

2 Fer passar (un fluid) per l’interior d’un tub.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: entubar

GERUNDI: entubant

PARTICIPI: entubat, entubada, entubats, entubades

INDICATIU PRESENT: entubo, entubes, entuba, entubem, entubeu, entuben

INDICATIU IMPERFET: entubava, entubaves, entubava, entubàvem, entubàveu, entubaven

INDICATIU PASSAT: entubí, entubares, entubà, entubàrem, entubàreu, entubaren

INDICATIU FUTUR: entubaré, entubaràs, entubarà, entubarem, entubareu, entubaran

INDICATIU CONDICIONAL: entubaria, entubaries, entubaria, entubaríem, entubaríeu, entubarien

SUBJUNTIU PRESENT: entubi, entubis, entubi, entubem, entubeu, entubin

SUBJUNTIU IMPERFET: entubés, entubessis, entubés, entubéssim, entubéssiu, entubessin

IMPERATIU: entuba, entubi, entubem, entubeu, entubin

->entufat

■entufat -ada

[de tuf^1]

adj Marejat per inhalacions.

->entuixegar

■entuixegar

Part. sil.: en_tui_xe_gar

[del cat. ant. túixec ‘tòxic’, ll. toxĭcum, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr ant Emmetzinar.

->entumiment

■entumiment

[de entumir]

m MED 1 1 Acció d’entumir o d’entumir-se;

2 l’efecte.

2 Parestèsia amb dificultat de moviments, sensació de pesadesa i insensibilitat tàctil d’una part del cos, produïda per compressió i trastorns circulatoris o d’innervació.

3 Sensació subjectiva d’adormiment.

->entumir

■entumir

[del ll. tumēre, amb influx del ll. intumescĕre, íd.; 1a FONT: 1696, DLac.]

v MED 1 1 tr Fer esdevenir túmid; inflar.

2 pron Esdevenir túmid; inflar-se.

2 1 tr Fer tornar balba, insensible (una part del cos). El fred li entumia els membres.

2 pron Les cames s’entumeixen amb la humitat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: entumir

GERUNDI: entumint

PARTICIPI: entumit, entumida, entumits, entumides

INDICATIU PRESENT: entumeixo, entumeixes, entumeix, entumim, entumiu, entumeixen

INDICATIU IMPERFET: entumia, entumies, entumia, entumíem, entumíeu, entumien

INDICATIU PASSAT: entumí, entumires, entumí, entumírem, entumíreu, entumiren

INDICATIU FUTUR: entumiré, entumiràs, entumirà, entumirem, entumireu, entumiran

INDICATIU CONDICIONAL: entumiria, entumiries, entumiria, entumiríem, entumiríeu, entumirien

SUBJUNTIU PRESENT: entumeixi, entumeixis, entumeixi, entumim, entumiu, entumeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: entumís, entumissis, entumís, entumíssim, entumíssiu, entumissin

IMPERATIU: entumeix, entumeixi, entumim, entumiu, entumeixin

->enturar

■enturar

[de turo]

v 1 tr Embussar una pipa, canonada, etc. Tants draps enturaran la canonada.

2 pron Se m’ha enturat la pipa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enturar

GERUNDI: enturant

PARTICIPI: enturat, enturada, enturats, enturades

INDICATIU PRESENT: enturo, entures, entura, enturem, entureu, enturen

INDICATIU IMPERFET: enturava, enturaves, enturava, enturàvem, enturàveu, enturaven

INDICATIU PASSAT: enturí, enturares, enturà, enturàrem, enturàreu, enturaren

INDICATIU FUTUR: enturaré, enturaràs, enturarà, enturarem, enturareu, enturaran

INDICATIU CONDICIONAL: enturaria, enturaries, enturaria, enturaríem, enturaríeu, enturarien

SUBJUNTIU PRESENT: enturi, enturis, enturi, enturem, entureu, enturin

SUBJUNTIU IMPERFET: enturés, enturessis, enturés, enturéssim, enturéssiu, enturessin

IMPERATIU: entura, enturi, enturem, entureu, enturin

->enturió

enturió

Part. sil.: en_tu_ri_ó

m BOT Reseda.

->entusiasmadís

■entusiasmadís -issa

Part. sil.: en_tu_si_as_ma_dís

[de entusiasmar]

adj Propens a entusiasmar-se.

->entusiasmador

■entusiasmador -a

Part. sil.: en_tu_si_as_ma_dor

[de entusiasmar]

adj Que entusiasma.

->entusiasmar

■entusiasmar

Part. sil.: en_tu_si_as_mar

[de entusiasme; 1a FONT: 1839, DLab.]

v 1 tr 1 Causar, produir, infondre, entusiasme. L’orador entusiasmà el públic.

2 p ext Agradar molt. La feina l’entusiasma.

2 pron Tenir, sentir, entusiasme per algú o alguna cosa. S’entusiasmen per les idees noves. Quan parleu d’ell us entusiasmeu massa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: entusiasmar

GERUNDI: entusiasmant

PARTICIPI: entusiasmat, entusiasmada, entusiasmats, entusiasmades

INDICATIU PRESENT: entusiasmo, entusiasmes, entusiasma, entusiasmem, entusiasmeu, entusiasmen

INDICATIU IMPERFET: entusiasmava, entusiasmaves, entusiasmava, entusiasmàvem, entusiasmàveu, entusiasmaven

INDICATIU PASSAT: entusiasmí, entusiasmares, entusiasmà, entusiasmàrem, entusiasmàreu, entusiasmaren

INDICATIU FUTUR: entusiasmaré, entusiasmaràs, entusiasmarà, entusiasmarem, entusiasmareu, entusiasmaran

INDICATIU CONDICIONAL: entusiasmaria, entusiasmaries, entusiasmaria, entusiasmaríem, entusiasmaríeu, entusiasmarien

SUBJUNTIU PRESENT: entusiasmi, entusiasmis, entusiasmi, entusiasmem, entusiasmeu, entusiasmin

SUBJUNTIU IMPERFET: entusiasmés, entusiasmessis, entusiasmés, entusiasméssim, entusiasméssiu, entusiasmessin

IMPERATIU: entusiasma, entusiasmi, entusiasmem, entusiasmeu, entusiasmin

->entusiasme

■entusiasme

Part. sil.: en_tu_si_as_me

[del gr. enthousiasmós ‘èxtasi’, der. de enthousiázo ‘ser inspirat per la divinitat’, i aquest, de énthous ‘inspirat pels déus’, der. de theós ‘déu’; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 RELIG Exaltació de l’ànima.

2 p ext Exaltació de l’ànima, admiració apassionada.

3 FILOS En Plató, exaltació de l’ànima sota la inspiració divina.

->entusiasta

■entusiasta

Part. sil.: en_tu_si_as_ta

[del gr. enthousiastḗs ‘inspirat pels déus’; 1a FONT: 1839, DLab.]

1 m i f Persona que sent entusiasme per algú o per alguna cosa. Les lloances dels seus entusiastes. És entusiasta de Beethoven.

2 adj Entusiàstic. En sóc un admirador entusiasta.

->entusiastament

■entusiastament

Part. sil.: en_tu_si_as_ta_ment

[de entusiasta]

adv Entusiàsticament.

->entusiàstic

■entusiàstic -a

Part. sil.: en_tu_si_às_tic

[del gr. enthousiastikós ‘inspirat pels déus’; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj Que denota o expressa entusiasme. Aplaudiments entusiàstics. Demostracions entusiàstiques. Admirador entusiàstic.

->entusiàsticament

■entusiàsticament

Part. sil.: en_tu_si_às_ti_ca_ment

[de entusiàstic]

adv D’una manera entusiasta o entusiàstica.

->enucleació

■enucleació

Part. sil.: e_nu_cle_a_ci_ó

[de enuclear]

f 1 Acció d’enuclear.

2 CIR Extirpació quirúrgica d’un tumor, òrgan o cos estrany, amb l’alliberament previ de les seves cobertes o adherències.

->enuclear

■enuclear

Part. sil.: e_nu_cle_ar

[de nucli]

v tr 1 Treure el nucli o pinyol.

2 CIR Efectuar una enucleació.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enuclear

GERUNDI: enucleant

PARTICIPI: enucleat, enucleada, enucleats, enucleades

INDICATIU PRESENT: enucleo, enuclees, enuclea, enucleem, enucleeu, enucleen

INDICATIU IMPERFET: enucleava, enucleaves, enucleava, enucleàvem, enucleàveu, enucleaven

INDICATIU PASSAT: enucleí, enucleares, enucleà, enucleàrem, enucleàreu, enuclearen

INDICATIU FUTUR: enuclearé, enuclearàs, enuclearà, enuclearem, enucleareu, enuclearan

INDICATIU CONDICIONAL: enuclearia, enuclearies, enuclearia, enuclearíem, enuclearíeu, enuclearien

SUBJUNTIU PRESENT: enucleï, enucleïs, enucleï, enucleem, enucleeu, enucleïn

SUBJUNTIU IMPERFET: enucleés, enucleessis, enucleés, enucleéssim, enucleéssiu, enucleessin

IMPERATIU: enuclea, enucleï, enucleem, enucleeu, enucleïn

->enuig

■enuig

Part. sil.: e_nuig

[de enutjar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

[pl -uigs o -utjos] m 1 Fort desplaer, disgust, irritació. Sentia un enuig tan intens, que no vaig dir mot en tota l’estona.

2 Molèstia, vexació. Li faria tants desserveis i enuigs com podria.

->ènula

■ènula

[del ll. ĭnŭla, íd.]

f BOT 1 Herba de l’ala.

2 ènula campana Ènula.

->enumerabilitat

enumerabilitat

[de enumerable]

f MAT Qualitat d’enumerable.

->enumerable

■enumerable

[de enumerar]

adj 1 Que pot ésser enumerat.

2 MAT Dit del conjunt que pot ésser enumerat.

->enumeració

■enumeració

Part. sil.: e_nu_me_ra_ci_ó

[de enumerar]

f 1 1 Acció d’enumerar;

2 l’efecte.

2 Compte detallat.

3 Recapitulació en un discurs.

4 RET 1 Figura retòrica que consisteix a expressar ràpidament diverses idees.

2 enumeració caòtica Recurs de la poesia contemporània mitjançant el qual són agrupats idees i objectes heterogenis d’una manera desordenada.

->enumerar

■enumerar

[de número; 1a FONT: 1839, DLab.]

v tr 1 Enunciar una per una totes les parts d’un tot, les coses que formen un conjunt, una sèrie, etc. Li vaig enumerar tots els inconvenients i tots els avantatges de l’empresa.

2 MAT Establir una correspondència biunívoca entre els elements d’un conjunt i els nombres naturals.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enumerar

GERUNDI: enumerant

PARTICIPI: enumerat, enumerada, enumerats, enumerades

INDICATIU PRESENT: enumero, enumeres, enumera, enumerem, enumereu, enumeren

INDICATIU IMPERFET: enumerava, enumeraves, enumerava, enumeràvem, enumeràveu, enumeraven

INDICATIU PASSAT: enumerí, enumerares, enumerà, enumeràrem, enumeràreu, enumeraren

INDICATIU FUTUR: enumeraré, enumeraràs, enumerarà, enumerarem, enumerareu, enumeraran

INDICATIU CONDICIONAL: enumeraria, enumeraries, enumeraria, enumeraríem, enumeraríeu, enumerarien

SUBJUNTIU PRESENT: enumeri, enumeris, enumeri, enumerem, enumereu, enumerin

SUBJUNTIU IMPERFET: enumerés, enumeressis, enumerés, enumeréssim, enumeréssiu, enumeressin

IMPERATIU: enumera, enumeri, enumerem, enumereu, enumerin

->enumeratiu

■enumeratiu -iva

Part. sil.: e_nu_me_ra_tiu

[de enumerar]

adj Que enumera.

->enunciació

■enunciació

Part. sil.: e_nun_ci_a_ci_ó

Hom.: anunciació

[del ll. enuntiatio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 1 Acció d’enunciar;

2 l’efecte. La proposició és l’enunciació d’un judici.

2 LING Acte d’utilització de la llengua.

->enunciar

■enunciar

Part. sil.: e_nun_ci_ar

Hom.: anunciar

[del ll. enuntiare, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

v tr 1 Dir una cosa en termes precisos, fent-la conèixer netament. Saber enunciar el que hom pensa.

2 pronunciar 1. Enunciar un mot distintament.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enunciar

GERUNDI: enunciant

PARTICIPI: enunciat, enunciada, enunciats, enunciades

INDICATIU PRESENT: enuncio, enuncies, enuncia, enunciem, enuncieu, enuncien

INDICATIU IMPERFET: enunciava, enunciaves, enunciava, enunciàvem, enunciàveu, enunciaven

INDICATIU PASSAT: enuncií, enunciares, enuncià, enunciàrem, enunciàreu, enunciaren

INDICATIU FUTUR: enunciaré, enunciaràs, enunciarà, enunciarem, enunciareu, enunciaran

INDICATIU CONDICIONAL: enunciaria, enunciaries, enunciaria, enunciaríem, enunciaríeu, enunciarien

SUBJUNTIU PRESENT: enunciï, enunciïs, enunciï, enunciem, enuncieu, enunciïn

SUBJUNTIU IMPERFET: enunciés, enunciessis, enunciés, enunciéssim, enunciéssiu, enunciessin

IMPERATIU: enuncia, enunciï, enunciem, enuncieu, enunciïn

->enunciat

■enunciat

Part. sil.: e_nun_ci_at

[del ll. enuntiatus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 Fórmula amb la qual hom enuncia alguna cosa. L’enunciat d’un teorema.

2 LING 1 Expressió lingüística d’una idea o d’un fet.

2 Segons l’Escola de Praga, expressió d’una relació de qui parla o escriu enfront d’una realitat concreta o abstracta.

->enunciatiu

■enunciatiu -iva

Part. sil.: e_nun_ci_a_tiu

[del ll. enuntiativus, -a, -um, íd.; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj 1 Relatiu o pertanyent a l’enunciació.

2 Que serveix per a enunciar.

3 proposició enunciativa GRAM Proposició que expressa un judici, afirmatiu o negatiu.

->enuresi

■enuresi

Hom.: anuresi

[de en-** i el gr. oúrēsis ‘micció’, de ouréō ‘orinar’]

f PAT Emissió involuntària d’orina, generalment nocturna.

->enutjar

■enutjar

[del ll. vg. ĭnŏdiare ‘causar aversió’, der. de la locució ll. cl. in odio esse alicui ‘ser odiat per algú’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr Causar enuig, afectar desplaentment.

2 pron Irritar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enutjar

GERUNDI: enutjant

PARTICIPI: enutjat, enutjada, enutjats, enutjades

INDICATIU PRESENT: enutjo, enutges, enutja, enutgem, enutgeu, enutgen

INDICATIU IMPERFET: enutjava, enutjaves, enutjava, enutjàvem, enutjàveu, enutjaven

INDICATIU PASSAT: enutgí, enutjares, enutjà, enutjàrem, enutjàreu, enutjaren

INDICATIU FUTUR: enutjaré, enutjaràs, enutjarà, enutjarem, enutjareu, enutjaran

INDICATIU CONDICIONAL: enutjaria, enutjaries, enutjaria, enutjaríem, enutjaríeu, enutjarien

SUBJUNTIU PRESENT: enutgi, enutgis, enutgi, enutgem, enutgeu, enutgin

SUBJUNTIU IMPERFET: enutgés, enutgessis, enutgés, enutgéssim, enutgéssiu, enutgessin

IMPERATIU: enutja, enutgi, enutgem, enutgeu, enutgin

->enutjós

■enutjós -osa

[de enutjar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj Que causa enuig.

->enutjosament

■enutjosament

[de enutjós]

adv D’una manera enutjosa.

->envà

■envà

[del cèlt. *andebannom, comp. de ande- ‘gran’ i bannom ‘banya’, aplicat per comparació de forma a un element de construcció sobresortint, després a un de protector i, d’aquí, a un de separador; 1a FONT: 1360]

m 1 CONSTR Paret prima formada generalment per maons posats de cantell i que normalment no suporta cap pes.

2 ANAT i ANAT ANIM 1 Septe. Envà nasal.

2 envà del cor Separació entre cadascuna de les dues aurícules i dels dos ventricles formada en la part superior per teixit membranós i en la inferior per teixit muscular, amb fibres pertanyents a ambdós ventricles.

3 BOT Septe.

->envaïment

■envaïment

Part. sil.: en_va_ï_ment

[de envair]

m Acció d’envair; invasió.

->envair

■envair

Part. sil.: en_va_ir

[del ll. ĭnvādĕre, íd., der. del ll. vadĕre ‘anar’; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

v tr 1 Entrar forcívolament en un territori, una ciutat, etc., per ocupar-los o saquejar-los. Els israelians envaïren la península del Sinaí.

2 p ext Cada estiu el país és envaït per turistes.

3 fig La pesta envaí el reialme. La son m’anava envaint.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: envair

GERUNDI: envaint

PARTICIPI: envaït, envaïda, envaïts, envaïdes

INDICATIU PRESENT: envaeixo, envaeixes, envaeix, envaïm, envaïu, envaeixen

INDICATIU IMPERFET: envaïa, envaïes, envaïa, envaíem, envaíeu, envaïen

INDICATIU PASSAT: envaí, envaïres, envaí, envaírem, envaíreu, envaïren

INDICATIU FUTUR: envairé, envairàs, envairà, envairem, envaireu, envairan

INDICATIU CONDICIONAL: envairia, envairies, envairia, envairíem, envairíeu, envairien

SUBJUNTIU PRESENT: envaeixi, envaeixis, envaeixi, envaïm, envaïu, envaeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: envaís, envaïssis, envaís, envaíssim, envaíssiu, envaïssin

IMPERATIU: envaeix, envaeixi, envaïm, envaïu, envaeixin

->envaixellar

envaixellar

Part. sil.: en_vai_xe_llar

[de vaixell; 1a FONT: c. 1900]

v tr MAR Posar alguna cosa en un vaixell o en vaixells.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: envaixellar

GERUNDI: envaixellant

PARTICIPI: envaixellat, envaixellada, envaixellats, envaixellades

INDICATIU PRESENT: envaixello, envaixelles, envaixella, envaixellem, envaixelleu, envaixellen

INDICATIU IMPERFET: envaixellava, envaixellaves, envaixellava, envaixellàvem, envaixellàveu, envaixellaven

INDICATIU PASSAT: envaixellí, envaixellares, envaixellà, envaixellàrem, envaixellàreu, envaixellaren

INDICATIU FUTUR: envaixellaré, envaixellaràs, envaixellarà, envaixellarem, envaixellareu, envaixellaran

INDICATIU CONDICIONAL: envaixellaria, envaixellaries, envaixellaria, envaixellaríem, envaixellaríeu, envaixellarien

SUBJUNTIU PRESENT: envaixelli, envaixellis, envaixelli, envaixellem, envaixelleu, envaixellin

SUBJUNTIU IMPERFET: envaixellés, envaixellessis, envaixellés, envaixelléssim, envaixelléssiu, envaixellessin

IMPERATIU: envaixella, envaixelli, envaixellem, envaixelleu, envaixellin

->envalentiment

envalentiment

[de envalentir]

m Estat del qui s’ha envalentit.

->envalentir

■envalentir

[de valent]

v 1 tr Fer valent.

2 pron Agafar valentia; embravir-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: envalentir

GERUNDI: envalentint

PARTICIPI: envalentit, envalentida, envalentits, envalentides

INDICATIU PRESENT: envalenteixo, envalenteixes, envalenteix, envalentim, envalentiu, envalenteixen

INDICATIU IMPERFET: envalentia, envalenties, envalentia, envalentíem, envalentíeu, envalentien

INDICATIU PASSAT: envalentí, envalentires, envalentí, envalentírem, envalentíreu, envalentiren

INDICATIU FUTUR: envalentiré, envalentiràs, envalentirà, envalentirem, envalentireu, envalentiran

INDICATIU CONDICIONAL: envalentiria, envalentiries, envalentiria, envalentiríem, envalentiríeu, envalentirien

SUBJUNTIU PRESENT: envalenteixi, envalenteixis, envalenteixi, envalentim, envalentiu, envalenteixin

SUBJUNTIU IMPERFET: envalentís, envalentissis, envalentís, envalentíssim, envalentíssiu, envalentissin

IMPERATIU: envalenteix, envalenteixi, envalentim, envalentiu, envalenteixin

->envalisar

■envalisar

[de valisa]

v tr Posar alguna cosa en una valisa o en valises.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: envalisar

GERUNDI: envalisant

PARTICIPI: envalisat, envalisada, envalisats, envalisades

INDICATIU PRESENT: envaliso, envalises, envalisa, envalisem, envaliseu, envalisen

INDICATIU IMPERFET: envalisava, envalisaves, envalisava, envalisàvem, envalisàveu, envalisaven

INDICATIU PASSAT: envalisí, envalisares, envalisà, envalisàrem, envalisàreu, envalisaren

INDICATIU FUTUR: envalisaré, envalisaràs, envalisarà, envalisarem, envalisareu, envalisaran

INDICATIU CONDICIONAL: envalisaria, envalisaries, envalisaria, envalisaríem, envalisaríeu, envalisarien

SUBJUNTIU PRESENT: envalisi, envalisis, envalisi, envalisem, envaliseu, envalisin

SUBJUNTIU IMPERFET: envalisés, envalisessis, envalisés, envaliséssim, envaliséssiu, envalisessin

IMPERATIU: envalisa, envalisi, envalisem, envaliseu, envalisin

->envaniment

■envaniment

[de envanir]

m 1 Acció d’envanir o envanir-se;

2 l’efecte.

->envanir

■envanir

[de va; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr Causar o infondre vanitat. Les adulacions dels qui l’envolten acabaran envanint-lo.

2 pron Esdevenir vanitós, agafar vanitat. Ni m’ha saludat: com s’ha envanit, d’ençà que li donaren el premi.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: envanir

GERUNDI: envanint

PARTICIPI: envanit, envanida, envanits, envanides

INDICATIU PRESENT: envaneixo, envaneixes, envaneix, envanim, envaniu, envaneixen

INDICATIU IMPERFET: envania, envanies, envania, envaníem, envaníeu, envanien

INDICATIU PASSAT: envaní, envanires, envaní, envanírem, envaníreu, envaniren

INDICATIU FUTUR: envaniré, envaniràs, envanirà, envanirem, envanireu, envaniran

INDICATIU CONDICIONAL: envaniria, envaniries, envaniria, envaniríem, envaniríeu, envanirien

SUBJUNTIU PRESENT: envaneixi, envaneixis, envaneixi, envanim, envaniu, envaneixin

SUBJUNTIU IMPERFET: envanís, envanissis, envanís, envaníssim, envaníssiu, envanissin

IMPERATIU: envaneix, envaneixi, envanim, envaniu, envaneixin

->envant

envant

[contracció de en avant]

adv dial Endavant.

->envàs

■envàs

[de envasar]

m EMBAL i MANUT 1 Envasament.

2 Recipient dins el qual hom posa un producte per transportar-lo o conservar-lo.

->envasadora

■envasadora

[de envasar]

f EMBAL i MANUT Màquina automàtica per a omplir, tancar i sovint etiquetar un envàs determinat (bosses de paper o de plàstic, pots, etc.).

->envasament

■envasament

Hom.: embasament

[de envasar]

m EMBAL i MANUT 1 Acció d’envasar;

2 l’efecte.

->envasar

■envasar

[de vas; 1a FONT: 1420]

v tr 1 Posar alguna cosa en un vas o en vasos.

2 EMBAL i MANUT 1 Posar alguna cosa en un envàs.

2 màquina d’envasar Envasadora.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: envasar

GERUNDI: envasant

PARTICIPI: envasat, envasada, envasats, envasades

INDICATIU PRESENT: envaso, envases, envasa, envasem, envaseu, envasen

INDICATIU IMPERFET: envasava, envasaves, envasava, envasàvem, envasàveu, envasaven

INDICATIU PASSAT: envasí, envasares, envasà, envasàrem, envasàreu, envasaren

INDICATIU FUTUR: envasaré, envasaràs, envasarà, envasarem, envasareu, envasaran

INDICATIU CONDICIONAL: envasaria, envasaries, envasaria, envasaríem, envasaríeu, envasarien

SUBJUNTIU PRESENT: envasi, envasis, envasi, envasem, envaseu, envasin

SUBJUNTIU IMPERFET: envasés, envasessis, envasés, envaséssim, envaséssiu, envasessin

IMPERATIU: envasa, envasi, envasem, envaseu, envasin

->envasatge

envasatge

[de envasar]

m EMBAL i MANUT Envasament.

->envegès

envegès -esa

adj i m i f D’Enveig (Alta Cerdanya).

->enveja

■enveja

[del ll. ĭnvĭdĭa, íd., der. del ll. ĭnvĭdēre ‘mirar malament, amb enveja’, i aquest, de vidēre ‘veure’; 1a FONT: s. XII, Hom.]

f 1 Desig d’allò que un altre posseeix.

2 Sentiment, sovint d’odi, envers qui posseeix allò que nosaltres no posseïm.

3 dial desig 3.

->envejable

■envejable

[de envejar]

adj 1 Digne d’ésser envejat. Té una salut envejable.

2 Que és d’envejar. Una sort envejable.

->envejablement

■envejablement

[de envejable]

adv D’una manera envejable.

->envejar

■envejar

[de enveja; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v* tr 1 Tenir enveja (d’alguna cosa). T’envejo la salut.

2 Sentir enveja (envers algú). Té una sort boja: l’envejo.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: envejar

GERUNDI: envejant

PARTICIPI: envejat, envejada, envejats, envejades

INDICATIU PRESENT: envejo, enveges, enveja, envegem, envegeu, envegen

INDICATIU IMPERFET: envejava, envejaves, envejava, envejàvem, envejàveu, envejaven

INDICATIU PASSAT: envegí, envejares, envejà, envejàrem, envejàreu, envejaren

INDICATIU FUTUR: envejaré, envejaràs, envejarà, envejarem, envejareu, envejaran

INDICATIU CONDICIONAL: envejaria, envejaries, envejaria, envejaríem, envejaríeu, envejarien

SUBJUNTIU PRESENT: envegi, envegis, envegi, envegem, envegeu, envegin

SUBJUNTIU IMPERFET: envegés, envegessis, envegés, envegéssim, envegéssiu, envegessin

IMPERATIU: enveja, envegi, envegem, envegeu, envegin

->envejós

■envejós -osa

[del ll. invidiosus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj 1 Que té o sent enveja.

2 Que denota enveja. Mots envejosos.

->envejosament

■envejosament

[de envejós]

adv Amb enveja. La mirava envejosament.

->envelador

■envelador -a

Hom.: embalador

[de envelar^2]

m i f Persona que fa envelats.

->envelar^1

■envelar^1

Hom.: embalar

[de vel; 1a FONT: s. XV, Curial]

v tr Cobrir amb un vel o amb vels.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: envelar

GERUNDI: envelant

PARTICIPI: envelat, envelada, envelats, envelades

INDICATIU PRESENT: envelo, enveles, envela, envelem, enveleu, envelen

INDICATIU IMPERFET: envelava, envelaves, envelava, envelàvem, envelàveu, envelaven

INDICATIU PASSAT: envelí, envelares, envelà, envelàrem, envelàreu, envelaren

INDICATIU FUTUR: envelaré, envelaràs, envelarà, envelarem, envelareu, envelaran

INDICATIU CONDICIONAL: envelaria, envelaries, envelaria, envelaríem, envelaríeu, envelarien

SUBJUNTIU PRESENT: enveli, envelis, enveli, envelem, enveleu, envelin

SUBJUNTIU IMPERFET: envelés, envelessis, envelés, enveléssim, enveléssiu, envelessin

IMPERATIU: envela, enveli, envelem, enveleu, envelin

->envelar^2

■envelar^2

Hom.: embalar

[de vela; 1a FONT: 1429]

v tr 1 Cobrir amb una vela o amb veles per resguardar del sol, de la intempèrie. Envelar una plaça, un carro.

2 NÀUT Estendre les veles d’una embarcació de manera que rebin l’impuls del vent.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: envelar

GERUNDI: envelant

PARTICIPI: envelat, envelada, envelats, envelades

INDICATIU PRESENT: envelo, enveles, envela, envelem, enveleu, envelen

INDICATIU IMPERFET: envelava, envelaves, envelava, envelàvem, envelàveu, envelaven

INDICATIU PASSAT: envelí, envelares, envelà, envelàrem, envelàreu, envelaren

INDICATIU FUTUR: envelaré, envelaràs, envelarà, envelarem, envelareu, envelaran

INDICATIU CONDICIONAL: envelaria, envelaries, envelaria, envelaríem, envelaríeu, envelarien

SUBJUNTIU PRESENT: enveli, envelis, enveli, envelem, enveleu, envelin

SUBJUNTIU IMPERFET: envelés, envelessis, envelés, enveléssim, enveléssiu, envelessin

IMPERATIU: envela, enveli, envelem, enveleu, envelin

->envelar-se

■envelar-se

[de vela]

v pron ARQUIT Corbar-se, una superfície plana, en dues direccions no paral·leles.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: envelar

GERUNDI: envelant

PARTICIPI: envelat, envelada, envelats, envelades

INDICATIU PRESENT: envelo, enveles, envela, envelem, enveleu, envelen

INDICATIU IMPERFET: envelava, envelaves, envelava, envelàvem, envelàveu, envelaven

INDICATIU PASSAT: envelí, envelares, envelà, envelàrem, envelàreu, envelaren

INDICATIU FUTUR: envelaré, envelaràs, envelarà, envelarem, envelareu, envelaran

INDICATIU CONDICIONAL: envelaria, envelaries, envelaria, envelaríem, envelaríeu, envelarien

SUBJUNTIU PRESENT: enveli, envelis, enveli, envelem, enveleu, envelin

SUBJUNTIU IMPERFET: envelés, envelessis, envelés, enveléssim, enveléssiu, envelessin

IMPERATIU: envela, enveli, envelem, enveleu, envelin

->envelat

■envelat -ada

[de envelar^2; 1a FONT: 1626]

1 adj HERÀLD Dit del vaixell amb les veles d’un esmalt diferent del del buc.

2 m 1 Cobert fet amb veles.

2 esp FOLK Construcció, coberta i tancada amb veles, improvisada a l’aire lliure, que fa les funcions de sala de ball popular.

->envellidor

■envellidor -a

[de envellir]

adj Que arriba a vell. Tots els de casa som envellidors.

->envelliment

■envelliment

Hom.: embelliment

[de envellir; 1a FONT: 1696, DLac.]

m 1 1 Acció d’envellir o envellir-se;

2 l’efecte.

2 Procés en el decurs del qual es desenvolupa el buquet i l’aroma adients d’un vi.

3 BIOL Procés d’esdevenir vell.

4 DEMOG Augment del percentatge de vells (persones de més de 60 o 65 anys) en una població.

5 METAL·L Procés tèrmic de precipitació d’un dels components d’una solució sòlida que es presenta en els aliatges metàl·lics lleugers quan la solubilitat varia amb la temperatura i que produeix un augment de la duresa i de la resistència mecànica.

6 PLÀST Variació de les característiques d’un plàstic deguda a l’acció dels agents externs als quals és sotmès.

->envellir

■envellir

Hom.: embellir

[de vell^2; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr Fer tornar vell. Les penes l’han envellit ràpidament. Els anys, que tot ho envelleixen.

2 esp 1 intr Tornar-se vell. En Joan no envelleix: els anys no passen per a ell.

2 intr fig El llenguatge dels poetes de la Renaixença ha envellit molt.

3 pron En una setmana s’ha envellit més que no en els deu darrers anys.

3 intr Durar, arribar a vell. Sopa poc i envelliràs.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: envellir

GERUNDI: envellint

PARTICIPI: envellit, envellida, envellits, envellides

INDICATIU PRESENT: envelleixo, envelleixes, envelleix, envellim, envelliu, envelleixen

INDICATIU IMPERFET: envellia, envellies, envellia, envellíem, envellíeu, envellien

INDICATIU PASSAT: envellí, envellires, envellí, envellírem, envellíreu, envelliren

INDICATIU FUTUR: envelliré, envelliràs, envellirà, envellirem, envellireu, envelliran

INDICATIU CONDICIONAL: envelliria, envelliries, envelliria, envelliríem, envelliríeu, envellirien

SUBJUNTIU PRESENT: envelleixi, envelleixis, envelleixi, envellim, envelliu, envelleixin

SUBJUNTIU IMPERFET: envellís, envellissis, envellís, envellíssim, envellíssiu, envellissin

IMPERATIU: envelleix, envelleixi, envellim, envelliu, envelleixin

->envellutar

■envellutar

[de vellut]

v 1 tr Donar a alguna cosa l’aspecte de vellut.

2 pron Agafar l’aspecte de vellut. La terra ha anat envellutant-se d’un gerd borrissol.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: envellutar

GERUNDI: envellutant

PARTICIPI: envellutat, envellutada, envellutats, envellutades

INDICATIU PRESENT: envelluto, envellutes, envelluta, envellutem, envelluteu, envelluten

INDICATIU IMPERFET: envellutava, envellutaves, envellutava, envellutàvem, envellutàveu, envellutaven

INDICATIU PASSAT: envellutí, envellutares, envellutà, envellutàrem, envellutàreu, envellutaren

INDICATIU FUTUR: envellutaré, envellutaràs, envellutarà, envellutarem, envellutareu, envellutaran

INDICATIU CONDICIONAL: envellutaria, envellutaries, envellutaria, envellutaríem, envellutaríeu, envellutarien

SUBJUNTIU PRESENT: envelluti, envellutis, envelluti, envellutem, envelluteu, envellutin

SUBJUNTIU IMPERFET: envellutés, envellutessis, envellutés, envellutéssim, envellutéssiu, envellutessin

IMPERATIU: envelluta, envelluti, envellutem, envelluteu, envellutin

->envellutat

■envellutat -ada

[de envellutar; 1a FONT: 1516]

adj Que té l’aspecte, la condició, del vellut.

->enventar-se

■enventar-se

v pron Agafar vent movent-se ràpidament dins l’aire.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enventar

GERUNDI: enventant

PARTICIPI: enventat, enventada, enventats, enventades

INDICATIU PRESENT: envento, enventes, enventa, enventem, enventeu, enventen

INDICATIU IMPERFET: enventava, enventaves, enventava, enventàvem, enventàveu, enventaven

INDICATIU PASSAT: enventí, enventares, enventà, enventàrem, enventàreu, enventaren

INDICATIU FUTUR: enventaré, enventaràs, enventarà, enventarem, enventareu, enventaran

INDICATIU CONDICIONAL: enventaria, enventaries, enventaria, enventaríem, enventaríeu, enventarien

SUBJUNTIU PRESENT: enventi, enventis, enventi, enventem, enventeu, enventin

SUBJUNTIU IMPERFET: enventés, enventessis, enventés, enventéssim, enventéssiu, enventessin

IMPERATIU: enventa, enventi, enventem, enventeu, enventin

->enventrellat

■enventrellat -ada

[de ventrell]

adj Empatxat, enfitat.

->enverar

■enverar

[de l’ant. ver ‘variat’, del ll. varius, íd.]

v intr Verolar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enverar

GERUNDI: enverant

PARTICIPI: enverat, enverada, enverats, enverades

INDICATIU PRESENT: envero, enveres, envera, enverem, envereu, enveren

INDICATIU IMPERFET: enverava, enveraves, enverava, enveràvem, enveràveu, enveraven

INDICATIU PASSAT: enverí, enverares, enverà, enveràrem, enveràreu, enveraren

INDICATIU FUTUR: enveraré, enveraràs, enverarà, enverarem, enverareu, enveraran

INDICATIU CONDICIONAL: enveraria, enveraries, enveraria, enveraríem, enveraríeu, enverarien

SUBJUNTIU PRESENT: enveri, enveris, enveri, enverem, envereu, enverin

SUBJUNTIU IMPERFET: enverés, enveressis, enverés, enveréssim, enveréssiu, enveressin

IMPERATIU: envera, enveri, enverem, envereu, enverin

->enverat

■enverat -ada

[de enverar]

adj Que tot just verola, verdós.

->enverdescar

■enverdescar

[de verdesca^1; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

v tr ant Cobrir amb verdesca.

->enverdir

■enverdir

[de verd]

v 1 tr Donar color verd, tenyir de verd.

2 pron Esdevenir de color verd.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enverdir

GERUNDI: enverdint

PARTICIPI: enverdit, enverdida, enverdits, enverdides

INDICATIU PRESENT: enverdeixo, enverdeixes, enverdeix, enverdim, enverdiu, enverdeixen

INDICATIU IMPERFET: enverdia, enverdies, enverdia, enverdíem, enverdíeu, enverdien

INDICATIU PASSAT: enverdí, enverdires, enverdí, enverdírem, enverdíreu, enverdiren

INDICATIU FUTUR: enverdiré, enverdiràs, enverdirà, enverdirem, enverdireu, enverdiran

INDICATIU CONDICIONAL: enverdiria, enverdiries, enverdiria, enverdiríem, enverdiríeu, enverdirien

SUBJUNTIU PRESENT: enverdeixi, enverdeixis, enverdeixi, enverdim, enverdiu, enverdeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: enverdís, enverdissis, enverdís, enverdíssim, enverdíssiu, enverdissin

IMPERATIU: enverdeix, enverdeixi, enverdim, enverdiu, enverdeixin

->enverga

enverga

[de envergar]

f MAR 1 Barra de fusta o de metall que s’estén de penol a penol d’una verga i té traus en tota la seva llargària que serveixen per a envergar-hi una vela.

2 Cadascun dels caps prims que, fixos a la ralinga d’una vela, serveixen per a envergar-la.

->envergadura

■envergadura

[de envergar]

f 1 MAR 1 Acció d’envergar;

2 l’efecte.

2 MAR 1 Ample d’una vela envergada.

2 Conjunt de totes les envergues d’una vela.

3 1 ORNIT Distància entre les puntes de les rèmiges primàries quan l’ocell té les ales completament desplegades.

2 p ext AERON Distància mínima entre els extrems de les ales d’una aeronau.

3 fig Un esperit de gran envergadura. Una empresa, un negoci, de molta envergadura.

->envergar

■envergar

Hom.: embargar

[de verga]

v tr MAR Lligar una vela a una verga subjectant la ralinga del gràtil d’aquella a la seva respectiva verga.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: envergar

GERUNDI: envergant

PARTICIPI: envergat, envergada, envergats, envergades

INDICATIU PRESENT: envergo, envergues, enverga, enverguem, envergueu, enverguen

INDICATIU IMPERFET: envergava, envergaves, envergava, envergàvem, envergàveu, envergaven

INDICATIU PASSAT: enverguí, envergares, envergà, envergàrem, envergàreu, envergaren

INDICATIU FUTUR: envergaré, envergaràs, envergarà, envergarem, envergareu, envergaran

INDICATIU CONDICIONAL: envergaria, envergaries, envergaria, envergaríem, envergaríeu, envergarien

SUBJUNTIU PRESENT: envergui, enverguis, envergui, enverguem, envergueu, enverguin

SUBJUNTIU IMPERFET: envergués, enverguessis, envergués, enverguéssim, enverguéssiu, enverguessin

IMPERATIU: enverga, envergui, enverguem, envergueu, enverguin

->envergit

■envergit -ida

[der. d’un germ. dwerh ‘torçat, esbiaixat, guerxo’]

adj dial Enrigidit, impossibilitat de moure’s o de doblegar-se, a causa de la humitat, el rovell o el desús. La porta està envergida.

->enverinament

■enverinament

[de enverinar]

m 1 1 Acció d’enverinar o d’enverinar-se;

2 l’efecte.

2 TOXICOL Intoxicació produïda pel verí que injecten en mossegar o picar diferents animals (serps, escorpins, aranyes, abelles, etc.).

->enverinar

■enverinar

[de verí; 1a FONT: s. XIII, Vides]

v 1 tr Emmetzinar.

2 tr Matar o danyar algú per enverinament.

3 1 tr Irritar una nafra, un mal, etc.

2 pron La ferida se’m comença a enverinar.

3 pron fig Quan crèiem la renyina apaivagada, heus ací que s’enverinà més que mai.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enverinar

GERUNDI: enverinant

PARTICIPI: enverinat, enverinada, enverinats, enverinades

INDICATIU PRESENT: enverino, enverines, enverina, enverinem, enverineu, enverinen

INDICATIU IMPERFET: enverinava, enverinaves, enverinava, enverinàvem, enverinàveu, enverinaven

INDICATIU PASSAT: enveriní, enverinares, enverinà, enverinàrem, enverinàreu, enverinaren

INDICATIU FUTUR: enverinaré, enverinaràs, enverinarà, enverinarem, enverinareu, enverinaran

INDICATIU CONDICIONAL: enverinaria, enverinaries, enverinaria, enverinaríem, enverinaríeu, enverinarien

SUBJUNTIU PRESENT: enverini, enverinis, enverini, enverinem, enverineu, enverinin

SUBJUNTIU IMPERFET: enverinés, enverinessis, enverinés, enverinéssim, enverinéssiu, enverinessin

IMPERATIU: enverina, enverini, enverinem, enverineu, enverinin

->enverinosar

■enverinosar

[de verinós]

v tr Fer verinós, impregnar de verí.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enverinosar

GERUNDI: enverinosant

PARTICIPI: enverinosat, enverinosada, enverinosats, enverinosades

INDICATIU PRESENT: enverinoso, enverinoses, enverinosa, enverinosem, enverinoseu, enverinosen

INDICATIU IMPERFET: enverinosava, enverinosaves, enverinosava, enverinosàvem, enverinosàveu, enverinosaven

INDICATIU PASSAT: enverinosí, enverinosares, enverinosà, enverinosàrem, enverinosàreu, enverinosaren

INDICATIU FUTUR: enverinosaré, enverinosaràs, enverinosarà, enverinosarem, enverinosareu, enverinosaran

INDICATIU CONDICIONAL: enverinosaria, enverinosaries, enverinosaria, enverinosaríem, enverinosaríeu, enverinosarien

SUBJUNTIU PRESENT: enverinosi, enverinosis, enverinosi, enverinosem, enverinoseu, enverinosin

SUBJUNTIU IMPERFET: enverinosés, enverinosessis, enverinosés, enverinoséssim, enverinoséssiu, enverinosessin

IMPERATIU: enverinosa, enverinosi, enverinosem, enverinoseu, enverinosin

->envermelliment

■envermelliment

[de envermellir]

m 1 Acció d’envermellir o d’envermellir-se;

2 l’efecte.

->envermellir

■envermellir

[de vermell; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr Fer tornar vermell.

2 pron Esdevenir vermell.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: envermellir

GERUNDI: envermellint

PARTICIPI: envermellit, envermellida, envermellits, envermellides

INDICATIU PRESENT: envermelleixo, envermelleixes, envermelleix, envermellim, envermelliu, envermelleixen

INDICATIU IMPERFET: envermellia, envermellies, envermellia, envermellíem, envermellíeu, envermellien

INDICATIU PASSAT: envermellí, envermellires, envermellí, envermellírem, envermellíreu, envermelliren

INDICATIU FUTUR: envermelliré, envermelliràs, envermellirà, envermellirem, envermellireu, envermelliran

INDICATIU CONDICIONAL: envermelliria, envermelliries, envermelliria, envermelliríem, envermelliríeu, envermellirien

SUBJUNTIU PRESENT: envermelleixi, envermelleixis, envermelleixi, envermellim, envermelliu, envermelleixin

SUBJUNTIU IMPERFET: envermellís, envermellissis, envermellís, envermellíssim, envermellíssiu, envermellissin

IMPERATIU: envermelleix, envermelleixi, envermellim, envermelliu, envermelleixin

->envermellonar

■envermellonar

[de vermelló]

v tr Pintar amb vermelló alguna cosa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: envermellonar

GERUNDI: envermellonant

PARTICIPI: envermellonat, envermellonada, envermellonats, envermellonades

INDICATIU PRESENT: envermellono, envermellones, envermellona, envermellonem, envermelloneu, envermellonen

INDICATIU IMPERFET: envermellonava, envermellonaves, envermellonava, envermellonàvem, envermellonàveu, envermellonaven

INDICATIU PASSAT: envermelloní, envermellonares, envermellonà, envermellonàrem, envermellonàreu, envermellonaren

INDICATIU FUTUR: envermellonaré, envermellonaràs, envermellonarà, envermellonarem, envermellonareu, envermellonaran

INDICATIU CONDICIONAL: envermellonaria, envermellonaries, envermellonaria, envermellonaríem, envermellonaríeu, envermellonarien

SUBJUNTIU PRESENT: envermelloni, envermellonis, envermelloni, envermellonem, envermelloneu, envermellonin

SUBJUNTIU IMPERFET: envermellonés, envermellonessis, envermellonés, envermellonéssim, envermellonéssiu, envermellonessin

IMPERATIU: envermellona, envermelloni, envermellonem, envermelloneu, envermellonin

->envermenat

■envermenat -ada

[de verm]

adj Ple de cucs.

->envernissada

■envernissada

[de envernissar]

f 1 Acció d’envernissar;

2 l’efecte.

->envernissador

■envernissador -a

[de envernissar]

m i f OFIC Persona que envernissa.

->envernissament

■envernissament

[de envernissar; 1a FONT: s. XX, V. Català]

m OFIC 1 Operació d’envernissar;

2 l’efecte.

->envernissar

■envernissar

[de vernís; 1a FONT: 1362]

v tr OFIC Donar una capa de vernís a alguna cosa. El moble és fet i pintat, però encara s’ha d’envernissar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: envernissar

GERUNDI: envernissant

PARTICIPI: envernissat, envernissada, envernissats, envernissades

INDICATIU PRESENT: envernisso, envernisses, envernissa, envernissem, envernisseu, envernissen

INDICATIU IMPERFET: envernissava, envernissaves, envernissava, envernissàvem, envernissàveu, envernissaven

INDICATIU PASSAT: envernissí, envernissares, envernissà, envernissàrem, envernissàreu, envernissaren

INDICATIU FUTUR: envernissaré, envernissaràs, envernissarà, envernissarem, envernissareu, envernissaran

INDICATIU CONDICIONAL: envernissaria, envernissaries, envernissaria, envernissaríem, envernissaríeu, envernissarien

SUBJUNTIU PRESENT: envernissi, envernissis, envernissi, envernissem, envernisseu, envernissin

SUBJUNTIU IMPERFET: envernissés, envernissessis, envernissés, envernisséssim, envernisséssiu, envernissessin

IMPERATIU: envernissa, envernissi, envernissem, envernisseu, envernissin

->envernissat

■envernissat

[de envernissar]

m 1 Capa de vernís aplicada a un objecte.

2 OFIC Envernissament.

->envers

■envers

Hom.: anvers

[de vers^2; 1a FONT: s. XII, Hom.]

prep Vers. Fugiren envers Barcelona. Només és amable envers els superiors.

->envescada

■envescada

[de envescar]

f CINEG Trampa feta amb branques, branquillons, etc., envescats.

->envescament

■envescament

[de envescar]

m CINEG 1 Acció d’envescar o d’envescar-se;

2 l’efecte.

->envescar

■envescar

[de vesc; 1a FONT: s. XIV, Metge]

v 1 tr Untar amb vesc. Agafar ocells amb branquillons envescats.

2 pron 1 Restar agafat en el vesc.

2 fig Deixar-se agafar amb afalacs, abelliments, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: envescar

GERUNDI: envescant

PARTICIPI: envescat, envescada, envescats, envescades

INDICATIU PRESENT: envesco, envesques, envesca, envesquem, envesqueu, envesquen

INDICATIU IMPERFET: envescava, envescaves, envescava, envescàvem, envescàveu, envescaven

INDICATIU PASSAT: envesquí, envescares, envescà, envescàrem, envescàreu, envescaren

INDICATIU FUTUR: envescaré, envescaràs, envescarà, envescarem, envescareu, envescaran

INDICATIU CONDICIONAL: envescaria, envescaries, envescaria, envescaríem, envescaríeu, envescarien

SUBJUNTIU PRESENT: envesqui, envesquis, envesqui, envesquem, envesqueu, envesquin

SUBJUNTIU IMPERFET: envesqués, envesquessis, envesqués, envesquéssim, envesquéssiu, envesquessin

IMPERATIU: envesca, envesqui, envesquem, envesqueu, envesquin

->envesprir

■envesprir

[de vespre; 1a FONT: s. XIII, Desclot]

v intr Fer-se vespre, fer-se fosc. No te’n vagis: mira que ja envespreix.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: envesprir

GERUNDI: envesprint

PARTICIPI: envesprit, envesprida, envesprits, envesprides

INDICATIU PRESENT: envespreixo, envespreixes, envespreix, envesprim, envespriu, envespreixen

INDICATIU IMPERFET: envespria, envespries, envespria, envespríem, envespríeu, envesprien

INDICATIU PASSAT: envesprí, envesprires, envesprí, envesprírem, envespríreu, envespriren

INDICATIU FUTUR: envespriré, envespriràs, envesprirà, envesprirem, envesprireu, envespriran

INDICATIU CONDICIONAL: envespriria, envespriries, envespriria, envespriríem, envespriríeu, envespririen

SUBJUNTIU PRESENT: envespreixi, envespreixis, envespreixi, envesprim, envespriu, envespreixin

SUBJUNTIU IMPERFET: envesprís, envesprissis, envesprís, envespríssim, envespríssiu, envesprissin

IMPERATIU: envespreix, envespreixi, envesprim, envespriu, envespreixin

->envestat

■envestat -ada

[de vesta]

adj Vestit amb una vesta.

->envestida

■envestida

[de envestir; 1a FONT: 1561]

f 1 Acció d’envestir;

2 l’efecte.

->envestigat

■envestigat -ada

[encreuament de envestat, vestit i abrigat]

adj obs Engavanyat.

->envestir

■envestir

[del ll. ĭnvĕstīre ‘revestir; envoltar’, i d’aquí es passà a indicar ‘envoltar, atacar l’enemic’]

v tr 1 1 Anar impetuosament a l’encontre d’algú o d’alguna cosa, anar a topar. El brau m’ha envestit prop del pont. La nostra barca va envestir la seva, i de poc li fem fer sotsobre.

2 envestir la platja MAR Atracar.

2 1 Escometre per demanar quelcom. Si no els envestim, no ens donaran ni un cèntim.

2 fig Emprendre una cosa àrdua. Envestir una pujada. Envestir un negoci.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: envestir

GERUNDI: envestint

PARTICIPI: envestit, envestida, envestits, envestides

INDICATIU PRESENT: envesteixo, envesteixes, envesteix, envestim, envestiu, envesteixen

INDICATIU IMPERFET: envestia, envesties, envestia, envestíem, envestíeu, envestien

INDICATIU PASSAT: envestí, envestires, envestí, envestírem, envestíreu, envestiren

INDICATIU FUTUR: envestiré, envestiràs, envestirà, envestirem, envestireu, envestiran

INDICATIU CONDICIONAL: envestiria, envestiries, envestiria, envestiríem, envestiríeu, envestirien

SUBJUNTIU PRESENT: envesteixi, envesteixis, envesteixi, envestim, envestiu, envesteixin

SUBJUNTIU IMPERFET: envestís, envestissis, envestís, envestíssim, envestíssiu, envestissin

IMPERATIU: envesteix, envesteixi, envestim, envestiu, envesteixin

->envetar

■envetar

[de veta]

v tr 1 Posar veta o vetes.

2 TÈXT Enganxar-se els fils en grups en la màquina de parar ajuntant-se i formant vetes.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: envetar

GERUNDI: envetant

PARTICIPI: envetat, envetada, envetats, envetades

INDICATIU PRESENT: enveto, envetes, enveta, envetem, enveteu, enveten

INDICATIU IMPERFET: envetava, envetaves, envetava, envetàvem, envetàveu, envetaven

INDICATIU PASSAT: envetí, envetares, envetà, envetàrem, envetàreu, envetaren

INDICATIU FUTUR: envetaré, envetaràs, envetarà, envetarem, envetareu, envetaran

INDICATIU CONDICIONAL: envetaria, envetaries, envetaria, envetaríem, envetaríeu, envetarien

SUBJUNTIU PRESENT: enveti, envetis, enveti, envetem, enveteu, envetin

SUBJUNTIU IMPERFET: envetés, envetessis, envetés, envetéssim, envetéssiu, envetessin

IMPERATIU: enveta, enveti, envetem, enveteu, envetin

->enviada

■enviada

Part. sil.: en_vi_a_da

[de enviar]

f Acció d’enviar-se.

->enviament

■enviament

Part. sil.: en_vi_a_ment

[de enviar; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

m Acció d’enviar; tramesa.

->enviar

■enviar

Part. sil.: en_vi_ar

[de via^1; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr Trametre. Envià un representant a la reunió de Girona. Li he enviat un paquet.

2 pron Empassar-se, engolir. S’ho ha enviat sense mastegar-ho.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enviar

GERUNDI: enviant

PARTICIPI: enviat, enviada, enviats, enviades

INDICATIU PRESENT: envio, envies, envia, enviem, envieu, envien

INDICATIU IMPERFET: enviava, enviaves, enviava, enviàvem, enviàveu, enviaven

INDICATIU PASSAT: envií, enviares, envià, enviàrem, enviàreu, enviaren

INDICATIU FUTUR: enviaré, enviaràs, enviarà, enviarem, enviareu, enviaran

INDICATIU CONDICIONAL: enviaria, enviaries, enviaria, enviaríem, enviaríeu, enviarien

SUBJUNTIU PRESENT: enviï, enviïs, enviï, enviem, envieu, enviïn

SUBJUNTIU IMPERFET: enviés, enviessis, enviés, enviéssim, enviéssiu, enviessin

IMPERATIU: envia, enviï, enviem, envieu, enviïn

->enviat

■enviat -ada

Part. sil.: en_vi_at

[de enviar; 1a FONT: 1696, DLac.]

m i f 1 Persona que ha rebut l’encàrrec d’anar a un lloc per a una comesa determinada.

2 enviat especial PERIOD Periodista encarregat de recollir, al mateix lloc on s’esdevé, informacions referents a un fet determinat.

3 enviat extraordinari DR INTERN Agent diplomàtic que pertany a la categoria segona entre les reconegudes per les normes internacionals.

->envidar

■envidar

[forma popular de invitar, del ll. invitare; 1a FONT: 1423]

v tr JOCS Fer un envit. Envido cinc euros. Envido!

CONJUGACIÓ

INFINITIU: envidar

GERUNDI: envidant

PARTICIPI: envidat, envidada, envidats, envidades

INDICATIU PRESENT: envido, envides, envida, envidem, envideu, enviden

INDICATIU IMPERFET: envidava, envidaves, envidava, envidàvem, envidàveu, envidaven

INDICATIU PASSAT: envidí, envidares, envidà, envidàrem, envidàreu, envidaren

INDICATIU FUTUR: envidaré, envidaràs, envidarà, envidarem, envidareu, envidaran

INDICATIU CONDICIONAL: envidaria, envidaries, envidaria, envidaríem, envidaríeu, envidarien

SUBJUNTIU PRESENT: envidi, envidis, envidi, envidem, envideu, envidin

SUBJUNTIU IMPERFET: envidés, envidessis, envidés, envidéssim, envidéssiu, envidessin

IMPERATIU: envida, envidi, envidem, envideu, envidin

->envidat

■envidat -ada

[de vida]

adj Ple de vida.

->envides

■envides

[del ll. ĭnvītus ‘que no vol, que obra per força’]

adv ant A penes.

->envidrar

■envidrar

[de vidre; 1a FONT: s. XV]

v tr Guarnir de vidres. Envidrar una finestra.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: envidrar

GERUNDI: envidrant

PARTICIPI: envidrat, envidrada, envidrats, envidrades

INDICATIU PRESENT: envidro, envidres, envidra, envidrem, envidreu, envidren

INDICATIU IMPERFET: envidrava, envidraves, envidrava, envidràvem, envidràveu, envidraven

INDICATIU PASSAT: envidrí, envidrares, envidrà, envidràrem, envidràreu, envidraren

INDICATIU FUTUR: envidraré, envidraràs, envidrarà, envidrarem, envidrareu, envidraran

INDICATIU CONDICIONAL: envidraria, envidraries, envidraria, envidraríem, envidraríeu, envidrarien

SUBJUNTIU PRESENT: envidri, envidris, envidri, envidrem, envidreu, envidrin

SUBJUNTIU IMPERFET: envidrés, envidressis, envidrés, envidréssim, envidréssiu, envidressin

IMPERATIU: envidra, envidri, envidrem, envidreu, envidrin

->envidreïment

■envidreïment

Part. sil.: en_vi_dre_ï_ment

[de envidreir-se]

m 1 Acció d’envidreir-se;

2 l’efecte.

->envidreir-se

■envidreir-se

Part. sil.: en_vi_dre_ir-se

[de vidre]

v pron TECNOL 1 Prendre consistència de vidre.

2 Esdevenir vidre. La pasta, en refredar-se, s’ha envidreït.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: envidreir

GERUNDI: envidreint

PARTICIPI: envidreït, envidreïda, envidreïts, envidreïdes

INDICATIU PRESENT: envidreeixo, envidreeixes, envidreeix, envidreïm, envidreïu, envidreeixen

INDICATIU IMPERFET: envidreïa, envidreïes, envidreïa, envidreíem, envidreíeu, envidreïen

INDICATIU PASSAT: envidreí, envidreïres, envidreí, envidreírem, envidreíreu, envidreïren

INDICATIU FUTUR: envidreiré, envidreiràs, envidreirà, envidreirem, envidreireu, envidreiran

INDICATIU CONDICIONAL: envidreiria, envidreiries, envidreiria, envidreiríem, envidreiríeu, envidreirien

SUBJUNTIU PRESENT: envidreeixi, envidreeixis, envidreeixi, envidreïm, envidreïu, envidreeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: envidreís, envidreïssis, envidreís, envidreíssim, envidreíssiu, envidreïssin

IMPERATIU: envidreeix, envidreeixi, envidreïm, envidreïu, envidreeixin

->envidriament

■envidriament

Part. sil.: en_vi_dri_a_ment

[de envidriar]

m 1 Acció d’envidriar o d’envidriar-se;

2 l’efecte.

->envidriar-se

■envidriar-se

Part. sil.: en_vi_dri_ar-se

[de vidre; 1a FONT: s. XIV, Alcoatí]

v pron 1 Prendre l’aspecte de vidre. Els ulls se li envidrien: ja és mort.

2 Esdevenir rígid, trencadís. Amb la glaçada, el fang del camí s’havia envidriat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: envidriar

GERUNDI: envidriant

PARTICIPI: envidriat, envidriada, envidriats, envidriades

INDICATIU PRESENT: envidrio, envidries, envidria, envidriem, envidrieu, envidrien

INDICATIU IMPERFET: envidriava, envidriaves, envidriava, envidriàvem, envidriàveu, envidriaven

INDICATIU PASSAT: envidrií, envidriares, envidrià, envidriàrem, envidriàreu, envidriaren

INDICATIU FUTUR: envidriaré, envidriaràs, envidriarà, envidriarem, envidriareu, envidriaran

INDICATIU CONDICIONAL: envidriaria, envidriaries, envidriaria, envidriaríem, envidriaríeu, envidriarien

SUBJUNTIU PRESENT: envidriï, envidriïs, envidriï, envidriem, envidrieu, envidriïn

SUBJUNTIU IMPERFET: envidriés, envidriessis, envidriés, envidriéssim, envidriéssiu, envidriessin

IMPERATIU: envidria, envidriï, envidriem, envidrieu, envidriïn

->enviduar

■enviduar

Part. sil.: en_vi_du_ar

[de vidu]

v intr Esdevenir vidu.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enviduar

GERUNDI: enviduant

PARTICIPI: enviduat, enviduada, enviduats, enviduades

INDICATIU PRESENT: enviduo, envidues, envidua, enviduem, envidueu, enviduen

INDICATIU IMPERFET: enviduava, enviduaves, enviduava, enviduàvem, enviduàveu, enviduaven

INDICATIU PASSAT: enviduí, enviduares, enviduà, enviduàrem, enviduàreu, enviduaren

INDICATIU FUTUR: enviduaré, enviduaràs, enviduarà, enviduarem, enviduareu, enviduaran

INDICATIU CONDICIONAL: enviduaria, enviduaries, enviduaria, enviduaríem, enviduaríeu, enviduarien

SUBJUNTIU PRESENT: enviduï, enviduïs, enviduï, enviduem, envidueu, enviduïn

SUBJUNTIU IMPERFET: envidués, enviduessis, envidués, enviduéssim, enviduéssiu, enviduessin

IMPERATIU: envidua, enviduï, enviduem, envidueu, enviduïn

->envigoridor

■envigoridor -a

[de envigorir]

adj Que envigoreix.

->envigoriment

■envigoriment

[de envigorir]

m 1 Acció d’envigorir o envigorir-se;

2 l’efecte.

->envigorir

■envigorir

[de vigor]

v 1 tr Donar vigor, fer vigorós.

2 pron Agafar vigor. Feu-lo anar amb bicicleta i se li envigoriran les cames.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: envigorir

GERUNDI: envigorint

PARTICIPI: envigorit, envigorida, envigorits, envigorides

INDICATIU PRESENT: envigoreixo, envigoreixes, envigoreix, envigorim, envigoriu, envigoreixen

INDICATIU IMPERFET: envigoria, envigories, envigoria, envigoríem, envigoríeu, envigorien

INDICATIU PASSAT: envigorí, envigorires, envigorí, envigorírem, envigoríreu, envigoriren

INDICATIU FUTUR: envigoriré, envigoriràs, envigorirà, envigorirem, envigorireu, envigoriran

INDICATIU CONDICIONAL: envigoriria, envigoriries, envigoriria, envigoriríem, envigoriríeu, envigoririen

SUBJUNTIU PRESENT: envigoreixi, envigoreixis, envigoreixi, envigorim, envigoriu, envigoreixin

SUBJUNTIU IMPERFET: envigorís, envigorissis, envigorís, envigoríssim, envigoríssiu, envigorissin

IMPERATIU: envigoreix, envigoreixi, envigorim, envigoriu, envigoreixin

->envilanir

■envilanir

[de vilà; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr 1 ant Tractar de vilà o com a vilà.

2 Envilir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: envilanir

GERUNDI: envilanint

PARTICIPI: envilanit, envilanida, envilanits, envilanides

INDICATIU PRESENT: envilaneixo, envilaneixes, envilaneix, envilanim, envilaniu, envilaneixen

INDICATIU IMPERFET: envilania, envilanies, envilania, envilaníem, envilaníeu, envilanien

INDICATIU PASSAT: envilaní, envilanires, envilaní, envilanírem, envilaníreu, envilaniren

INDICATIU FUTUR: envilaniré, envilaniràs, envilanirà, envilanirem, envilanireu, envilaniran

INDICATIU CONDICIONAL: envilaniria, envilaniries, envilaniria, envilaniríem, envilaniríeu, envilanirien

SUBJUNTIU PRESENT: envilaneixi, envilaneixis, envilaneixi, envilanim, envilaniu, envilaneixin

SUBJUNTIU IMPERFET: envilanís, envilanissis, envilanís, envilaníssim, envilaníssiu, envilanissin

IMPERATIU: envilaneix, envilaneixi, envilanim, envilaniu, envilaneixin

->envilidor

■envilidor -a

[de envilir]

adj Que envileix.

->enviliment

■enviliment

[de envilir]

m 1 Acció d’envilir o d’envilir-se;

2 l’efecte.

->envilir

■envilir

[de vil; 1a FONT: 1653, DTo.]

v 1 tr Fer vil, menyspreable.

2 pron Esdevenir vil, menyspreable.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: envilir

GERUNDI: envilint

PARTICIPI: envilit, envilida, envilits, envilides

INDICATIU PRESENT: envileixo, envileixes, envileix, envilim, enviliu, envileixen

INDICATIU IMPERFET: envilia, envilies, envilia, envilíem, envilíeu, envilien

INDICATIU PASSAT: envilí, envilires, envilí, envilírem, envilíreu, enviliren

INDICATIU FUTUR: enviliré, enviliràs, envilirà, envilirem, envilireu, enviliran

INDICATIU CONDICIONAL: enviliria, enviliries, enviliria, enviliríem, enviliríeu, envilirien

SUBJUNTIU PRESENT: envileixi, envileixis, envileixi, envilim, enviliu, envileixin

SUBJUNTIU IMPERFET: envilís, envilissis, envilís, envilíssim, envilíssiu, envilissin

IMPERATIU: envileix, envileixi, envilim, enviliu, envileixin

->envinagrada

envinagrada

[de envinagrar]

f 1 Acció d’envinagrar;

2 l’efecte.

->envinagrar

■envinagrar

[de vinagre; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

v tr 1 Condimentar amb vinagre.

2 Posar en vinagre.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: envinagrar

GERUNDI: envinagrant

PARTICIPI: envinagrat, envinagrada, envinagrats, envinagrades

INDICATIU PRESENT: envinagro, envinagres, envinagra, envinagrem, envinagreu, envinagren

INDICATIU IMPERFET: envinagrava, envinagraves, envinagrava, envinagràvem, envinagràveu, envinagraven

INDICATIU PASSAT: envinagrí, envinagrares, envinagrà, envinagràrem, envinagràreu, envinagraren

INDICATIU FUTUR: envinagraré, envinagraràs, envinagrarà, envinagrarem, envinagrareu, envinagraran

INDICATIU CONDICIONAL: envinagraria, envinagraries, envinagraria, envinagraríem, envinagraríeu, envinagrarien

SUBJUNTIU PRESENT: envinagri, envinagris, envinagri, envinagrem, envinagreu, envinagrin

SUBJUNTIU IMPERFET: envinagrés, envinagressis, envinagrés, envinagréssim, envinagréssiu, envinagressin

IMPERATIU: envinagra, envinagri, envinagrem, envinagreu, envinagrin

->envinagrat

envinagrat

[de envinagrar]

m dial ALIM Menja aperitiva en què figura com a principal ingredient el vinagre.

->envinar

■envinar

[de vi]

v tr Tirar vi (a l’aigua, etc.).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: envinar

GERUNDI: envinant

PARTICIPI: envinat, envinada, envinats, envinades

INDICATIU PRESENT: envino, envines, envina, envinem, envineu, envinen

INDICATIU IMPERFET: envinava, envinaves, envinava, envinàvem, envinàveu, envinaven

INDICATIU PASSAT: enviní, envinares, envinà, envinàrem, envinàreu, envinaren

INDICATIU FUTUR: envinaré, envinaràs, envinarà, envinarem, envinareu, envinaran

INDICATIU CONDICIONAL: envinaria, envinaries, envinaria, envinaríem, envinaríeu, envinarien

SUBJUNTIU PRESENT: envini, envinis, envini, envinem, envineu, envinin

SUBJUNTIU IMPERFET: envinés, envinessis, envinés, envinéssim, envinéssiu, envinessin

IMPERATIU: envina, envini, envinem, envineu, envinin

->envinyada

envinyada

f AGR i VITIC 1 Acció d’envinyar;

2 l’efecte.

->envinyar

■envinyar

[de vinya]

v tr AGR i VITIC Plantar vinya en un terreny. Muntanyes envinyades.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: envinyar

GERUNDI: envinyant

PARTICIPI: envinyat, envinyada, envinyats, envinyades

INDICATIU PRESENT: envinyo, envinyes, envinya, envinyem, envinyeu, envinyen

INDICATIU IMPERFET: envinyava, envinyaves, envinyava, envinyàvem, envinyàveu, envinyaven

INDICATIU PASSAT: envinyí, envinyares, envinyà, envinyàrem, envinyàreu, envinyaren

INDICATIU FUTUR: envinyaré, envinyaràs, envinyarà, envinyarem, envinyareu, envinyaran

INDICATIU CONDICIONAL: envinyaria, envinyaries, envinyaria, envinyaríem, envinyaríeu, envinyarien

SUBJUNTIU PRESENT: envinyi, envinyis, envinyi, envinyem, envinyeu, envinyin

SUBJUNTIU IMPERFET: envinyés, envinyessis, envinyés, envinyéssim, envinyéssiu, envinyessin

IMPERATIU: envinya, envinyi, envinyem, envinyeu, envinyin

->enviró

■enviró

[de virar^1]

adv ant Al voltant.

->envirollar

■envirollar

[de virolla]

v tr OFIC Envoltar una peça amb anells o virolles.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: envirollar

GERUNDI: envirollant

PARTICIPI: envirollat, envirollada, envirollats, envirollades

INDICATIU PRESENT: envirollo, envirolles, envirolla, envirollem, envirolleu, envirollen

INDICATIU IMPERFET: envirollava, envirollaves, envirollava, envirollàvem, envirollàveu, envirollaven

INDICATIU PASSAT: envirollí, envirollares, envirollà, envirollàrem, envirollàreu, envirollaren

INDICATIU FUTUR: envirollaré, envirollaràs, envirollarà, envirollarem, envirollareu, envirollaran

INDICATIU CONDICIONAL: envirollaria, envirollaries, envirollaria, envirollaríem, envirollaríeu, envirollarien

SUBJUNTIU PRESENT: envirolli, envirollis, envirolli, envirollem, envirolleu, envirollin

SUBJUNTIU IMPERFET: envirollés, envirollessis, envirollés, envirolléssim, envirolléssiu, envirollessin

IMPERATIU: envirolla, envirolli, envirollem, envirolleu, envirollin

->environada

environada

[de environar]

f ant Encontrada.

->environament

■environament

[de environar]

m ART Muntatge, decoració o ambientació artístiques d’un espai determinat amb objectes, materials tàctils, visuals, sonors i olfactius, els quals tenen com a fi produir un determinat “clima" per a l’espectador.

->environar

■environar

[de virar^1; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr i pron ant Envoltar.

->environs

■environs

[del fr. environs, íd.]

m pl Voltants, encontorns.

->enviscar

■enviscar

v tr i pron dial Envescar.

->enviscolar

■enviscolar

v tr i pron dial Envescar.

->envistes

■envistes

[de vista; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

Mot emprat en l’expressió a les envistes de loc prep Indica situació en un punt des del qual hom pot veure un lloc determinat relativament llunyà. Quan van arribar a les envistes de la població, van reposar una estona a l’ombra.

->envit

■envit

[de envidar; 1a FONT: 1460, Roig]

m 1 JOCS 1 En certs jocs, invitació, en un moment donat, a apostar un nombre de punts convingut o una quantitat determinada.

2 Conjunt de cartes que permeten d’envidar. Tinc envit. Quant tens, d’envit?

2 fig Oferiment.

->envitrallament

envitrallament

[de envitrallar]

m ART 1 Acció d’envitrallar;

2 l’efecte.

->envitrallar

envitrallar

[de vitrall]

v tr ART Guarnir de vitralls.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: envitrallar

GERUNDI: envitrallant

PARTICIPI: envitrallat, envitrallada, envitrallats, envitrallades

INDICATIU PRESENT: envitrallo, envitralles, envitralla, envitrallem, envitralleu, envitrallen

INDICATIU IMPERFET: envitrallava, envitrallaves, envitrallava, envitrallàvem, envitrallàveu, envitrallaven

INDICATIU PASSAT: envitrallí, envitrallares, envitrallà, envitrallàrem, envitrallàreu, envitrallaren

INDICATIU FUTUR: envitrallaré, envitrallaràs, envitrallarà, envitrallarem, envitrallareu, envitrallaran

INDICATIU CONDICIONAL: envitrallaria, envitrallaries, envitrallaria, envitrallaríem, envitrallaríeu, envitrallarien

SUBJUNTIU PRESENT: envitralli, envitrallis, envitralli, envitrallem, envitralleu, envitrallin

SUBJUNTIU IMPERFET: envitrallés, envitrallessis, envitrallés, envitralléssim, envitralléssiu, envitrallessin

IMPERATIU: envitralla, envitralli, envitrallem, envitralleu, envitrallin

->envitricoll

■envitricoll

[de envitricollar]

m Embull, embrolla.

->envitricolladament

■envitricolladament

[de envitricollat]

adv D’una manera envitricollada.

->envitricollament

■envitricollament

[de envitricollar]

m Envitricoll.

->envitricollar

■envitricollar

[de envitricollat, adj. sentit com un participi]

v 1 tr Embullar, mesclar confusament.

2 pron Esdevenir envitricollat. L’assumpte ja era prou complicat, però s’envitricollà més quan ell parlà.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: envitricollar

GERUNDI: envitricollant

PARTICIPI: envitricollat, envitricollada, envitricollats, envitricollades

INDICATIU PRESENT: envitricollo, envitricolles, envitricolla, envitricollem, envitricolleu, envitricollen

INDICATIU IMPERFET: envitricollava, envitricollaves, envitricollava, envitricollàvem, envitricollàveu, envitricollaven

INDICATIU PASSAT: envitricollí, envitricollares, envitricollà, envitricollàrem, envitricollàreu, envitricollaren

INDICATIU FUTUR: envitricollaré, envitricollaràs, envitricollarà, envitricollarem, envitricollareu, envitricollaran

INDICATIU CONDICIONAL: envitricollaria, envitricollaries, envitricollaria, envitricollaríem, envitricollaríeu, envitricollarien

SUBJUNTIU PRESENT: envitricolli, envitricollis, envitricolli, envitricollem, envitricolleu, envitricollin

SUBJUNTIU IMPERFET: envitricollés, envitricollessis, envitricollés, envitricolléssim, envitricolléssiu, envitricollessin

IMPERATIU: envitricolla, envitricolli, envitricollem, envitricolleu, envitricollin

->envitricollat

■envitricollat -ada

[der. del ll. vītīcŭla ‘sarment; tija enfiladissa’, a través potser d’un *inviticulatus i *enviticolat, amb -r- per repercussió de líquida i -ll- per ultracorrecció]

adj Intricat, embullat, embrollat.

->enviudar

■enviudar

Part. sil.: en_viu_dar

[de viuda; 1a FONT: s. XV, I. de Villena]

v intr Enviduar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enviudar

GERUNDI: enviudant

PARTICIPI: enviudat, enviudada, enviudats, enviudades

INDICATIU PRESENT: enviudo, enviudes, enviuda, enviudem, enviudeu, enviuden

INDICATIU IMPERFET: enviudava, enviudaves, enviudava, enviudàvem, enviudàveu, enviudaven

INDICATIU PASSAT: enviudí, enviudares, enviudà, enviudàrem, enviudàreu, enviudaren

INDICATIU FUTUR: enviudaré, enviudaràs, enviudarà, enviudarem, enviudareu, enviudaran

INDICATIU CONDICIONAL: enviudaria, enviudaries, enviudaria, enviudaríem, enviudaríeu, enviudarien

SUBJUNTIU PRESENT: enviudi, enviudis, enviudi, enviudem, enviudeu, enviudin

SUBJUNTIU IMPERFET: enviudés, enviudessis, enviudés, enviudéssim, enviudéssiu, enviudessin

IMPERATIU: enviuda, enviudi, enviudem, enviudeu, enviudin

->envol

■envol

Hom.: envolt

[de envolar-se]

m Acció d’envolar-se.

->envolada

■envolada

f Envol.

->envolar-se

■envolar-se

Cp. enlairar

[de volar; 1a FONT: s. XIX]

v pron 1 1 Anar-se’n volant.

2 fig Tots els seus somnis s’envolaren de cop.

2 AERON Separar-se una aeronau de la superfície terrestre.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: envolar

GERUNDI: envolant

PARTICIPI: envolat, envolada, envolats, envolades

INDICATIU PRESENT: envolo, envoles, envola, envolem, envoleu, envolen

INDICATIU IMPERFET: envolava, envolaves, envolava, envolàvem, envolàveu, envolaven

INDICATIU PASSAT: envolí, envolares, envolà, envolàrem, envolàreu, envolaren

INDICATIU FUTUR: envolaré, envolaràs, envolarà, envolarem, envolareu, envolaran

INDICATIU CONDICIONAL: envolaria, envolaries, envolaria, envolaríem, envolaríeu, envolarien

SUBJUNTIU PRESENT: envoli, envolis, envoli, envolem, envoleu, envolin

SUBJUNTIU IMPERFET: envolés, envolessis, envolés, envoléssim, envoléssiu, envolessin

IMPERATIU: envola, envoli, envolem, envoleu, envolin

->envolt

■envolt -a

Hom.: envol

[participi de l’ant. envoldre ‘envoltar’ (v. volt^1); 1a FONT: s. XV]

adj Envoltat.

->envoltant

■envoltant

[de envoltar]

adj Que envolta.

->envoltar

■envoltar

[de envolt; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

v 1 tr 1 Ésser tot al voltant, tancar dins un cercle. Demoliren les muralles que envoltaven el barri vell. En acabar el partit, centenars de fanàtics envoltaren l’ídol.

2 fig La culpa és de la camarilla que l’envolta.

2 1 tr Posar, disposar, tot al voltant. Han envoltat el terreny d’una estacada.

2 tr fig Volen envoltar-ho de misteri.

3 pron fig S’envolta d’una colla d’aduladors.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: envoltar

GERUNDI: envoltant

PARTICIPI: envoltat, envoltada, envoltats, envoltades

INDICATIU PRESENT: envolto, envoltes, envolta, envoltem, envolteu, envolten

INDICATIU IMPERFET: envoltava, envoltaves, envoltava, envoltàvem, envoltàveu, envoltaven

INDICATIU PASSAT: envoltí, envoltares, envoltà, envoltàrem, envoltàreu, envoltaren

INDICATIU FUTUR: envoltaré, envoltaràs, envoltarà, envoltarem, envoltareu, envoltaran

INDICATIU CONDICIONAL: envoltaria, envoltaries, envoltaria, envoltaríem, envoltaríeu, envoltarien

SUBJUNTIU PRESENT: envolti, envoltis, envolti, envoltem, envolteu, envoltin

SUBJUNTIU IMPERFET: envoltés, envoltessis, envoltés, envoltéssim, envoltéssiu, envoltessin

IMPERATIU: envolta, envolti, envoltem, envolteu, envoltin

->envolts

■envolts

[de volt^1]

m pl Voltants.

->envolupant

■envolupant

[de envolupar]

1 adj Que envolupa, envoltant.

2 f ELECTRÒN i RADIOTÈC Corba obtinguda unint els punts màxims d’una funció periòdica d’amplitud variable, com és ara el cas d’una ona modulada en amplitud.

3 f MAT Corba tangent a totes les d’una família, cadascuna de les quals és anomenada involuta.

->envolupar

■envolupar

[potser d’un ll. vg. *involuppare, amb influx de volutari ‘rebolcar-se’ i involvere, involvicare ‘embolcar’, que donà l’ant. envolopar, envolpar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr 1 Envoltar cobrint en tots sentits. Abans de facturar-lo, envolupa’l curosament: és molt fràgil.

2 fig Aquesta manera de viure t’envoluparà en el pecat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: envolupar

GERUNDI: envolupant

PARTICIPI: envolupat, envolupada, envolupats, envolupades

INDICATIU PRESENT: envolupo, envolupes, envolupa, envolupem, envolupeu, envolupen

INDICATIU IMPERFET: envolupava, envolupaves, envolupava, envolupàvem, envolupàveu, envolupaven

INDICATIU PASSAT: envolupí, envolupares, envolupà, envolupàrem, envolupàreu, envoluparen

INDICATIU FUTUR: envoluparé, envoluparàs, envoluparà, envoluparem, envolupareu, envoluparan

INDICATIU CONDICIONAL: envoluparia, envoluparies, envoluparia, envoluparíem, envoluparíeu, envoluparien

SUBJUNTIU PRESENT: envolupi, envolupis, envolupi, envolupem, envolupeu, envolupin

SUBJUNTIU IMPERFET: envolupés, envolupessis, envolupés, envolupéssim, envolupéssiu, envolupessin

IMPERATIU: envolupa, envolupi, envolupem, envolupeu, envolupin

->enxampar

■enxampar

[d’origen expressiu (xamp-) d’un moviment brusc o groller (variant també xampar); 1a FONT: 1883]

v tr Atrapar. L’hem enxampat en una mentida.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enxampar

GERUNDI: enxampant

PARTICIPI: enxampat, enxampada, enxampats, enxampades

INDICATIU PRESENT: enxampo, enxampes, enxampa, enxampem, enxampeu, enxampen

INDICATIU IMPERFET: enxampava, enxampaves, enxampava, enxampàvem, enxampàveu, enxampaven

INDICATIU PASSAT: enxampí, enxampares, enxampà, enxampàrem, enxampàreu, enxamparen

INDICATIU FUTUR: enxamparé, enxamparàs, enxamparà, enxamparem, enxampareu, enxamparan

INDICATIU CONDICIONAL: enxamparia, enxamparies, enxamparia, enxamparíem, enxamparíeu, enxamparien

SUBJUNTIU PRESENT: enxampi, enxampis, enxampi, enxampem, enxampeu, enxampin

SUBJUNTIU IMPERFET: enxampés, enxampessis, enxampés, enxampéssim, enxampéssiu, enxampessin

IMPERATIU: enxampa, enxampi, enxampem, enxampeu, enxampin

->enxampurradament

■enxampurradament

[de enxampurrat]

adv Amb locució enxampurrada.

->enxampurrat

■enxampurrat -ada

[de xampurrat]

adj Dit de la locució del qui parla molt imperfectament una llengua barrejant-hi mots, expressions, etc., d’una altra. Un parlar enxampurrat.

->enxaneta

■enxaneta

[probablement del llemosí enjaneta ‘fletxeta’, dimin. de l’oc. ant. engana, enjana ‘fletxa’, que sembla el mateix mot que engana ‘engany’; 1a FONT: 1882]

m i f FOLK Infant que en l’exhibició dels castellers s’enfila al cim del castell humà.

->enxardorat

■enxardorat -ada

[de xardor]

adj Pres de xardor.

->enxarolar

■enxarolar

[de xarol; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

v tr ADOB Envernissar amb xarol.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enxarolar

GERUNDI: enxarolant

PARTICIPI: enxarolat, enxarolada, enxarolats, enxarolades

INDICATIU PRESENT: enxarolo, enxaroles, enxarola, enxarolem, enxaroleu, enxarolen

INDICATIU IMPERFET: enxarolava, enxarolaves, enxarolava, enxarolàvem, enxarolàveu, enxarolaven

INDICATIU PASSAT: enxarolí, enxarolares, enxarolà, enxarolàrem, enxarolàreu, enxarolaren

INDICATIU FUTUR: enxarolaré, enxarolaràs, enxarolarà, enxarolarem, enxarolareu, enxarolaran

INDICATIU CONDICIONAL: enxarolaria, enxarolaries, enxarolaria, enxarolaríem, enxarolaríeu, enxarolarien

SUBJUNTIU PRESENT: enxaroli, enxarolis, enxaroli, enxarolem, enxaroleu, enxarolin

SUBJUNTIU IMPERFET: enxarolés, enxarolessis, enxarolés, enxaroléssim, enxaroléssiu, enxarolessin

IMPERATIU: enxarola, enxaroli, enxarolem, enxaroleu, enxarolin

->enxarolatge

enxarolatge

[de enxarolar]

m ADOB 1 Acció d’enxarolar;

2 l’efecte.

->enxarpar

■enxarpar

[der. de arpa^2, segurament a través de *eixarpar, on ex- té valor totalitzador, reduït després a xarpar i prefixat amb en-^1 com altres verbs]

v tr col·loq agafar 1, especialment d’una manera violenta o contra la voluntat de l’agafat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enxarpar

GERUNDI: enxarpant

PARTICIPI: enxarpat, enxarpada, enxarpats, enxarpades

INDICATIU PRESENT: enxarpo, enxarpes, enxarpa, enxarpem, enxarpeu, enxarpen

INDICATIU IMPERFET: enxarpava, enxarpaves, enxarpava, enxarpàvem, enxarpàveu, enxarpaven

INDICATIU PASSAT: enxarpí, enxarpares, enxarpà, enxarpàrem, enxarpàreu, enxarparen

INDICATIU FUTUR: enxarparé, enxarparàs, enxarparà, enxarparem, enxarpareu, enxarparan

INDICATIU CONDICIONAL: enxarparia, enxarparies, enxarparia, enxarparíem, enxarparíeu, enxarparien

SUBJUNTIU PRESENT: enxarpi, enxarpis, enxarpi, enxarpem, enxarpeu, enxarpin

SUBJUNTIU IMPERFET: enxarpés, enxarpessis, enxarpés, enxarpéssim, enxarpéssiu, enxarpessin

IMPERATIU: enxarpa, enxarpi, enxarpem, enxarpeu, enxarpin

->enxarxar

■enxarxar

[de xarxa; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

v 1 tr Agafar amb xarxa.

2 pron 1 Esdevenir enganxat, retingut, en una xarxa.

2 fig Ficar-se, endinsar-se, en un afer, una situació, etc., lliurar-se, abandonar-se, a alguna cosa de què és difícil de deseixir-se, alliberar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enxarxar

GERUNDI: enxarxant

PARTICIPI: enxarxat, enxarxada, enxarxats, enxarxades

INDICATIU PRESENT: enxarxo, enxarxes, enxarxa, enxarxem, enxarxeu, enxarxen

INDICATIU IMPERFET: enxarxava, enxarxaves, enxarxava, enxarxàvem, enxarxàveu, enxarxaven

INDICATIU PASSAT: enxarxí, enxarxares, enxarxà, enxarxàrem, enxarxàreu, enxarxaren

INDICATIU FUTUR: enxarxaré, enxarxaràs, enxarxarà, enxarxarem, enxarxareu, enxarxaran

INDICATIU CONDICIONAL: enxarxaria, enxarxaries, enxarxaria, enxarxaríem, enxarxaríeu, enxarxarien

SUBJUNTIU PRESENT: enxarxi, enxarxis, enxarxi, enxarxem, enxarxeu, enxarxin

SUBJUNTIU IMPERFET: enxarxés, enxarxessis, enxarxés, enxarxéssim, enxarxéssiu, enxarxessin

IMPERATIU: enxarxa, enxarxi, enxarxem, enxarxeu, enxarxin

->enxautar-se

■enxautar-se

Part. sil.: en_xau_tar-se

[de xautar-se]

v pron dial Antullar-se.

->enxavetar

■enxavetar

[de xaveta]

v tr Fer forta alguna cosa per mitjà d’una xaveta. Enxavetar una clavilla.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enxavetar

GERUNDI: enxavetant

PARTICIPI: enxavetat, enxavetada, enxavetats, enxavetades

INDICATIU PRESENT: enxaveto, enxavetes, enxaveta, enxavetem, enxaveteu, enxaveten

INDICATIU IMPERFET: enxavetava, enxavetaves, enxavetava, enxavetàvem, enxavetàveu, enxavetaven

INDICATIU PASSAT: enxavetí, enxavetares, enxavetà, enxavetàrem, enxavetàreu, enxavetaren

INDICATIU FUTUR: enxavetaré, enxavetaràs, enxavetarà, enxavetarem, enxavetareu, enxavetaran

INDICATIU CONDICIONAL: enxavetaria, enxavetaries, enxavetaria, enxavetaríem, enxavetaríeu, enxavetarien

SUBJUNTIU PRESENT: enxaveti, enxavetis, enxaveti, enxavetem, enxaveteu, enxavetin

SUBJUNTIU IMPERFET: enxavetés, enxavetessis, enxavetés, enxavetéssim, enxavetéssiu, enxavetessin

IMPERATIU: enxaveta, enxaveti, enxavetem, enxaveteu, enxavetin

->enxiquiment

■enxiquiment

[de enxiquir]

m 1 Acció d’enxiquir o enxiquir-se;

2 l’efecte.

->enxiquir

■enxiquir

[de xic; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

v tr i pron Empetitir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enxiquir

GERUNDI: enxiquint

PARTICIPI: enxiquit, enxiquida, enxiquits, enxiquides

INDICATIU PRESENT: enxiqueixo, enxiqueixes, enxiqueix, enxiquim, enxiquiu, enxiqueixen

INDICATIU IMPERFET: enxiquia, enxiquies, enxiquia, enxiquíem, enxiquíeu, enxiquien

INDICATIU PASSAT: enxiquí, enxiquires, enxiquí, enxiquírem, enxiquíreu, enxiquiren

INDICATIU FUTUR: enxiquiré, enxiquiràs, enxiquirà, enxiquirem, enxiquireu, enxiquiran

INDICATIU CONDICIONAL: enxiquiria, enxiquiries, enxiquiria, enxiquiríem, enxiquiríeu, enxiquirien

SUBJUNTIU PRESENT: enxiqueixi, enxiqueixis, enxiqueixi, enxiquim, enxiquiu, enxiqueixin

SUBJUNTIU IMPERFET: enxiquís, enxiquissis, enxiquís, enxiquíssim, enxiquíssiu, enxiquissin

IMPERATIU: enxiqueix, enxiqueixi, enxiquim, enxiquiu, enxiqueixin

->enxís

enxís

[de enxisar]

m dial Encís.

->enxisar

enxisar

[del cast. hechizar, íd. [v. encisar]]

v tr dial Encisar.

->enxonxit

■enxonxit -ida

[der. alterat de sonso (per ensonsit)]

adj Ensopit.

->enxubat

■enxubat -ada

[modificació de enxovat, per anxovat, der. de anxova, per similitud de sentit amb les anxoves apinyades en un barril; 1a FONT: 1917, DOrt.]

adj 1 Dit d’un lloc tancat d’on l’aire es renova difícilment.

2 Reclòs en un lloc estret. Sempre esteu enxubats a casa, i això no és sa.

->-eny

-eny -enya

Sufix, del llatí -ignus, -a, que significa ‘habitant o natural de’. Ex.: madrileny, porto-riqueny.

->enyor

■enyor

[de enyorar; 1a FONT: s. XV, Ausiàs]

m 1 Enyorança. No he tingut gota d’enyor.

2 trobar a enyor Enyorar, trobar a faltar. Per força m’han de trobar a enyor. He deixat de fumar i ho trobo a enyor.

->enyorable

■enyorable

[de enyorar]

adj Digne d’ésser enyorat.

->enyoradís

■enyoradís -issa

[de enyorar]

adj Propens a enyorar-se.

->enyorament

■enyorament

[de enyorar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 Acció d’enyorar o d’enyorar-se.

2 Enyorança.

->enyorança

■enyorança

[de enyorar; 1a FONT: s. XV]

f Pena o dolor per l’absència, la pèrdua, d’alguna cosa o persona. Quan de tu s’allunya, d’enyorança es mor.

->enyorar

■enyorar

[del ll. ĭgnōrāre ‘ignorar’, que prengué després el sentit de ‘ignorar on és algú’, i després el de ‘trobar-lo a faltar’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr 1 Sentir pena d’ésser absent d’un país, d’haver perdut algú o alguna cosa. Enyorar, algú, la seva terra.

2 Trobar a faltar alguna cosa o persona absent, desapareguda. Quan es van emportar el seu germà, els primers dies l’enyorava. Aquells berenars per les fonts, els enyoro.

2 pron Ací, m’hi enyoro, jo! No t’enyoraràs pas, lluny de nosaltres? Enyorar-se d’algú.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: enyorar

GERUNDI: enyorant

PARTICIPI: enyorat, enyorada, enyorats, enyorades

INDICATIU PRESENT: enyoro, enyores, enyora, enyorem, enyoreu, enyoren

INDICATIU IMPERFET: enyorava, enyoraves, enyorava, enyoràvem, enyoràveu, enyoraven

INDICATIU PASSAT: enyorí, enyorares, enyorà, enyoràrem, enyoràreu, enyoraren

INDICATIU FUTUR: enyoraré, enyoraràs, enyorarà, enyorarem, enyorareu, enyoraran

INDICATIU CONDICIONAL: enyoraria, enyoraries, enyoraria, enyoraríem, enyoraríeu, enyorarien

SUBJUNTIU PRESENT: enyori, enyoris, enyori, enyorem, enyoreu, enyorin

SUBJUNTIU IMPERFET: enyorés, enyoressis, enyorés, enyoréssim, enyoréssiu, enyoressin

IMPERATIU: enyora, enyori, enyorem, enyoreu, enyorin

->enyorívol

■enyorívol -a

[de enyorar]

adj Que es fa enyorar, enyorable.

->enyorós

■enyorós -osa

[de enyorar]

adj Que s’enyora, que enyora alguna cosa; enyoradís.

->enzador

■enzador

[de enze; pròpiament, el sufix -dor^1, propi de mots d’agent, suposaria com a mot bàsic un verb enzar, inexistent]

m Bastó al cim del qual és posat l’enze.

->enze

■enze

[del ll. ĭndex, ĭndĭcis ‘indicador, revelador’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 m Animal que serveix com a reclam de caça.

2 fig 1 adj i m i f Dit de la persona aturada, mancada d’iniciativa i d’enteniment. Ets molt enze.

2 fer l’enze Fer l’orni, el beneit.

->enzim

■enzim

[del gr. en-^3 i zýmē ‘ferment’]

m BIOQ 1 Cadascun dels biocatalitzadors de natura proteica que intervenen en el metabolisme dels éssers vius modificant, i sovint accelerant, la velocitat de les reaccions químiques cel·lulars que a les condicions normals de pH i temperatura s’esdevindrien amb molta lentitud.

2 enzim de restricció BIOTEC Endonucleasa de restricció.

->enzimàtic

■enzimàtic -a

[de enzim]

adj BIOQ Relatiu o pertanyent a un enzim.

->enzímic

■enzímic -a

[de enzim]

adj BIOQ Enzimàtic.

->enzimologia

enzimologia

Part. sil.: en_zi_mo_lo_gi_a

[de enzim i -logia]

f BIOQ Branca de la bioquímica que estudia els enzims.

->enzimoteràpia

enzimoteràpia

Part. sil.: en_zi_mo_te_rà_pi_a

[de enzim i teràpia]

f FARM Tractament d’algunes malalties mitjançant enzims d’origen animal (pepsina, pancreatina, tripsina), vegetal (bromelaïna, ficina) o fúngic (cel·lulasa, lactasa).

->enzoòtia

■enzoòtia

Part. sil.: en_zo_ò_ti_a

f VETER Malaltia endèmica i contagiosa que afecta els animals d’un territori concret.

->enzoòtic

■enzoòtic -a

Part. sil.: en_zo_ò_tic

adj VETER Relatiu o pertanyent a l’enzoòtia.

->eó

■eó

Part. sil.: e_ó

[del gr. aiṓn ‘edat, època’]

m 1 1 Període de temps immesurable o indefinit.

2 CRON Mil milions d’anys.

3 ESTRATIG Unitat geocronològica major que una era.

2 HIST REL Entre els gnòstics, cadascun dels éssers eterns intermediaris entre la divinitat, de la qual procedeixen per emanació, i el món sensible, els quals, com més s’acosten a aquest, més es degraden.

->eo-

■eo-

Forma prefixada del mot grec ēṓs, que significa ‘aurora’, usada per a indicar relació amb el primer o primers períodes d’una divisió geològica. Ex.: eocambrià, eocarbonífer.

->eoacantocèfals

eoacantocèfals

Part. sil.: e_o_a_can_to_cè_fals

m ZOOL 1 pl Ordre d’acantocèfals de petites dimensions, mancats de sistema excretor.

2 sing Acantocèfal de l’ordre dels eoacantocèfals.

->eocambrià

eocambrià -ana

Part. sil.: e_o_cam_bri_à

ESTRATIG 1 adj Relatiu o pertanyent a l’eocambrià.

2 m Terme del precambrià superior, equivalent del vendià i de l’infracambrià.

->eocè

■eocè -ena

Part. sil.: e_o_cè

[de eo- i -cè]

ESTRATIG 1 adj Eocènic.

2 m Segona època del terciari inferior, compresa entre el paleocè i l’oligocè.

->eocènic

■eocènic -a

Part. sil.: e_o_cè_nic

[de eocè]

adj ESTRATIG Relatiu o pertanyent a l’eocè.

->eocretaci

eocretaci

Part. sil.: e_o_cre_ta_ci

m ESTRATIG Terme en desús que hom havia emprat per a designar la sèrie del cretaci inferior.

->eodevonià

eodevonià -ana

Part. sil.: e_o_de_vo_ni_à

ESTRATIG 1 adj Relatiu o pertanyent a l’eodevonià.

2 m Sèrie que correspon al devonià inferior.

->eogen

eogen

Part. sil.: e_o_gen

m ESTRATIG Nom proposat per a designar el paleogen.

->eoli eòlia

eoli eòlia

Part. sil.: e_o_li

adj i m i f D’Eòlia (antiga regió de l’Àsia Menor).

->eòlic

■eòlic -a

Part. sil.: e_ò_lic

[del gr. aiolikós, íd.]

1 adj 1 Relatiu a Èol, déu dels vents.

2 GEOMORF Dit de l’acció erosiva del vent produïda per les partícules que aquest porta en suspensió.

3 MÚS Dit dels instruments, especialment de l’arpa, les cordes dels quals el vent pot posar en moviment.

4 TECNOL Dit de l’energia del vent que pot ésser transformada en treball o electricitat mitjançant un aerogenerador.

5 TECNOL Dit del giny o mecanisme mogut per la força del vent. Motor eòlic. Central eòlica.

2 1 adj Relatiu o pertanyent a Eòlia (antiga regió del NW d’Àsia Menor).

2 adj ARQUIT Dit d’un tipus de capitell grec, compost per dues volutes simètriques, d’una gran amplitud, lligades per una palmeta eixamplada o un simple triangle.

3 m LING Antic dialecte del grec parlat pels eolis.

3 m MÚS Mode grec tardà.

->eolífon

■eolífon

Part. sil.: e_o_lí_fon

[del gr. Aíolos ‘Èol, déu del vent’ i -fon^1]

m MÚS Instrument musical que imita el so del vent.

->eolípila

■eolípila

Part. sil.: e_o_lí_pi_la

[del gr. Aíolos ‘Èol, déu del vent’ i pýlē ‘porta’]

f TECNOL Primitiva turbina de reacció, que consisteix en una esfera buida que pot girar al voltant del seu eix vertical i que és suportada per un tub que la comunica amb un recipient on hom produeix vapor d’aigua.

->eòlit

■eòlit

Part. sil.: e_ò_lit

[de eo- i -lit]

m PREHIST Suposat instrument de pedra de les primeres fases de la humanitat.

->eolític

■eolític -a

Part. sil.: e_o_lí_tic

[de eo- i -lític^2]

adj PREHIST Relatiu o pertanyent al primer període o època de l’edat de la pedra.

->eolotrípids

eolotrípids

Part. sil.: e_o_lo_trí_pids

m ENTOM 1 pl Família d’insectes tisanòpters del subordre dels terebrants.

2 sing Insecte de la família dels eolotrípids.

->eonotema

■eonotema

Part. sil.: e_o_no_te_ma

m ESTRATIG Unitat cronostratigràfica de jerarquia més elevada que l’eratema i que equival geocronològicament a un eó.

->eosina

■eosina

Part. sil.: e_o_si_na

f COL Colorant del grup del trifenilmetà, de fórmula C20H6Br2N2Na2O9, anomenat també eosina I, o eosina blava.

->eosinòfil

■eosinòfil -a

Part. sil.: e_o_si_nò_fil

MED 1 adj Que té una gran afinitat per l’eosina.

2 m Leucòcit polinuclear amb granulacions citoplasmàtiques grosses i que es tenyeixen amb els colorants àcids, com ara l’eosina.

->eosinofília

eosinofília

Part. sil.: e_o_si_no_fí_li_a

f MED Presència a la sang d’un excés de leucòcits eosinòfils.

->eosinofílic

eosinofílic -a

Part. sil.: e_o_si_no_fí_lic

adj PAT Relatiu o pertanyent a l’eosinofília.

->eosinopènia

eosinopènia

Part. sil.: e_o_si_no_pè_ni_a

f MED Dèficit de leucòcits eosinòfils en la sang perifèrica.

->eosuquis

eosuquis

Part. sil.: e_o_su_quis

m ZOOL 1 pl Ordre de rèptils fòssils diàpsids del grup dels lepidosaures, semblants al llangardaix, amb les dents implantades al paladar.

2 sing Rèptil de l’ordre dels eosuquis.

->eozoic

eozoic

Part. sil.: e_o_zoic

m ESTRATIG Terme obsolet que comprenia tot el precambrià o només una part.

->ep

■ep

[d’origen expressiu; 1a FONT: s. XX, Oller]

interj 1 Interjecció usada per a cridar algú. Ep, Joan!

2 Interjecció usada per a cridar l’atenció a algú. Ep!, sóc aquí, eh?

3 Interjecció que precedeix una objecció, una rectificació, etc. Ep!, jo no volia dir tant.

->ep.

ep.

abrev epíleg.

->epacta

■epacta

[del ll. epactae, íd., i aquest, del gr. epactaì ēmérai ‘dies intercalats’, de epágō ‘introduir’, der. de ágō ‘conduir’; 1a FONT: 1696, DLac.]

f ASTR i CRON 1 Nombre de dies en què el mes o l’any solar excedeixen, respectivament, el mes o l’any lunar. Epacta mensual. Epacta anual.

2 Edat de la Lluna el primer dia de gener.

->epactal

■epactal

[de epacta]

adj ASTR i CRON Dit del dia intercalat als anys de traspàs.

->epagògic

epagògic -a

Hom.: apagògic

[del gr. epagōgikós ‘provat per inducció’, de epagōgḗ ‘importació, seducció, inducció’, der. de epágō ‘conduir, induir’]

adj LÒG Inductiu.

->epanadiplosi

■epanadiplosi

[del gr. epanadíplōsis, íd., de epanadiplóō ‘redoblar’, der. de diploũs ‘doble’ (epán ‘després que’ i õsis ‘formació’)]

f RET Ús d’un mateix mot al començament i a l’acabament d’una clàusula, d’una sentència.

->epanalepsi

■epanalepsi

[del gr. epanálēpsis ‘repetició, restabliment’, de epán ‘després que’ i -lepsi]

f RET Repetició d’un mot després d’un cert nombre de mots.

->epanortosi

■epanortosi

[del gr. epán ‘després que’, orto- i -osi]

f RET Repetició d’un mot per cridar l’atenció sobre el seu ús, la seva correcció.

->eparca

eparca

[del gr. éparkhos ‘comandant’]

m 1 HIST 1 A l’imperi Romà, governador d’una província oriental.

2 A l’imperi Bizantí, prefecte de Constantinoble.

2 CRIST A l’Església Ortodoxa, bisbe.

->eparquia

eparquia

Part. sil.: e_par_qui_a

[del gr. eparkhía, íd.]

f Territori on s’estén la jurisdicció de l’eparca.

->epèctasi

epèctasi

[del gr. epéktasis ‘extensió, dilatació’, der. de epekteínō ‘estendre, dilatar’]

f FON Fenomen pel qual un o més elements gramaticals àtons es fonen amb un altre d’ortotònic formant un tot fonètic: digues-m’ho.

->epeira

epeira

Part. sil.: e_pei_ra

f ZOOL Aranya comuna de l’ordre dels araneids (Epeira diadema), anomenada també aranya de jardí o de la creu, per tal com té una creu dibuixada sobre l’abdomen.

->epèndima

■epèndima

m ANAT ANIM Membrana que recobreix la cavitat dels ventricles cerebrals (epèndima ventricular) i la cavitat del conducte central de la medul·la espinal (epèndima espinal).

->ependimitis

■ependimitis

f PAT Inflamació de l’epèndima.

->epèntesi

■epèntesi

[del gr. epénthesis ‘intercalació’, de epí ‘entre’ i énthesis ‘interposició’, de en ‘en’ i títhēmi ‘col·locar’; 1a FONT: s. XIV, Torcimany]

f FON Inserció en un mot d’un fonema no etimològic (per comoditat articulatòria, per analogia, etc.). Ex.: la e de esmòquing i la r de tresor.

->epentètic

■epentètic -a

[de epèntesi]

adj FON 1 Relatiu o pertanyent a l’epèntesi.

2 Dit del fonema afegit per epèntesi.

->epi-

■epi-

Prefix, del grec epí, que significa ‘sobre’. Ex.: epicardi, epicarpi, epicerebral.

->epibiont

■epibiont

Part. sil.: e_pi_bi_ont

m ECOL Organisme que habita damunt de la part externa d’un hoste.

->epiblast

epiblast

m EMBRIOL Capa exterior del blastoderma dels ocells de la qual derivaran l’ectoderma i el mesoderma.

->epibòlia

epibòlia

Part. sil.: e_pi_bò_li_a

f EMBRIOL Tipus de gastrulació en què les cèl·lules del pol animal que se segmenten embolcallen, a causa de llur creixement més ràpid, les del pol vegetatiu.

->epibolita

epibolita

f PETROG Tipus de fàcies petrogràfica originada per l’acció d’una aportació magmàtica en una roca metamòrfica.

->èpic

■èpic -a

[del ll. epĭcus, -a, -um, i aquest, del gr. epikós, íd., der. de épos ‘paraula, vers’; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj 1 1 Relatiu o pertanyent a l’epopeia.

2 poesia èpica (o simplement èpica) LIT Gènere poètic que narra els fets heroics; la seva realització es concentra en l’epopeia.

3 poeta èpic (o simplement èpic) LIT Autor de poesia èpica.

2 1 Digne d’ésser l’assumpte d’una epopeia.

2 Heroic.

->epicalze

epicalze

m ANAT VEG Calicle.

->èpicament

■èpicament

[de èpic]

adv D’una manera èpica.

->epicant

■epicant

m ANAT ANIM Plec cutani perpendicular estès des de l’arrel del nas fins a l’extremitat interna de la cella.

->epicardi

■epicardi

m ANAT ANIM Làmina visceral del pericardi.

->epicarpi

■epicarpi

[de epi- i -carpi]

m BOT En el fruit, capa externa del pericarpi que correspon a l’epidermis exterior del carpel.

->epicè

■epicè -ena

[del gr. epíkoinos, íd., de epí ‘en’ i koinós ‘comú’; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj 1 Comú als dos sexes.

2 esp GRAM Dit d’un mot que designa indiferentment els individus masculins i femenins d’una espècie. ‘Rossinyol’ és un nom epicè.

->epicentre

■epicentre

[de epi- i centre; 1a FONT: c. 1925]

m GEOL Punt de la superfície terrestre més proper al focus sísmic.

->epiceratode

epiceratode

m ICT Neoceratode.

->epicicle

■epicicle

[de epi- i cicle]

m ASTR Circumferència que descriu el centre d’un astre, segons el model de Ptolemeu.

->epicicloïdal

■epicicloïdal

Part. sil.: e_pi_ci_clo_ï_dal

adj GEOM Relatiu o pertanyent a l’epicicloide.

->epicicloide

■epicicloide

Part. sil.: e_pi_ci_cloi_de

f GEOM Corba descrita per un punt d’una circumferència que roda sense lliscar sobre una altra, mantenint-se tangents exteriorment.

->epiclesi

■epiclesi

f LITÚRG Invocació a Déu perquè enviï el seu poder santificador (l’Esperit Sant) damunt algú o alguna cosa, especialment damunt el pa i el vi de l’eucaristia.

->epiclètic

epiclètic -a

adj LITÚRG Relatiu o pertanyent a l’epiclesi.

->epicon

■epicon

m BOT Part de la teca de les dinoflagel·lades que queda per damunt del cíngol.

->epicòndil

■epicòndil

m ANAT ANIM Prominència òssia que constitueix el final distal de la cara externa de l’húmer situada sobre la superfície articular del còndil.

->epicondilitis

epicondilitis

f PAT Inflamació de l’epicòndil.

->epicòtil

epicòtil -a

BOT 1 adj Situat per damunt dels cotilèdons.

2 m Primer entrenús format per la plúmula, sobre mateix dels cotilèdons.

->epicrani

■epicrani

[de epi- i crani]

m 1 ANAT ANIM Conjunt d’aponeurosis, pell i músculs que recobreix el crani.

2 ENTOM Cadascuna de les dues protuberàncies globulars laterals del cap que presenten les erugues dels lepidòpters.

->epícrisi

epícrisi

f MED Crisi secundària que segueix la crisi inicial d’una malaltia.

->epicrític

epicrític -a

adj 1 Relatiu o pertanyent a l’epícrisi.

2 Dit de la sensibilitat que permet de discriminar entre graus semblants de sensacions causades pel tacte.

->epicureisme

■epicureisme

Part. sil.: e_pi_cu_re_is_me

[de epicuri]

m FILOS Doctrina d’Epicur que centra el fi humà suprem en el plaer que hom pot aconseguir a través de l’autarquia i l’ataràxia.

->epicuri

■epicuri -úria

[del gr. epikoúreios, íd., der. de Epíkouros ‘Epicur’]

adj i m i f 1 FILOS Que segueix l’epicureisme.

2 Que ama especialment els plaers sensuals i els cerca.

->epidèmia

■epidèmia

Part. sil.: e_pi_dè_mi_a

[del gr. epidēmía ‘arribada o sojorn en un país’, de epi- i -demia; 1a FONT: 1354]

f 1 MED Malaltia infecciosa accidental i transitòria, que es difon a un gran nombre de persones d’un territori o regió determinats.

2 FITOPAT Plaga o malura infecciosa en les plantes, que té una gran virulència en un moment donat.

3 fig Cosa dolenta i molt propagada.

->epidèmic

■epidèmic -a

[de epidèmia; 1a FONT: 1803, DEst.]

adj MED Relatiu o pertanyent a l’epidèmia.

->epidèmicament

■epidèmicament

[de epidèmic]

adv D’una manera epidèmica.

->epidemiòleg

■epidemiòleg -òloga

Part. sil.: e_pi_de_mi_ò_leg

m i f MED Persona versada en epidemiologia.

->epidemiologia

■epidemiologia

Part. sil.: e_pi_de_mi_o_lo_gi_a

[de epidèmia i -logia]

f MED Branca de la medicina que agrupa el conjunt d’activitats interdisciplinàries emprades en l’estudi dels factors del medi ambient, individuals o d’altra mena, que amenacen la salut de l’home.

->epidemiològic

■epidemiològic -a

Part. sil.: e_pi_de_mi_o_lò_gic

adj MED Relatiu o pertanyent a l’epidemiologia.

->epidèrmic

■epidèrmic -a

[de epidermis]

adj 1 ANAT Relatiu o pertanyent a l’epidermis.

2 fig Superficial. Té un coneixement epidèrmic d’aquest tema.

->epidermis

■epidermis

[de l’adj. gr. epidermís ‘que és situat damunt la pell’ (v. derma)]

f 1 ANAT ANIM Capa exterior de la pell, situada damunt el derma, que cobreix tota la superfície de l’organisme.

2 BOT Teixit adult primari que embolca el cos de les plantes superiors separant-lo del medi extern.

->epidermòlisi

epidermòlisi

f PAT Fenomen consistent en el despreniment mecànic de l’epidermis que dóna lloc a l’aparició d’erosions o butllofes provocades per traumatismes mínims.

->epidídim

■epidídim

[del gr. epididymís, íd.]

m ANAT ANIM Cos de forma semilunar situat a la part superior del testicle, format pel conjunt de conductes seminífers enrotllats i que continua amb el conducte deferent.

->epidometria

■epidometria

Part. sil.: e_pi_do_me_tri_a

f BOT Mesurament i estudi de les lleis de creixement dels arbres i de les masses forestals.

->epidot

■epidot

m MINERAL Silicat de calci, alumini i ferro, Ca2(Al, Fe)3Si3O12(OH), mineral que cristal·litza en el sistema monoclínic.

->epidota

■epidota

f MINERAL Epidot.

->epidural

■epidural

[de epi- i dural]

adj 1 ANAT Situat entre la duramàter espinal i la paret del canal vertebral, des del forat occipital fins a l’extrem inferior del canal sacre.

2 injecció epidural (o simplement epidural) Introducció d’una substància medicamentosa o anestèsica en l’espai epidural de la regió sacra.

->epifania

■epifania

Part. sil.: e_pi_fa_ni_a

[del ll. ĕpĭphănīa, i aquest, del gr. epipháneia ‘manifestació, aparició’]

f 1 BÍBL i RELIG Manifestació de Déu o d’un déu entre els homes.

2 [en majúscula] LITÚRG Solemnitat de l’any litúrgic que l’Església celebra el sis de gener en commemoració de la manifestació de la divinitat de Crist als mags, al moment del seu baptisme i a les noces de Canà.

->epifenomen

■epifenomen

[del gr. epiphainómenon ‘manifestat’, de epiphaínō ‘manifestar’]

m Fenomen secundari, en connexió amb un altre.

->epifenomenisme

■epifenomenisme

m PSIC Teoria segons la qual la consciència és un fenomen accessori i sense eficàcia i té com a element essencial els processos nerviosos.

->epifil·le

■epifil·le -a

adj BOT Que viu o és situat sobre una fulla, a l’anvers.

->epífisi

■epífisi

[del gr. epíphysis ‘excrescència’, de epi- i -fisi]

f ANAT ANIM 1 Òrgan de funció controvertida situat a la cara dorsal de la segona porció de l’encèfal o diencèfal dels vertebrats.

2 Cadascuna de les extremitats dels ossos llargs que s’uneix a la part mitjana o diàfisi per un cartílag que ulteriorment s’ossifica.

->epifisial

■epifisial

Part. sil.: e_pi_fi_si_al

adj ANAT ANIM Relatiu o pertanyent a l’epífisi.

->epífit

■epífit -a

[de epi- i -fit]

adj i m ECOL Dit de la planta que viu sobre una altra sense parasitar-la.

->epifític

■epifític -a

[de epífit]

adj ECOL Relatiu o pertanyent a les plantes epífites.

->epifitisme

epifitisme

m BIOL Relació interespecífica propera al parasitisme en què l’hoste no és directament afectat pel paràsit.

->epifonema

■epifonema

[del gr. epifṓnēma, íd.]

m RET Exclamació o reflexió que clou un discurs o passatge.

->epífora

■epífora

f PAT Llagrimeig constant degut a una obstrucció dels canalicles lacrimals, producte d’un tumor o d’una inflamació.

->epifragma

■epifragma

m 1 BOT En certes molses, membrana fina que recobreix el peristoma.

2 ZOOL Tapadora convexa que clou l’obertura de la closca dels gastròpodes pulmonats i que l’animal forma durant els períodes de secada i durant la hibernació.

->epífrasi

■epífrasi

[de epi- i -frasi]

f RET Figura per la qual hom afegeix a la frase que semblava acabada un o més membres per desenvolupar idees accessòries.

->epigastràlgia

epigastràlgia

Part. sil.: e_pi_gas_tràl_gi_a

f PAT Dolor a la regió epigàstrica.

->epigastri

■epigastri

[de epi- i -gastri]

m ANAT ANIM Regió superior i mitjana de l’abdomen, que correspon a la zona de l’estómac.

->epigàstric

■epigàstric -a

[de epigastri]

adj ANAT ANIM Relatiu o pertanyent a l’epigastri.

->epigènesi

■epigènesi

f EMBRIOL Teoria embriològica que sosté que l’ou és una cèl·lula totalment indiferenciada i totipotent que sofrirà més tard un procés de diferenciació per la presència de substàncies inductores.

->epigenètic

■epigenètic -a

adj EMBRIOL Relatiu o pertanyent a l’epigènesi.

->epigènia

■epigènia

Part. sil.: e_pi_gè_ni_a

f 1 GEOMORF Sobreimposició.

2 PETROG Reemplaçament lent, a l’interior d’una roca, d’un mineral per un altre.

->epigènic

epigènic -a

adj 1 BOT Dit d’allò que es forma a la cara superior d’un òrgan.

2 GEOL Dit d’un procés geològic que s’origina a prop de la superfície terrestre o a sobre.

->epigenisme

epigenisme

f EMBRIOL Conjunt de doctrines que fan referència a l’epigènesi.

->epigeu

■epigeu -ea

Part. sil.: e_pi_geu

[de epi- i -geu]

adj ECOL Que viu o es desenvolupa per damunt de terra.

->epigin

■epigin -ígina

adj BOT 1 Situat sobre l’ovari.

2 Dit de la flor d’ovari ínfer.

->epiglòtic

■epiglòtic -a

[de epiglotis]

adj ANAT ANIM Relatiu o pertanyent a l’epiglotis.

->epiglotis

■epiglotis

[del gr. epiglōttís, íd.]

f ANAT ANIM Làmina fibrocartilaginosa que tapa l’entrada de la laringe en el moment de la deglució.

->epígon

■epígon

[del gr. epígonos ‘nascut després’, der. de gígnomai ‘ser engendrat’]

m 1 Persona que segueix les petjades d’un altre, especialment en matèria d’arts, filosofia o ciències.

2 Persona que pertany a la segona generació.

3 HIST 1 En la història mítica del món grec, cadascun dels fills dels set capitosts que assetjaren Tebes i l’ocuparen.

2 Diàdoc.

->epígraf

■epígraf

[de epi- i -graf]

m 1 Curta citació que hom sol posar a la capçalera d’una obra científica o literària o de cadascun dels seus capítols per indicar-ne el contingut.

2 DIPL Inscripció.

->escarràs

■escarràs

[de escarrassar-se; 1a FONT: s. XIX]

[pl -assos] m 1 Estellicó.

2 1 Penjoll de fruita.

2 esp Gotim.

3 1 Persona que es carrega molta feina i la més pesada. En una família de molts fills, sempre n’hi ha algun que acaba essent l’escarràs. El volen fer servir d’escarràs i a la fi haurà de fer-ne.

2 ésser un escarràs de feina Ésser molt treballador.

->escarrassadament

■escarrassadament

[de escarrassat]

adv Treballant com un escarràs, afanyadament.

->escarrassar-se

■escarrassar-se

[der. de escarrar]

v pron Abocar molts esforços en una feina, empresa, etc. No t’escarrassis a fer-ho tu tot sol: ja ho farem entre tots. No t’escarrassis a demanar-ho: ja ho han concedit a un altre.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escarrassar

GERUNDI: escarrassant

PARTICIPI: escarrassat, escarrassada, escarrassats, escarrassades

INDICATIU PRESENT: escarrasso, escarrasses, escarrassa, escarrassem, escarrasseu, escarrassen

INDICATIU IMPERFET: escarrassava, escarrassaves, escarrassava, escarrassàvem, escarrassàveu, escarrassaven

INDICATIU PASSAT: escarrassí, escarrassares, escarrassà, escarrassàrem, escarrassàreu, escarrassaren

INDICATIU FUTUR: escarrassaré, escarrassaràs, escarrassarà, escarrassarem, escarrassareu, escarrassaran

INDICATIU CONDICIONAL: escarrassaria, escarrassaries, escarrassaria, escarrassaríem, escarrassaríeu, escarrassarien

SUBJUNTIU PRESENT: escarrassi, escarrassis, escarrassi, escarrassem, escarrasseu, escarrassin

SUBJUNTIU IMPERFET: escarrassés, escarrassessis, escarrassés, escarrasséssim, escarrasséssiu, escarrassessin

IMPERATIU: escarrassa, escarrassi, escarrassem, escarrasseu, escarrassin

->escarrassat

■escarrassat -ada

[de escarrassar-se]

1 adj Dit de la feina, empresa, etc., que demana d’escarrassar-s’hi.

2 adj i m i f Dit de la persona que treballa com un escarràs, afanyat.

->escarrassó

■escarrassó

[der. de l’ant. escarrar (v. escarrassar-se), amb confluència de carràs i potser de l’ant. calastó, calestró (v. canastró)]

m BOT pinassa 1.

->escarriador

escarriador -a

Part. sil.: es_car_ri_a_dor

[de escarriar]

m i f AGR Persona que escarria el cànem.

->escarriar

escarriar

Part. sil.: es_car_ri_ar

[de escarrar]

v tr AGR 1 Picar (les garbes) per treure’n el gra.

2 Picar (el cànem) i separar-ne la fibra; bregar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escarriar

GERUNDI: escarriant

PARTICIPI: escarriat, escarriada, escarriats, escarriades

INDICATIU PRESENT: escarrio, escarries, escarria, escarriem, escarrieu, escarrien

INDICATIU IMPERFET: escarriava, escarriaves, escarriava, escarriàvem, escarriàveu, escarriaven

INDICATIU PASSAT: escarrií, escarriares, escarrià, escarriàrem, escarriàreu, escarriaren

INDICATIU FUTUR: escarriaré, escarriaràs, escarriarà, escarriarem, escarriareu, escarriaran

INDICATIU CONDICIONAL: escarriaria, escarriaries, escarriaria, escarriaríem, escarriaríeu, escarriarien

SUBJUNTIU PRESENT: escarriï, escarriïs, escarriï, escarriem, escarrieu, escarriïn

SUBJUNTIU IMPERFET: escarriés, escarriessis, escarriés, escarriéssim, escarriéssiu, escarriessin

IMPERATIU: escarria, escarriï, escarriem, escarrieu, escarriïn

->escarritx

■escarritx

[d’origen onomatopeic; 1a FONT: c. 1865]

m 1 1 Cruixit de les dents en fregar les de dalt amb les de baix.

2 p ext Soroll aspre. La clau era rovellada i girava dins el pany amb escarritx.

2 dial Esquitx.

->escarritxar

■escarritxar

[de escarritx; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

v 1 intr Fer escarritx.

2 tr dial Esquitxar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escarritxar

GERUNDI: escarritxant

PARTICIPI: escarritxat, escarritxada, escarritxats, escarritxades

INDICATIU PRESENT: escarritxo, escarritxes, escarritxa, escarritxem, escarritxeu, escarritxen

INDICATIU IMPERFET: escarritxava, escarritxaves, escarritxava, escarritxàvem, escarritxàveu, escarritxaven

INDICATIU PASSAT: escarritxí, escarritxares, escarritxà, escarritxàrem, escarritxàreu, escarritxaren

INDICATIU FUTUR: escarritxaré, escarritxaràs, escarritxarà, escarritxarem, escarritxareu, escarritxaran

INDICATIU CONDICIONAL: escarritxaria, escarritxaries, escarritxaria, escarritxaríem, escarritxaríeu, escarritxarien

SUBJUNTIU PRESENT: escarritxi, escarritxis, escarritxi, escarritxem, escarritxeu, escarritxin

SUBJUNTIU IMPERFET: escarritxés, escarritxessis, escarritxés, escarritxéssim, escarritxéssiu, escarritxessin

IMPERATIU: escarritxa, escarritxi, escarritxem, escarritxeu, escarritxin

->escarrollar

■escarrollar

[de carroll]

v tr AGR Esbagotar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escarrollar

GERUNDI: escarrollant

PARTICIPI: escarrollat, escarrollada, escarrollats, escarrollades

INDICATIU PRESENT: escarrollo, escarrolles, escarrolla, escarrollem, escarrolleu, escarrollen

INDICATIU IMPERFET: escarrollava, escarrollaves, escarrollava, escarrollàvem, escarrollàveu, escarrollaven

INDICATIU PASSAT: escarrollí, escarrollares, escarrollà, escarrollàrem, escarrollàreu, escarrollaren

INDICATIU FUTUR: escarrollaré, escarrollaràs, escarrollarà, escarrollarem, escarrollareu, escarrollaran

INDICATIU CONDICIONAL: escarrollaria, escarrollaries, escarrollaria, escarrollaríem, escarrollaríeu, escarrollarien

SUBJUNTIU PRESENT: escarrolli, escarrollis, escarrolli, escarrollem, escarrolleu, escarrollin

SUBJUNTIU IMPERFET: escarrollés, escarrollessis, escarrollés, escarrolléssim, escarrolléssiu, escarrollessin

IMPERATIU: escarrolla, escarrolli, escarrollem, escarrolleu, escarrollin

->escarromiat

■escarromiat -ada

Part. sil.: es_car_ro_mi_at

[possible metàtesi de *escamorriat, equivalent del també dial. acamorriat, segurament del cast. camorra ‘renyina’, d’origen incert]

adj Malaltís.

->escarrotxa

■escarrotxa

[alteració de escorxa, variant de escorça]

f BOT Escorça gruixuda de certs arbres i de certs fruits.

->escarruf

■escarruf

[de escarrufar]

m Esgarrifança.

->escarrufar

■escarrufar

[variant de esgarrifar]

v tr i pron Esgarrifar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escarrufar

GERUNDI: escarrufant

PARTICIPI: escarrufat, escarrufada, escarrufats, escarrufades

INDICATIU PRESENT: escarrufo, escarrufes, escarrufa, escarrufem, escarrufeu, escarrufen

INDICATIU IMPERFET: escarrufava, escarrufaves, escarrufava, escarrufàvem, escarrufàveu, escarrufaven

INDICATIU PASSAT: escarrufí, escarrufares, escarrufà, escarrufàrem, escarrufàreu, escarrufaren

INDICATIU FUTUR: escarrufaré, escarrufaràs, escarrufarà, escarrufarem, escarrufareu, escarrufaran

INDICATIU CONDICIONAL: escarrufaria, escarrufaries, escarrufaria, escarrufaríem, escarrufaríeu, escarrufarien

SUBJUNTIU PRESENT: escarrufi, escarrufis, escarrufi, escarrufem, escarrufeu, escarrufin

SUBJUNTIU IMPERFET: escarrufés, escarrufessis, escarrufés, escarruféssim, escarruféssiu, escarrufessin

IMPERATIU: escarrufa, escarrufi, escarrufem, escarrufeu, escarrufin

->escarsella

■escarsella

[de l’it. scarsella, íd., dimin. de scarso ‘escàs’ (v. escàs)]

f 1 ARM Defensa de la cuixa que penja de la part baixa de la cuirassa.

2 INDUM Bossa de cuir o de roba que hom duia penjada a la cintura per portar-hi diners o altres coses.

->escarselló

■escarselló

[de escarsella]

m ARM Escarsella.

->escarser

■escarser -a

[deriv. de escàs (v. també escadusser)]

adj 1 CONSTR Dit de l’arc circular rebaixat, de curvatura menor que el semicircular.

2 1 Senar, imparell.

2 venir escarser Ésser escadusser, ésser sobrant.

->escartejar

■escartejar

[de carta]

v tr 1 Anar girant els fulls d’un llibre, àlbum, etc., per formar-se una idea del seu contingut, fullejar. Hauries d’escartejar aquest text, a veure què et sembla.

2 JOCS Barrejar les cartes de jugar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escartejar

GERUNDI: escartejant

PARTICIPI: escartejat, escartejada, escartejats, escartejades

INDICATIU PRESENT: escartejo, escarteges, escarteja, escartegem, escartegeu, escartegen

INDICATIU IMPERFET: escartejava, escartejaves, escartejava, escartejàvem, escartejàveu, escartejaven

INDICATIU PASSAT: escartegí, escartejares, escartejà, escartejàrem, escartejàreu, escartejaren

INDICATIU FUTUR: escartejaré, escartejaràs, escartejarà, escartejarem, escartejareu, escartejaran

INDICATIU CONDICIONAL: escartejaria, escartejaries, escartejaria, escartejaríem, escartejaríeu, escartejarien

SUBJUNTIU PRESENT: escartegi, escartegis, escartegi, escartegem, escartegeu, escartegin

SUBJUNTIU IMPERFET: escartegés, escartegessis, escartegés, escartegéssim, escartegéssiu, escartegessin

IMPERATIU: escarteja, escartegi, escartegem, escartegeu, escartegin

->escarufejar

■escarufejar

v intr Fer escarufs o escarafalls.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escarufejar

GERUNDI: escarufejant

PARTICIPI: escarufejat, escarufejada, escarufejats, escarufejades

INDICATIU PRESENT: escarufejo, escarufeges, escarufeja, escarufegem, escarufegeu, escarufegen

INDICATIU IMPERFET: escarufejava, escarufejaves, escarufejava, escarufejàvem, escarufejàveu, escarufejaven

INDICATIU PASSAT: escarufegí, escarufejares, escarufejà, escarufejàrem, escarufejàreu, escarufejaren

INDICATIU FUTUR: escarufejaré, escarufejaràs, escarufejarà, escarufejarem, escarufejareu, escarufejaran

INDICATIU CONDICIONAL: escarufejaria, escarufejaries, escarufejaria, escarufejaríem, escarufejaríeu, escarufejarien

SUBJUNTIU PRESENT: escarufegi, escarufegis, escarufegi, escarufegem, escarufegeu, escarufegin

SUBJUNTIU IMPERFET: escarufegés, escarufegessis, escarufegés, escarufegéssim, escarufegéssiu, escarufegessin

IMPERATIU: escarufeja, escarufegi, escarufegem, escarufegeu, escarufegin

->escarufs

■escarufs

m pl Escarafalls.

->escarxall

■escarxall

[de escarxar]

m 1 Acció d’escarxar o d’escarxar-se;

2 l’efecte.

->escarxar

■escarxar

[d’origen incert, probablement de l’it. squarciare ‘destrossar’, d’un ll. vg. *exquartiare ‘esquarterar’, segurament a través de l’oc. escarchà]

v 1 tr Esclafar, rompre per pressió violenta.

2 pron esp Fer-se miques alguna cosa en topar violentament contra una altra. Si et cau el meló a terra, s’escarxarà.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escarxar

GERUNDI: escarxant

PARTICIPI: escarxat, escarxada, escarxats, escarxades

INDICATIU PRESENT: escarxo, escarxes, escarxa, escarxem, escarxeu, escarxen

INDICATIU IMPERFET: escarxava, escarxaves, escarxava, escarxàvem, escarxàveu, escarxaven

INDICATIU PASSAT: escarxí, escarxares, escarxà, escarxàrem, escarxàreu, escarxaren

INDICATIU FUTUR: escarxaré, escarxaràs, escarxarà, escarxarem, escarxareu, escarxaran

INDICATIU CONDICIONAL: escarxaria, escarxaries, escarxaria, escarxaríem, escarxaríeu, escarxarien

SUBJUNTIU PRESENT: escarxi, escarxis, escarxi, escarxem, escarxeu, escarxin

SUBJUNTIU IMPERFET: escarxés, escarxessis, escarxés, escarxéssim, escarxéssiu, escarxessin

IMPERATIU: escarxa, escarxi, escarxem, escarxeu, escarxin

->escarxofa

■escarxofa

[de carxofa]

f BOT i AGR Carxofa.

->escarxofar-se

■escarxofar-se

[de escarxofa]

v pron Posar-se ben ample en un seient amb tota comoditat. Quan s’escarxofa així, no hi ha ningú que el pugui arrencar de la butaca.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escarxofar

GERUNDI: escarxofant

PARTICIPI: escarxofat, escarxofada, escarxofats, escarxofades

INDICATIU PRESENT: escarxofo, escarxofes, escarxofa, escarxofem, escarxofeu, escarxofen

INDICATIU IMPERFET: escarxofava, escarxofaves, escarxofava, escarxofàvem, escarxofàveu, escarxofaven

INDICATIU PASSAT: escarxofí, escarxofares, escarxofà, escarxofàrem, escarxofàreu, escarxofaren

INDICATIU FUTUR: escarxofaré, escarxofaràs, escarxofarà, escarxofarem, escarxofareu, escarxofaran

INDICATIU CONDICIONAL: escarxofaria, escarxofaries, escarxofaria, escarxofaríem, escarxofaríeu, escarxofarien

SUBJUNTIU PRESENT: escarxofi, escarxofis, escarxofi, escarxofem, escarxofeu, escarxofin

SUBJUNTIU IMPERFET: escarxofés, escarxofessis, escarxofés, escarxoféssim, escarxoféssiu, escarxofessin

IMPERATIU: escarxofa, escarxofi, escarxofem, escarxofeu, escarxofin

->escarxofera

■escarxofera

[de escarxofa]

f BOT i AGR Carxofera.

->escarxot

■escarxot

[possiblement format sobre el pl. cards amb pronúncia dial. cartx]

m BOT Conjunt de les fulles i arrels de l’atzavara.

->escàs

■escàs -assa

[del ll. vg. excarsus ‘tret d’entre molts’, ll. excarpsus, participi vg. del ll excĕrpĕre ‘extreure’, der. de carpĕre ‘agafar, prendre’; 1a FONT: s. XIII]

adj 1 1 Que no arriba a la mida, la quantitat o la intensitat requerida. El pes, el donen sempre escàs. Els queviures ja eren escassos. A la tardor el sucre anava molt escàs; s’encarí terriblement. Partien cap al front amb escàs entusiasme.

2 Que no arriba ben bé al nombre expressat. Ja només falten tres quilòmetres escassos. Ha durat dues hores escasses. Hi havia un centenar escàs de persones.

2 1 Insuficientment proveït d’alguna cosa. Anem molt escassos de diners. Si no fossis tan escàs d’enteniment, ho comprendries.

2 Poc inclinat a donar, mesquí. És molt escàs: encara no m’ha fet mai cap regal.

->escassament

■escassament

[de escàs; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

adv 1 Amb escassetat. Viuen molt escassament.

2 esp Amb prou feines, a penes. Fa escassament mitja hora que se n’ha anat.

->escassedat

■escassedat

[variant de escassetat]

f Escassetat.

->escassejar

■escassejar

[de escàs]

v 1 intr Ésser escassa alguna cosa. Si no plou aviat, les verdures escassejaran.

2 tr No donar a bastament; escatimar. Li escassegen fins i tot el pa. A aquesta planta, no li heu d’escassejar l’aigua.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escassejar

GERUNDI: escassejant

PARTICIPI: escassejat, escassejada, escassejats, escassejades

INDICATIU PRESENT: escassejo, escasseges, escasseja, escassegem, escassegeu, escassegen

INDICATIU IMPERFET: escassejava, escassejaves, escassejava, escassejàvem, escassejàveu, escassejaven

INDICATIU PASSAT: escassegí, escassejares, escassejà, escassejàrem, escassejàreu, escassejaren

INDICATIU FUTUR: escassejaré, escassejaràs, escassejarà, escassejarem, escassejareu, escassejaran

INDICATIU CONDICIONAL: escassejaria, escassejaries, escassejaria, escassejaríem, escassejaríeu, escassejarien

SUBJUNTIU PRESENT: escassegi, escassegis, escassegi, escassegem, escassegeu, escassegin

SUBJUNTIU IMPERFET: escassegés, escassegessis, escassegés, escassegéssim, escassegéssiu, escassegessin

IMPERATIU: escasseja, escassegi, escassegem, escassegeu, escassegin

->escasser

■escasser -a

[variant de escarser, amb confusió amb escàs]

adj Gasiu.

->escassesa

■escassesa

[de escàs]

f Escassetat.

->escassetat

■escassetat

[de escàs; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f Qualitat d’escàs. Hi ha una gran escassetat d’oli: l’han hagut de racionar.

->escassigall

■escassigall

[de cassigall]

m Parrac.

->escassigallar

■escassigallar

[de escassigall]

v tr Esparracar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escassigallar

GERUNDI: escassigallant

PARTICIPI: escassigallat, escassigallada, escassigallats, escassigallades

INDICATIU PRESENT: escassigallo, escassigalles, escassigalla, escassigallem, escassigalleu, escassigallen

INDICATIU IMPERFET: escassigallava, escassigallaves, escassigallava, escassigallàvem, escassigallàveu, escassigallaven

INDICATIU PASSAT: escassigallí, escassigallares, escassigallà, escassigallàrem, escassigallàreu, escassigallaren

INDICATIU FUTUR: escassigallaré, escassigallaràs, escassigallarà, escassigallarem, escassigallareu, escassigallaran

INDICATIU CONDICIONAL: escassigallaria, escassigallaries, escassigallaria, escassigallaríem, escassigallaríeu, escassigallarien

SUBJUNTIU PRESENT: escassigalli, escassigallis, escassigalli, escassigallem, escassigalleu, escassigallin

SUBJUNTIU IMPERFET: escassigallés, escassigallessis, escassigallés, escassigalléssim, escassigalléssiu, escassigallessin

IMPERATIU: escassigalla, escassigalli, escassigallem, escassigalleu, escassigallin

->escat

■escat

[de escata; 1a FONT: 1324]

m ICT àngel^2.

->escat-

■escat-

Forma prefixada del mot grec skõr, skatós, que significa ‘excrement’. Ex.: escatèmia.

->escata

■escata

[probablement del ll. vg. scatus, squato, íd., afí al ll. squatus ‘escat’, peix d’escata molt forta, encreuat potser amb un *excaptare, freqüentatiu de excĭpĕre ‘arrencar’; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

f 1 ANAT ANIM Formació epidèrmica i dèrmica que cobreix el cos de molts vertebrats i els serveix de protecció.

2 p anal 1 Cadascuna de les petites plaques de metall, os, etc., que, imbricades, formen un ornament, un ausberg, etc.

2 Qualsevol de les plaques d’una superfície quan s’exfolia.

3 ENTOM Excrescència quitinosa de les ales dels lepidòpters.

4 PAT Formació composta de fragments de capa ceratinitzada que es desprenen de la pell.

->escatada

■escatada

[de escatar]

f Acció d’escatar.

->escatador

■escatador

[de escatar]

m OFIC Espàtula emprada per a escatar, a les peces de terrissa, les besadures perquè no es faci talls el qui les manegi.

->escatadura

■escatadura

[de escatar; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

f Escatada.

->escatainar

■escatainar

Part. sil.: es_ca_tai_nar

[d’origen onomatopeic, tot i que hi poden haver contribuït encreuaments d’altres mots sinònims, com els dial. catascar, catasquejar, amb els de crits d’altres animals, com aïnar, assaïnar; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

v intr Fer, la gallina, el seu crit.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escatainar

GERUNDI: escatainant

PARTICIPI: escatainat, escatainada, escatainats, escatainades

INDICATIU PRESENT: escataino, escataines, escataina, escatainem, escataineu, escatainen

INDICATIU IMPERFET: escatainava, escatainaves, escatainava, escatainàvem, escatainàveu, escatainaven

INDICATIU PASSAT: escatainí, escatainares, escatainà, escatainàrem, escatainàreu, escatainaren

INDICATIU FUTUR: escatainaré, escatainaràs, escatainarà, escatainarem, escatainareu, escatainaran

INDICATIU CONDICIONAL: escatainaria, escatainaries, escatainaria, escatainaríem, escatainaríeu, escatainarien

SUBJUNTIU PRESENT: escataini, escatainis, escataini, escatainem, escataineu, escatainin

SUBJUNTIU IMPERFET: escatainés, escatainessis, escatainés, escatainéssim, escatainéssiu, escatainessin

IMPERATIU: escataina, escataini, escatainem, escataineu, escatainin

->escataineig

■escataineig

Part. sil.: es_ca_tai_neig

[de escatainar; 1a FONT: s. XX, V. Català]

m 1 Acció d’escatainar;

2 l’efecte.

->escatar

■escatar

[de escata; 1a FONT: s. XIV, Metge]

v tr 1 Treure l’escata (d’un peix). Les sardines, encara s’han de netejar i escatar.

2 Llevar gratant allò que forma una capa adherida a la superfície (d’alguna cosa). Escatar una paret per pintar-la o empaperar-la de nou.

3 Rentar a fons, fregant (algú o alguna cosa).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escatar

GERUNDI: escatant

PARTICIPI: escatat, escatada, escatats, escatades

INDICATIU PRESENT: escato, escates, escata, escatem, escateu, escaten

INDICATIU IMPERFET: escatava, escataves, escatava, escatàvem, escatàveu, escataven

INDICATIU PASSAT: escatí, escatares, escatà, escatàrem, escatàreu, escataren

INDICATIU FUTUR: escataré, escataràs, escatarà, escatarem, escatareu, escataran

INDICATIU CONDICIONAL: escataria, escataries, escataria, escataríem, escataríeu, escatarien

SUBJUNTIU PRESENT: escati, escatis, escati, escatem, escateu, escatin

SUBJUNTIU IMPERFET: escatés, escatessis, escatés, escatéssim, escatéssiu, escatessin

IMPERATIU: escata, escati, escatem, escateu, escatin

->escatat

escatat -ada

[de escatar]

adj HERÀLD Dit del peix amb les escates d’un esmalt diferent.

->escateret

■escateret

[de escata]

m ORNIT Ocell de tempesta.

->escatet

escatet

[de escat]

m ICT Àngel ocel·lat.

->escatida

■escatida

[de escatir]

f AGR Esporgada.

->escatidor

■escatidor -a

[de escatir; 1a FONT: 1396]

1 adj Que escateix.

2 m i f AGR Persona que escateix, esporga.

->escatifenyar-se

■escatifenyar-se

[com altres variants, escatafinyar-se, escatifinyejar-se, probablement d’un encreuament de escata amb garfinyar ‘esgarrapar’; 1a FONT: 1803, DEst.]

v pron Barallar-se a estirades de cabells, esgarrapades, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escatifenyar

GERUNDI: escatifenyant

PARTICIPI: escatifenyat, escatifenyada, escatifenyats, escatifenyades

INDICATIU PRESENT: escatifenyo, escatifenyes, escatifenya, escatifenyem, escatifenyeu, escatifenyen

INDICATIU IMPERFET: escatifenyava, escatifenyaves, escatifenyava, escatifenyàvem, escatifenyàveu, escatifenyaven

INDICATIU PASSAT: escatifenyí, escatifenyares, escatifenyà, escatifenyàrem, escatifenyàreu, escatifenyaren

INDICATIU FUTUR: escatifenyaré, escatifenyaràs, escatifenyarà, escatifenyarem, escatifenyareu, escatifenyaran

INDICATIU CONDICIONAL: escatifenyaria, escatifenyaries, escatifenyaria, escatifenyaríem, escatifenyaríeu, escatifenyarien

SUBJUNTIU PRESENT: escatifenyi, escatifenyis, escatifenyi, escatifenyem, escatifenyeu, escatifenyin

SUBJUNTIU IMPERFET: escatifenyés, escatifenyessis, escatifenyés, escatifenyéssim, escatifenyéssiu, escatifenyessin

IMPERATIU: escatifenya, escatifenyi, escatifenyem, escatifenyeu, escatifenyin

->escàtil

■escàtil

[d’origen incert, potser de l’àr. qâtil ‘matador, assassí’; 1a FONT: c. 1390]

m Ullal o dent llarga que surt pel costat de la boca d’un animal.

->escatimar

■escatimar

[v. escamnar]

v tr Donar menys del que convé o pertoca.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escatimar

GERUNDI: escatimant

PARTICIPI: escatimat, escatimada, escatimats, escatimades

INDICATIU PRESENT: escatimo, escatimes, escatima, escatimem, escatimeu, escatimen

INDICATIU IMPERFET: escatimava, escatimaves, escatimava, escatimàvem, escatimàveu, escatimaven

INDICATIU PASSAT: escatimí, escatimares, escatimà, escatimàrem, escatimàreu, escatimaren

INDICATIU FUTUR: escatimaré, escatimaràs, escatimarà, escatimarem, escatimareu, escatimaran

INDICATIU CONDICIONAL: escatimaria, escatimaries, escatimaria, escatimaríem, escatimaríeu, escatimarien

SUBJUNTIU PRESENT: escatimi, escatimis, escatimi, escatimem, escatimeu, escatimin

SUBJUNTIU IMPERFET: escatimés, escatimessis, escatimés, escatiméssim, escatiméssiu, escatimessin

IMPERATIU: escatima, escatimi, escatimem, escatimeu, escatimin

->escatiment

■escatiment

[de escatir]

m Acció d’escatir.

->escatinyar

■escatinyar

[deriv. alterat de escatir]

v tr Escarbotar, gratar. Quin desfici, les gallines! Es passen la vida escatinyant la terra.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escatinyar

GERUNDI: escatinyant

PARTICIPI: escatinyat, escatinyada, escatinyats, escatinyades

INDICATIU PRESENT: escatinyo, escatinyes, escatinya, escatinyem, escatinyeu, escatinyen

INDICATIU IMPERFET: escatinyava, escatinyaves, escatinyava, escatinyàvem, escatinyàveu, escatinyaven

INDICATIU PASSAT: escatinyí, escatinyares, escatinyà, escatinyàrem, escatinyàreu, escatinyaren

INDICATIU FUTUR: escatinyaré, escatinyaràs, escatinyarà, escatinyarem, escatinyareu, escatinyaran

INDICATIU CONDICIONAL: escatinyaria, escatinyaries, escatinyaria, escatinyaríem, escatinyaríeu, escatinyarien

SUBJUNTIU PRESENT: escatinyi, escatinyis, escatinyi, escatinyem, escatinyeu, escatinyin

SUBJUNTIU IMPERFET: escatinyés, escatinyessis, escatinyés, escatinyéssim, escatinyéssiu, escatinyessin

IMPERATIU: escatinya, escatinyi, escatinyem, escatinyeu, escatinyin

->escatir

■escatir

[d’origen incert, possiblement s’ha de relacionar amb el cat. ant. escatmar i té la mateixa procedència (v. escamnar) i pogué també tenir l’influx de escatar per al significat de ‘tallar, esporgar’; 1a FONT: 1410]

v tr 1 1 Tallar una cosa supèrflua, no aprofitable, etc.

2 AGR Esporgar.

2 1 Cercar d’aclarir alguna cosa discutint o indagant. Ja fa temps que els historiadors n’escateixen les causes.

2 Dilucidar. Encara no han pogut escatir qui ho ha fet.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escatir

GERUNDI: escatint

PARTICIPI: escatit, escatida, escatits, escatides

INDICATIU PRESENT: escateixo, escateixes, escateix, escatim, escatiu, escateixen

INDICATIU IMPERFET: escatia, escaties, escatia, escatíem, escatíeu, escatien

INDICATIU PASSAT: escatí, escatires, escatí, escatírem, escatíreu, escatiren

INDICATIU FUTUR: escatiré, escatiràs, escatirà, escatirem, escatireu, escatiran

INDICATIU CONDICIONAL: escatiria, escatiries, escatiria, escatiríem, escatiríeu, escatirien

SUBJUNTIU PRESENT: escateixi, escateixis, escateixi, escatim, escatiu, escateixin

SUBJUNTIU IMPERFET: escatís, escatissis, escatís, escatíssim, escatíssiu, escatissin

IMPERATIU: escateix, escateixi, escatim, escatiu, escateixin

->escativana

■escativana

[potser relacionat amb l’ant. catiu ‘captiu’, per l’ofici de la tira de paper, amb l’aglutinació de es-, comuna en mots cat. usats en pl. (estisores, estenalles, etc.)]

f GRÀF Petita tira de paper blanc que porten les il·lustracions fora de text per a enganxar-les al llibre a la part interior del llom.

->escato-^1

■escato-^1

Forma prefixada del mot grec éskhatos, que significa ‘final’, ‘extrem’, ‘últim’. Ex.: escatologia, escatocol.

->escato-^2

■escato-^2

Forma prefixada del mot grec skõr, skatós, que significa ‘excrement’. Ex.: escatofàgia, escatoscòpia.

->escatocol

■escatocol

[de escato-^1 i el gr. kólla ‘cola’]

m DIPL Part final d’un document, on consta la data i que conté els noms dels atorgadors i dels testimonis, la signatura i el segell.

->escatofília

■escatofília

Part. sil.: es_ca_to_fí_li_a

[de escato-^2 i -fília]

f PSIC Complaença malaltissa a contemplar o tocar els excrements, a parlar o escriure sobre ells, etc.

->escatol

escatol

m BIOQ Producte resultant de la degradació, pels bacteris intestinals, del triptòfan de la dieta. Té com a fórmula C9H9N.

->escatologia^1

■escatologia^1

Part. sil.: es_ca_to_lo_gi_a

[de escato-^1 i -logia]

f RELIG i CRIST Doctrina sobre la renovada existència del món i de l’home a la fi de la història i més enllà de la mort.

->escatologia^2

■escatologia^2

Part. sil.: es_ca_to_lo_gi_a

[de escato-^2 i -logia]

f Manifestació escrita pròpia del qui pateix d’escatofília.

->escatològic^1

■escatològic^1 -a

[de escatologia^1]

adj Relatiu o pertanyent a l’escatologia^1.

->escatològic^2

■escatològic^2 -a

[de escatologia^2]

adj Relatiu o pertanyent a l’escatologia^2.

->escatós

■escatós -osa

[de escata; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

1 adj Que té escates.

2 adj ANAT Dit d’una porció de l’os temporal, que forma part de la volta del crani.

3 m ICT Peix de l’ordre dels perciformes, de la família dels tríglids (Lepidotrigla cavillone), de color gris rogenc i cobert d’escates molt grosses, molt semblant a la lluerna, amb la qual sovint es confon.

4 m ZOOL 1 pl Ordre de rèptils de cos allargat, cobert d’escates o plaques còrnies, que es divideix en tres grans subordres, lacertilis o saures, riptoglossos i ofidis.

2 sing Rèptil pertanyent a l’ordre dels escatosos.

->escatxic

■escatxic

[de escatxigar]

m Esquitx.

->escatxigar

■escatxigar

[metàtesi del dial. esquitxecar, variant de esquitxar]

v tr Esquitxar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escatxigar

GERUNDI: escatxigant

PARTICIPI: escatxigat, escatxigada, escatxigats, escatxigades

INDICATIU PRESENT: escatxigo, escatxigues, escatxiga, escatxiguem, escatxigueu, escatxiguen

INDICATIU IMPERFET: escatxigava, escatxigaves, escatxigava, escatxigàvem, escatxigàveu, escatxigaven

INDICATIU PASSAT: escatxiguí, escatxigares, escatxigà, escatxigàrem, escatxigàreu, escatxigaren

INDICATIU FUTUR: escatxigaré, escatxigaràs, escatxigarà, escatxigarem, escatxigareu, escatxigaran

INDICATIU CONDICIONAL: escatxigaria, escatxigaries, escatxigaria, escatxigaríem, escatxigaríeu, escatxigarien

SUBJUNTIU PRESENT: escatxigui, escatxiguis, escatxigui, escatxiguem, escatxigueu, escatxiguin

SUBJUNTIU IMPERFET: escatxigués, escatxiguessis, escatxigués, escatxiguéssim, escatxiguéssiu, escatxiguessin

IMPERATIU: escatxiga, escatxigui, escatxiguem, escatxigueu, escatxiguin

->escaure

■escaure

Part. sil.: es_cau_re

[de caure; 1a FONT: 1368]

v 1 intr 1 Anar bé, convenir, allò que hom fa amb la seva manera d’ésser, la seva posició social, la seva edat, etc. Tan alt i gros, ja no li escau gens de fer criaturades.

2 Ésser adequat a algú o alguna cosa, contribuir a la seva bellesa, un vestit, un adorn, un color, etc. El vermell no li escau. Aquestes cortines no hi escauen gaire.

3 no escau No s’accepta perquè no és procedent.

4 si escau En el cas que sigui procedent.

2 pron 1 Trobar-se algú ocasionalment en un indret. El cop d’estat esclatà justament quan el rei s’esqueia ésser a París.

2 Esdevenir-se una cosa en tal o tal ocasió, data, etc. La mort del pare s’escaigué el mateix dia que feia vuitanta anys.

3 si s’escau Amb relació a un fet, si es produeix, si s’esdevé.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escaure

GERUNDI: escaient

PARTICIPI: escaigut, escaiguda, escaiguts, escaigudes

INDICATIU PRESENT: escaic, escaus, escau, escaiem, escaieu, escauen

INDICATIU IMPERFET: esqueia, esqueies, esqueia, esquèiem, esquèieu, esqueien

INDICATIU PASSAT: escaiguí, escaigueres, escaigué, escaiguérem, escaiguéreu, escaigueren

INDICATIU FUTUR: escauré, escauràs, escaurà, escaurem, escaureu, escauran

INDICATIU CONDICIONAL: escauria, escauries, escauria, escauríem, escauríeu, escaurien

SUBJUNTIU PRESENT: escaigui, escaiguis, escaigui, escaiguem, escaigueu, escaiguin

SUBJUNTIU IMPERFET: escaigués, escaiguessis, escaigués, escaiguéssim, escaiguéssiu, escaiguessin

IMPERATIU: escau, escaigui, escaiguem, escaieu, escaiguin

->escavallar

escavallar

Hom.: escabellar

[de cavall^1]

v tr AGR Llevar els cavalls o brotons (d’un cep, d’una tomaquera).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escavallar

GERUNDI: escavallant

PARTICIPI: escavallat, escavallada, escavallats, escavallades

INDICATIU PRESENT: escavallo, escavalles, escavalla, escavallem, escavalleu, escavallen

INDICATIU IMPERFET: escavallava, escavallaves, escavallava, escavallàvem, escavallàveu, escavallaven

INDICATIU PASSAT: escavallí, escavallares, escavallà, escavallàrem, escavallàreu, escavallaren

INDICATIU FUTUR: escavallaré, escavallaràs, escavallarà, escavallarem, escavallareu, escavallaran

INDICATIU CONDICIONAL: escavallaria, escavallaries, escavallaria, escavallaríem, escavallaríeu, escavallarien

SUBJUNTIU PRESENT: escavalli, escavallis, escavalli, escavallem, escavalleu, escavallin

SUBJUNTIU IMPERFET: escavallés, escavallessis, escavallés, escavalléssim, escavalléssiu, escavallessin

IMPERATIU: escavalla, escavalli, escavallem, escavalleu, escavallin

->escellar

■escellar

[de cella]

v tr dial Llevar la cella (a les faves).

->escena

■escena

[del ll. scaena ‘escenari, teatre’, i aquest, del gr. skēnḗ ‘cabana, tenda, escenari’; 1a FONT: 1803, DEst.]

f 1 1 TEAT Lloc del teatre on, tradicionalment, és representada l’obra dramàtica o un altre espectacle teatral.

2 TEAT Lloc on figura que passa l’acció de l’obra dramàtica.

3 fig Aquesta sala fou l’escena d’aquell esdeveniment funest.

4 estar en escena fig TEAT Estar posseït, un actor, del seu paper, especialment mentre no parla.

5 posar en (o treure a) escena TEAT Fer al·lusió algú a algun esdeveniment en una obra de teatre.

2 TEAT Allò que representa l’escena.

3 1 TEAT Cadascuna de les parts en què hom divideix els actes de l’obra dramàtica i on intervenen els mateixos personatges.

2 fig Entre pare i fill hi hagué una escena violenta. Les dues amigues (barallant-se, insultant-se, etc.)van fer una escena lamentable.

->escenari

■escenari

[de l’it. scenario, del ll. scaenarium ‘lloc de l’escena’; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m 1 1 TEAT Part del teatre construïda convenientment perquè hom hi pugui col·locar les decoracions i figurar el lloc de l’acció dramàtica.

2 p ext Lloc on és representat qualsevol espectacle, competició, etc.

2 fig Lloc on passa un fet; escena. Vam arribar a l’escenari del crim.

->escenedesm

escenedesm

m BOT Gènere d’algues de l’ordre de les clorococcals (Scenedesmus sp) adaptades a la ràpida colonització d’aigües mesosapròbies.

->escènic

■escènic -a

[del ll. scenĭcus, -a, -um ‘de l’escena’; 1a FONT: 1839, DLab.]

adj Relatiu o pertanyent a l’escena.

->escenificació

■escenificació

Part. sil.: es_ce_ni_fi_ca_ci_ó

[de escenificar]

f 1 Acció d’escenificar;

2 l’efecte.

->escenificar

■escenificar

[de escena]

v tr TEAT 1 Posar en escena.

2 Adaptar a la representació escènica.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escenificar

GERUNDI: escenificant

PARTICIPI: escenificat, escenificada, escenificats, escenificades

INDICATIU PRESENT: escenifico, escenifiques, escenifica, escenifiquem, escenifiqueu, escenifiquen

INDICATIU IMPERFET: escenificava, escenificaves, escenificava, escenificàvem, escenificàveu, escenificaven

INDICATIU PASSAT: escenifiquí, escenificares, escenificà, escenificàrem, escenificàreu, escenificaren

INDICATIU FUTUR: escenificaré, escenificaràs, escenificarà, escenificarem, escenificareu, escenificaran

INDICATIU CONDICIONAL: escenificaria, escenificaries, escenificaria, escenificaríem, escenificaríeu, escenificarien

SUBJUNTIU PRESENT: escenifiqui, escenifiquis, escenifiqui, escenifiquem, escenifiqueu, escenifiquin

SUBJUNTIU IMPERFET: escenifiqués, escenifiquessis, escenifiqués, escenifiquéssim, escenifiquéssiu, escenifiquessin

IMPERATIU: escenifica, escenifiqui, escenifiquem, escenifiqueu, escenifiquin

->esceno-

■esceno-

Forma prefixada del mot grec skēnḗ, que significa ‘escenari’, ‘teatre’. Ex.: escenografia.

->escenògraf

■escenògraf -a

[de esceno- i -graf]

m i f Persona que fa treballs d’escenografia.

->escenografia

■escenografia

Part. sil.: es_ce_no_gra_fi_a

[de esceno- i -grafia]

f TEAT 1 Art i tècnica de muntar l’escena teatral.

2 1 Conjunt d’elements que s’afegeixen a un espai teatral per reproduir un ambient o crear un clima.

2 fig Conjunt de circumstàncies que envolten un fet, una actuació, etc.

->escenogràfic

■escenogràfic -a

[de escenografia]

adj Relatiu o pertanyent a l’escenografia.

->escenogràficament

■escenogràficament

[de escenogràfic]

adv Segons les regles de l’escenografia.

->escenotècnia

■escenotècnia

Part. sil.: es_ce_no_tèc_ni_a

[de esceno- i -tècnia]

f ESPECT Conjunt de l’equip, el material, la mecànica, la fusteria, l’arquitectura, el decorat, la il·luminació, etc., que contribueix a la creació d’una escenografia.

->escèptic

■escèptic -a

Cp. asèptic

[del gr. skeptikós ‘que observa sense afirmar’, der. de sképtomai ‘observar’; 1a FONT: 1839, DLab.]

FILOS 1 adj Relatiu o pertanyent a l’escepticisme.

2 adj i m i f 1 Que professa l’escepticisme.

2 Donat a l’escepticisme.

3 m Efèctic.

->escèpticament

■escèpticament

[de escèptic]

adv Amb escepticisme.

->escepticisme

■escepticisme

[de escèptic; 1a FONT: 1839, DLab.]

m 1 FILOS Doctrina filosòfica que considera la raó humana incapaç de conèixer la veritat.

2 Disposició a dubtar. El meu escepticisme en qüestions d’astrologia.

->esciatera

esciatera

Part. sil.: es_ci_a_te_ra

[del gr. skiathḗras ‘rellotge de sol’, comp. de skiá ‘ombra’ i thēráō ‘caçar, capturar’]

f ASTR Tipus de quadrant solar emprat antigament i que mesurava a la vegada l’hora solar i l’altura del Sol sobre l’horitzó.

->esciatèric

■esciatèric -a

Part. sil.: es_ci_a_tè_ric

[de esciatera]

adj ASTR Que assenyala l’hora mitjançant l’ombra que projecta una agulla.

->escíbal

escíbal

m PAT Massa de matèria fecal, dura i generalment rodona, que es produeix en casos d’intensa deshidratació de l’intestí.

->esciènids

■esciènids

Part. sil.: es_ci_è_nids

m ICT 1 pl Família de peixos de l’ordre dels perciformes, de cos llarg i comprimit, amb la bufeta natatòria relacionada amb uns músculs que la poden fer vibrar.

2 sing Peix de la família dels esciènids.

->escif

escif

[del gr. skýphos ‘copa’]

m 1 ARQUEOL Copa grega de terrissa, profunda, amb peu baix i dues nanses a la vora, generalment horitzontals.

2 BOT Eixamplament en forma de copa o trompeta que presenten els podecis de certs líquens.

->escifat

escifat -ada

Hom.: ascifat

adj BOT Dit dels podecis que presenten escif.

->escifo-

escifo-

Forma prefixada del mot grec skýphos, que significa ‘copa’. Ex.: escifostoma, escifozous.

->escifomedusa

escifomedusa

f ZOOL Tipus de medusa pròpia dels escifozous.

->escifostoma

escifostoma

m ZOOL Estat larval dels escifozous que s’esdevé després de la larva ciliada o plànula i que precedeix l’èfira.

->escifozous

■escifozous

Part. sil.: es_ci_fo_zous

m ZOOL 1 pl Classe de l’embrancament dels cnidaris caracteritzada per la preponderància dels individus de la fase medusa sobre els de la fase pòlip, entre els quals es destaquen l’acàlef cresp, l’acàlef luminescent, el borm blau i l’aurèlia.

2 sing Cnidari de la classe dels escifozous.

->esciliorínids

■esciliorínids

Part. sil.: es_ci_li_o_rí_nids

m ICT 1 pl Família de peixos condrictis, de mida petita i mitjana, boca proveïda de dents petites i amb moltes cúspides, i amb cinc fenedures branquials curtes situades al davant de les aletes pectorals.

2 sing Peix de la família dels esciliorínids.

->escil·la

escil·la

f BOT 1 Gènere de plantes herbàcies bulboses de la família de les liliàcies (Scilla sp), amb inflorescències racemoses de flors estrellades i generalment blavoses.

2 escil·la blanca Ceba marina.

->escil·laïna

■escil·laïna

Part. sil.: es_cil_la_ï_na

f FARM Mescla de glucòsids amb propietats cardiotòniques i diürètiques que hom extreia dels bulbs de l’escil·la blanca.

->escil·larina

■escil·larina

f FARM Escil·laïna.

->escil·lipicrina

■escil·lipicrina

f QUÍM ORG Substància glucosídica no definida químicament, extreta de l’escil·la blanca.

->escil·lotoxina

■escil·lotoxina

f FARM Preparat farmacèutic constituït per la mescla dels distints glucòsids extrets de l’escil·la blanca.

->escinc

■escinc

m ZOOL Rèptil de l’ordre dels escatosos, subordre dels saures, de la família dels escíncids (Scincus scincus), que rep també el nom de peix d’arena.

->escíncids

■escíncids

m ZOOL 1 pl Família de rèptils escatosos del subordre dels saures, proveïts d’extremitats de poca longitud, o bé sense, amb el tronc molt allargat i el cap aixafat.

2 sing Rèptil de la família dels escíncids.

->escindir

■escindir

[del ll. scīndĕre ‘esquinçar, dividir’]

v 1 tr Rompre, separar per tallament o ruptura en dues parts quelcom que formava una unitat.

2 1 tr Dividir. La nova política governamental escindí l’oposició.

2 pron El partit radical s’escindí.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escindir

GERUNDI: escindint

PARTICIPI: escindit, escindida, escindits, escindides

INDICATIU PRESENT: escindeixo, escindeixes, escindeix, escindim, escindiu, escindeixen

INDICATIU IMPERFET: escindia, escindies, escindia, escindíem, escindíeu, escindien

INDICATIU PASSAT: escindí, escindires, escindí, escindírem, escindíreu, escindiren

INDICATIU FUTUR: escindiré, escindiràs, escindirà, escindirem, escindireu, escindiran

INDICATIU CONDICIONAL: escindiria, escindiries, escindiria, escindiríem, escindiríeu, escindirien

SUBJUNTIU PRESENT: escindeixi, escindeixis, escindeixi, escindim, escindiu, escindeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: escindís, escindissis, escindís, escindíssim, escindíssiu, escindissin

IMPERATIU: escindeix, escindeixi, escindim, escindiu, escindeixin

->escintil·lació

■escintil·lació

Part. sil.: es_cin_til_la_ci_ó

[del ll. scintillatio, -ōnis, íd.]

f 1 1 Acció d’escintil·lar;

2 l’efecte.

2 FÍS ATÒM Producció de petites guspires lluminoses per part d’un escintil·lador, originades pels impactes de partícules d’alta energia.

3 comptador d’escintil·lacions Comptador que detecta les partícules que emeten radiacions.

4 escintil·lació interplanetària ASTR Fluctuació ràpida en el flux d’una radiofont de petit diàmetre aparent, situada en una direcció que passa per les proximitats del disc solar.

->escintil·lador

escintil·lador

m FÍS ATÒM Substància transparent a la llum que té la propietat d’emetre alguns fotons d’energia corresponent a l’espectre visible cada cop que rep l’impacte d’una radiació ionitzant.

->escintil·lar

■escintil·lar

[del ll. scintillare, íd.; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

v intr 1 Guspirejar.

2 FÍS ATÒM Produir escintil·lacions.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escintil·lar

GERUNDI: escintil·lant

PARTICIPI: escintil·lat, escintil·lada, escintil·lats, escintil·lades

INDICATIU PRESENT: escintil·lo, escintil·les, escintil·la, escintil·lem, escintil·leu, escintil·len

INDICATIU IMPERFET: escintil·lava, escintil·laves, escintil·lava, escintil·làvem, escintil·làveu, escintil·laven

INDICATIU PASSAT: escintil·lí, escintil·lares, escintil·là, escintil·làrem, escintil·làreu, escintil·laren

INDICATIU FUTUR: escintil·laré, escintil·laràs, escintil·larà, escintil·larem, escintil·lareu, escintil·laran

INDICATIU CONDICIONAL: escintil·laria, escintil·laries, escintil·laria, escintil·laríem, escintil·laríeu, escintil·larien

SUBJUNTIU PRESENT: escintil·li, escintil·lis, escintil·li, escintil·lem, escintil·leu, escintil·lin

SUBJUNTIU IMPERFET: escintil·lés, escintil·lessis, escintil·lés, escintil·léssim, escintil·léssiu, escintil·lessin

IMPERATIU: escintil·la, escintil·li, escintil·lem, escintil·leu, escintil·lin

->escintil·lografia

escintil·lografia

Part. sil.: es_cin_til_lo_gra_fi_a

[del ll. scintilla ‘guspira’ i -grafia]

f DIAG Mètode per a enregistrar la mida, la forma i la funció de determinats òrgans, principalment de la glàndula tiroide, aprofitant la captació de les escintil·lacions emeses pels radioisòtops administrats al pacient.

->escintil·lograma

escintil·lograma

[del ll. scintilla ‘guspira’ i -grama]

m DIAG Representació fotogràfica de la distribució d’un radioisòtop administrat a un òrgan del cos per la seva emissió de raigs gamma.

->escintil·lòmetre

escintil·lòmetre

m FÍS ATÒM Comptador d’escintil·lacions.

->escio-

■escio-

Forma prefixada del mot grec skiá, que significa ‘ombra’. Ex.: esciòfil.

->esciòfil

esciòfil -a

Part. sil.: es_ci_ò_fil

[de escio- i -fil]

adj ECOL Dit de les plantes que viuen a l’ombra.

->esciografia

■esciografia

Part. sil.: es_ci_o_gra_fi_a

[de escio- i -grafia]

f 1 ASTR Art de determinar l’hora per l’ombra projectada pels astres.

2 ARQUIT Art de reproduir els objectes en clarobscur.

->esciogràfic

■esciogràfic -a

Part. sil.: es_ci_o_grà_fic

[de esciografia]

adj ASTR Relatiu o pertanyent a l’esciografia.

->escirre

■escirre

m PAT Càncer dur amb un notable predomini de teixit conjuntiu.

->escirrós

■escirrós -osa

adj PAT Relatiu o pertanyent a l’escirre.

->escissió

■escissió

Part. sil.: es_cis_si_ó

[del ll. scissio, -ōnis, íd.; 1a FONT: 1868, DLCo.]

f 1 1 Acció d’escindir o d’escindir-se;

2 l’efecte. En el partit hi hagué una escissió.

2 BIOL 1 Forma de reproducció asexual per la qual un organisme es divideix en parts iguals.

2 escissió binària Escissiparitat.

3 MED Ablació de parts petites d’un teixit.

4 escissió fonològica FON Procés diacrònic pel qual un fonema es transforma en dos o més de distints a partir, generalment, d’una diferenciació fònica contextual.

->escissiparitat

■escissiparitat

f BIOL Forma de reproducció per escissió en què un organisme es divideix en dos longitudinalment o transversalment.

->escita

■escita

1 adj Relatiu o pertanyent als escites o a l’escita.

2 m i f HIST Individu d’un antic poble nòmada de les estepes de l’Àsia central i del SE d’Europa durant el primer mil·lenni.

3 m LING Llengua indoirànica extingida.

->escitamínies

escitamínies

Part. sil.: es_ci_ta_mí_ni_es

f BOT 1 pl Ordre de la classe de les monocotiledònies constituït per plantes herbàcies perennes de fulles enteres grans i amples, proveïdes de grosses beines.

2 sing Planta de l’ordre de les escitamínies.

->escitià

escitià -ana

Part. sil.: es_ci_ti_à

ESTRATIG 1 adj Relatiu o pertanyent a l’escitià.

2 m Estatge únic del triàsic inferior, corresponent al domini alpí, comprès entre el permià i l’anisià.

->escític

■escític -a

1 adj 1 Relatiu o pertanyent a l’Escítia (regió del sud d’Europa) o als escites.

2 art escític Art de les estepes.

2 m LING Grup de llengües parlades pels escites, que pertanyen al grup irànic nord-oriental.

->escitonema

escitonema

m BOT Gènere d’algues filamentoses, de la classe de les esquizofícies, de l’ordre de les hormogonals (Scytonema sp).

->escitonematàcies

escitonematàcies

Part. sil.: es_ci_to_ne_ma_tà_ci_es

f BOT 1 pl Família d’esquizofícies.

2 sing Alga de la família de les escitonematàcies.

->escitosifonals

escitosifonals

f BOT 1 pl Ordre de la classe de les feofícies constituït per algues marines de tal·lus més o menys cilíndric i massís, amb creixement intercalar.

2 sing Alga de l’ordre de les escitosifonals.

->esciúrids

■esciúrids

Part. sil.: es_ci_ú_rids

[del ll. sciurus, i aquest, del gr. skíouros ‘esquirol’]

m ZOOL 1 pl Família de mamífers rosegadors amb les dents trituradores superiors proveïdes de crestes i les inferiors còncaves, que comprèn els esquirols comuns, els esquirols voladors, les marmotes i els gossets de les praderies.

2 sing Rosegador de la família dels esciúrids.

->esclafada

■esclafada

[de esclafar]

f 1 Acció d’esclafar o d’esclafar-se;

2 l’efecte.

->esclafador

■esclafador -a

[de esclafar]

adj Que esclafa.

->esclafament

■esclafament

[de esclafar]

m 1 Esclafada.

2 síndrome de l’esclafament TRAUM Síndrome produïda per contusions musculars de llarga duració.

->esclafar

■esclafar

Cp. aixafar 1

[d’origen onomatopeic; 1a FONT: s. XIV, St. Vicent F.]

v 1 1 tr Rompre o aplanar alguna cosa per pressió forta, un xoc violent. Esclafar nous, ametlles.

2 pron Si et cauen els ous a terra s’esclafaran. Duia un barret fort, que es va esclafar amb el cop.

2 tr hiperb Esclafar algú contra la paret.

3 tr fig Esclafar un adversari en una discussió.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esclafar

GERUNDI: esclafant

PARTICIPI: esclafat, esclafada, esclafats, esclafades

INDICATIU PRESENT: esclafo, esclafes, esclafa, esclafem, esclafeu, esclafen

INDICATIU IMPERFET: esclafava, esclafaves, esclafava, esclafàvem, esclafàveu, esclafaven

INDICATIU PASSAT: esclafí, esclafares, esclafà, esclafàrem, esclafàreu, esclafaren

INDICATIU FUTUR: esclafaré, esclafaràs, esclafarà, esclafarem, esclafareu, esclafaran

INDICATIU CONDICIONAL: esclafaria, esclafaries, esclafaria, esclafaríem, esclafaríeu, esclafarien

SUBJUNTIU PRESENT: esclafi, esclafis, esclafi, esclafem, esclafeu, esclafin

SUBJUNTIU IMPERFET: esclafés, esclafessis, esclafés, esclaféssim, esclaféssiu, esclafessin

IMPERATIU: esclafa, esclafi, esclafem, esclafeu, esclafin

->esclafassar

■esclafassar

[de esclafar; 1a FONT: 1736]

v tr i pron Esclafar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esclafassar

GERUNDI: esclafassant

PARTICIPI: esclafassat, esclafassada, esclafassats, esclafassades

INDICATIU PRESENT: esclafasso, esclafasses, esclafassa, esclafassem, esclafasseu, esclafassen

INDICATIU IMPERFET: esclafassava, esclafassaves, esclafassava, esclafassàvem, esclafassàveu, esclafassaven

INDICATIU PASSAT: esclafassí, esclafassares, esclafassà, esclafassàrem, esclafassàreu, esclafassaren

INDICATIU FUTUR: esclafassaré, esclafassaràs, esclafassarà, esclafassarem, esclafassareu, esclafassaran

INDICATIU CONDICIONAL: esclafassaria, esclafassaries, esclafassaria, esclafassaríem, esclafassaríeu, esclafassarien

SUBJUNTIU PRESENT: esclafassi, esclafassis, esclafassi, esclafassem, esclafasseu, esclafassin

SUBJUNTIU IMPERFET: esclafassés, esclafassessis, esclafassés, esclafasséssim, esclafasséssiu, esclafassessin

IMPERATIU: esclafassa, esclafassi, esclafassem, esclafasseu, esclafassin

->esclafat

■esclafat -ada

[de esclafar]

adj 1 Romput o aplanat per efecte d’una pressió violenta o d’un cop.

2 fig Molt malmenat de salut.

->esclafaterrossos

■esclafaterrossos

[de esclafar i terròs]

m i f desp Pagès, persona rústica.

->esclafidor

■esclafidor

[de esclafir; 1a FONT: 1575, DPou.]

m 1 fuet 1.

2 BOT Colitx.

3 pl MÚS Castanyoles.

->esclafiment

■esclafiment

[de esclafir]

m Esclafit.

->esclafinyar

■esclafinyar

[de esclafir]

v tr Masegar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esclafinyar

GERUNDI: esclafinyant

PARTICIPI: esclafinyat, esclafinyada, esclafinyats, esclafinyades

INDICATIU PRESENT: esclafinyo, esclafinyes, esclafinya, esclafinyem, esclafinyeu, esclafinyen

INDICATIU IMPERFET: esclafinyava, esclafinyaves, esclafinyava, esclafinyàvem, esclafinyàveu, esclafinyaven

INDICATIU PASSAT: esclafinyí, esclafinyares, esclafinyà, esclafinyàrem, esclafinyàreu, esclafinyaren

INDICATIU FUTUR: esclafinyaré, esclafinyaràs, esclafinyarà, esclafinyarem, esclafinyareu, esclafinyaran

INDICATIU CONDICIONAL: esclafinyaria, esclafinyaries, esclafinyaria, esclafinyaríem, esclafinyaríeu, esclafinyarien

SUBJUNTIU PRESENT: esclafinyi, esclafinyis, esclafinyi, esclafinyem, esclafinyeu, esclafinyin

SUBJUNTIU IMPERFET: esclafinyés, esclafinyessis, esclafinyés, esclafinyéssim, esclafinyéssiu, esclafinyessin

IMPERATIU: esclafinya, esclafinyi, esclafinyem, esclafinyeu, esclafinyin

->esclafir

■esclafir

[variant de esclafar; 1a FONT: s. XV]

v 1 intr 1 Fer un esclafit o esclafits. Les xurriaques esclafeixen fort. El tro ha esclafit.

2 esclafir de riure (o plorar) Riure o plorar molt fort, d’una manera sorollosa.

2 tr Fer que alguna cosa faci un esclafit. El noi, furiós, esclafí el fuet a terra.

3 esclafir el riure (o una rialla, o el plor, etc.) o esclafir a riure (o plorar) Posar-se a riure o a plorar d’una manera sorollosa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esclafir

GERUNDI: esclafint

PARTICIPI: esclafit, esclafida, esclafits, esclafides

INDICATIU PRESENT: esclafeixo, esclafeixes, esclafeix, esclafim, esclafiu, esclafeixen

INDICATIU IMPERFET: esclafia, esclafies, esclafia, esclafíem, esclafíeu, esclafien

INDICATIU PASSAT: esclafí, esclafires, esclafí, esclafírem, esclafíreu, esclafiren

INDICATIU FUTUR: esclafiré, esclafiràs, esclafirà, esclafirem, esclafireu, esclafiran

INDICATIU CONDICIONAL: esclafiria, esclafiries, esclafiria, esclafiríem, esclafiríeu, esclafirien

SUBJUNTIU PRESENT: esclafeixi, esclafeixis, esclafeixi, esclafim, esclafiu, esclafeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: esclafís, esclafissis, esclafís, esclafíssim, esclafíssiu, esclafissin

IMPERATIU: esclafeix, esclafeixi, esclafim, esclafiu, esclafeixin

->esclafit

■esclafit

[de esclafir; 1a FONT: 1490, Tirant]

m Soroll sec, agut, sobtat, produït per un tret, una ruptura, un cop de fuet, etc. Els esclafits que feien les castanyes posades al foc. Esclafits de riure.

->esclarida

■esclarida

[de esclarir]

f Esclariment.

->esclaridor

■esclaridor -a

[de esclarir]

1 adj Que esclareix.

2 m Escarpidor.

3 m TÈXT Pinta emprada per a desteixir quan hom tracta de corregir, en el mateix teler, un defecte de tissatge.

->esclariment

■esclariment

[de esclarir; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 Acció d’esclarir o d’esclarir-se;

2 l’efecte.

->esclarir

■esclarir

Cp. aclarir

[de clar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 tr 1 Desembullar, desembrollar. Sa mare li esclaria els cabells.

2 fig Aquest afer és complicadíssim: costarà molt d’esclarir-lo.

2 1 tr Asserenar, dissipar els núvols, les ombres, etc. Un raig de lluna esclarí per un moment les tenebres.

2 pron El cel s’ha esclarit.

3 esclarir-se el dia Clarejar, fer-se de dia.

4 esclarir-se la cara (a algú) Palesar algú en el seu semblant que li ha tornat l’alegria, la tranquil·litat d’esperit, etc.

3 1 tr Esbandir. Esclarir la roba, els plats.

2 pron Va sortir del bany ensabonat, sense esclarir-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esclarir

GERUNDI: esclarint

PARTICIPI: esclarit, esclarida, esclarits, esclarides

INDICATIU PRESENT: esclareixo, esclareixes, esclareix, esclarim, esclariu, esclareixen

INDICATIU IMPERFET: esclaria, esclaries, esclaria, esclaríem, esclaríeu, esclarien

INDICATIU PASSAT: esclarí, esclarires, esclarí, esclarírem, esclaríreu, esclariren

INDICATIU FUTUR: esclariré, esclariràs, esclarirà, esclarirem, esclarireu, esclariran

INDICATIU CONDICIONAL: esclariria, esclariries, esclariria, esclariríem, esclariríeu, esclaririen

SUBJUNTIU PRESENT: esclareixi, esclareixis, esclareixi, esclarim, esclariu, esclareixin

SUBJUNTIU IMPERFET: esclarís, esclarissis, esclarís, esclaríssim, esclaríssiu, esclarissin

IMPERATIU: esclareix, esclareixi, esclarim, esclariu, esclareixin

->esclarissar

■esclarissar

[de esclarir; 1a FONT: s. XIX]

v 1 tr Disminuir l’atapeïment d’alguna cosa, desespessir-la, produir-hi clarianes. El fregadís li havia esclarissat els colzes de la jaqueta.

2 pron Aquesta roba, de tant rentar-la, s’ha esclarissat molt. El cel va esclarissant-se: potser tampoc no plourà avui.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esclarissar

GERUNDI: esclarissant

PARTICIPI: esclarissat, esclarissada, esclarissats, esclarissades

INDICATIU PRESENT: esclarisso, esclarisses, esclarissa, esclarissem, esclarisseu, esclarissen

INDICATIU IMPERFET: esclarissava, esclarissaves, esclarissava, esclarissàvem, esclarissàveu, esclarissaven

INDICATIU PASSAT: esclarissí, esclarissares, esclarissà, esclarissàrem, esclarissàreu, esclarissaren

INDICATIU FUTUR: esclarissaré, esclarissaràs, esclarissarà, esclarissarem, esclarissareu, esclarissaran

INDICATIU CONDICIONAL: esclarissaria, esclarissaries, esclarissaria, esclarissaríem, esclarissaríeu, esclarissarien

SUBJUNTIU PRESENT: esclarissi, esclarissis, esclarissi, esclarissem, esclarisseu, esclarissin

SUBJUNTIU IMPERFET: esclarissés, esclarissessis, esclarissés, esclarisséssim, esclarisséssiu, esclarissessin

IMPERATIU: esclarissa, esclarissi, esclarissem, esclarisseu, esclarissin

->esclarissat

esclarissat -ada

[de esclarissar-se; 1a FONT: s. XIX]

adj Poc atapeït, poc espès, que presenta clarianes. Aquest brou és massa esclarissat. Una barba esclarissada. Un bosc esclarissat.

->esclat

■esclat

[de esclatar; 1a FONT: 1870]

m 1 1 Acció d’esclatar. L’esclat de la bomba. L’esclat de la tempestat. Un esclat de riure. Els esclats de la seva còlera. Un esclat d’entusiasme.

2 pegar un esclat Donar-se un cop caient, pegar una esclatarada.

3 treballar a esclat de mort Treballar fins a no poder més.

2 1 Llum viva, brillantor, que colpeix la vista, enlluerna. L’esclat del sol. L’esclat de les joies.

2 fig L’esclat del seu estil.

3 MINERAL Lluïssor dels minerals, comparable a la de certs materials, com el vidre, la cera, la seda, el diamant, etc.

->esclatabufa

■esclatabufa

[de esclatar i bufa^2]

m BOT Pet de llop.

->esclatabutzes

■esclatabutzes

m BOT Molleric.

->esclatacor

esclatacor

[de esclatar i cor]

Mot emprat en l’expressió a esclatacor loc adv dial Molt de pressa.

->esclatada

■esclatada

[de esclatar]

f Acció d’esclatar, de rebentar.

->esclatant

■esclatant

[de esclatar]

adj Amb esclat, impetuós. Una bellesa esclatant.

->esclatar

■esclatar

[d’origen incert, possiblement d’un germ. fràncic *slaitan ‘partir’, però amb notables dificultats; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v intr 1 1 Rebentar, rompre’s, amb soroll i projecció de fragments. Una bomba que esclata. Tant inflaren el bot, que esclatà. El globus li ha esclatat a les mans.

2 Descarregar, desencadenar-se, una tempestat, un xàfec, etc. Quan va esclatar la tempestat, ja érem tots a sopluig.

3 fig Esclatar algú en improperis. El cor li esclatà d’alegria. Esclatar de riure. No em vaig poder aguantar més i vaig esclatar.

2 Obrir-se les flors, les plantes, etc. Pertot arreu esclaten les poncelles.

3 fig Manifestar-se sobtosament. Els aplaudiments i els crits esclataren arreu. Va esclatar la revolta.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esclatar

GERUNDI: esclatant

PARTICIPI: esclatat, esclatada, esclatats, esclatades

INDICATIU PRESENT: esclato, esclates, esclata, esclatem, esclateu, esclaten

INDICATIU IMPERFET: esclatava, esclataves, esclatava, esclatàvem, esclatàveu, esclataven

INDICATIU PASSAT: esclatí, esclatares, esclatà, esclatàrem, esclatàreu, esclataren

INDICATIU FUTUR: esclataré, esclataràs, esclatarà, esclatarem, esclatareu, esclataran

INDICATIU CONDICIONAL: esclataria, esclataries, esclataria, esclataríem, esclataríeu, esclatarien

SUBJUNTIU PRESENT: esclati, esclatis, esclati, esclatem, esclateu, esclatin

SUBJUNTIU IMPERFET: esclatés, esclatessis, esclatés, esclatéssim, esclatéssiu, esclatessin

IMPERATIU: esclata, esclati, esclatem, esclateu, esclatin

->esclatarada

■esclatarada

[de esclatar; 1a FONT: 1803, DEst.]

f Cop violent que es dóna algú en caure.

->esclata-sabates

■esclata-sabates

m BOT Molleric.

->esclata-sang

■esclata-sang

[de esclatar i sang]

m BOT 1 Rovelló.

2 Pinetell.

->esclatat

esclatat -ada

[de esclatar]

adj DIB Dit de la representació gràfica que mostra allò que habitualment és ocult.

->esclató

■esclató

[de esclatar]

m 1 Enrabiada, especialment d’un infant.

2 Esclatada.

->esclau

■esclau -ava

Part. sil.: es_clau

[del gr. bizantí sklábos ‘eslau; esclau’, der. regressiu de sklabēnós ‘esclau’, i aquest, del vell eslau sloveninu ‘eslau’, poble esclavitzat sovint per germànics, bizantins i venecians; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 m i f HIST Persona sotmesa a la propietat absoluta d’altri, per si i pels seus descendents, i que podia ésser venuda i comprada individualment, cedida o arrendada a tercers.

2 1 m i f Persona sotmesa a un poder tirànic, a la dominació d’algú altre, ja forçadament, ja per covardia, per servilisme, per amor, etc. Va fer dels seus súbdits un manat d’esclaus. En Pere és un esclau de la seva dona. Vull ésser la teva esclava.

2 m i f Persona sotmesa a una cosa que la domina, que la priva de llibertat. És un esclau del deure.

3 adj Un poble esclau. Un home esclau de la seva paraula. La seva ànima era esclava de les passions.

3 f CATOL Nom donat a les religioses d’algunes congregacions femenines. Esclaves de Maria Immaculada.

4 f JOI Argolla d’or, de plata o d’altre metall que hom porta al canell o al turmell.

->esclavatge

■esclavatge

[de esclau; 1a FONT: s. XIX]

m Estat d’esclau, esclavitud.

->esclavina

■esclavina

[segurament, directament del gr. bizantí sklabēnós ‘esclau’, per la vestidura que duien els pelegrins eslaus; 1a FONT: s. XV, I. de Villena]

f INDUM 1 Peça de vestir consistent en una espècie de capa curta, oberta per davant i amb caputxa, portada, a l’edat mitjana, pels pelegrins eslaus.

2 Espècie de capeta, oberta pel davant, que cobreix només les espatlles, usada generalment damunt l’abric o, entre els clergues, damunt la sotana.

->esclavisme

■esclavisme

[de esclau]

m 1 Doctrina que defensa l’esclavitud.

2 Pràctica del comerç d’esclaus.

->esclavista

■esclavista

[de esclau]

1 adj Relatiu o pertanyent a l’esclavisme.

2 m i f Partidari de l’esclavisme.

->esclavitud

■esclavitud

[de esclau; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 Qualitat o condició d’esclau.

2 p ext Subjecció a una altra persona, a una pressió, a una habitud, etc. Viu en l’esclavitud: el seu home és un dèspota. L’esclavitud d’un poble sota la dominació estrangera. La seva esclavitud de la moda el fa caure a vegades en el ridícul.

->esclavització

■esclavització

Part. sil.: es_cla_vit_za_ci_ó

[de esclavitzar]

f Acció d’esclavitzar.

->esclavitzar

■esclavitzar

[de esclau; 1a FONT: 1839, DLab.]

v tr Fer esclau algú, reduir-lo a l’esclavitud.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esclavitzar

GERUNDI: esclavitzant

PARTICIPI: esclavitzat, esclavitzada, esclavitzats, esclavitzades

INDICATIU PRESENT: esclavitzo, esclavitzes, esclavitza, esclavitzem, esclavitzeu, esclavitzen

INDICATIU IMPERFET: esclavitzava, esclavitzaves, esclavitzava, esclavitzàvem, esclavitzàveu, esclavitzaven

INDICATIU PASSAT: esclavitzí, esclavitzares, esclavitzà, esclavitzàrem, esclavitzàreu, esclavitzaren

INDICATIU FUTUR: esclavitzaré, esclavitzaràs, esclavitzarà, esclavitzarem, esclavitzareu, esclavitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: esclavitzaria, esclavitzaries, esclavitzaria, esclavitzaríem, esclavitzaríeu, esclavitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: esclavitzi, esclavitzis, esclavitzi, esclavitzem, esclavitzeu, esclavitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: esclavitzés, esclavitzessis, esclavitzés, esclavitzéssim, esclavitzéssiu, esclavitzessin

IMPERATIU: esclavitza, esclavitzi, esclavitzem, esclavitzeu, esclavitzin

->esclavó

■esclavó -ona

1 adj i m i f Eslavó.

2 m dial baula 1.

3 m dial foguer 1 2.

->escler-

■escler-

Forma prefixada del mot grec sklērós, que significa ‘dur’. Ex.: esclerema, escleradenitis.

->escleradenitis

escleradenitis

f PAT Esclerosi d’un gangli limfàtic o d’una glàndula.

->escleredema

escleredema

m PAT 1 Edema dur.

2 Esclerema.

->esclereida

■esclereida

Part. sil.: es_cle_rei_da

f BOT Cèl·lula de l’esclerènquima, de figura més o menys isodiamètrica.

->esclerema

esclerema

m PAT Estat esclerós o endurit dels teixits, sobretot de la pell i del teixit cel·lular subcutani, de localització preferent a les extremitats.

->esclerèmia

esclerèmia

Part. sil.: es_cle_rè_mi_a

f PAT Forma especial d’esclerodèrmia acompanyada d’edema.

->esclerènquima

■esclerènquima

m BOT Teixit vegetal mecànic o de sosteniment, format per cèl·lules de membrana engruixida i sovint lignificada.

->esclerenquimàtic

esclerenquimàtic -a

adj BOT Relatiu o pertanyent a l’esclerènquima.

->esclerificació

esclerificació

Part. sil.: es_cle_ri_fi_ca_ci_ó

f ENTOM Procés d’enfosquiment i d’enduriment que sofreix la cutícula dels insectes i gràcies al qual adquireix duresa i resistència mecàniques.

->esclerificat

esclerificat -ada

adj ENTOM Endurit per un procés d’esclerificació.

->esclerita

esclerita

f ZOOL Peça del tegument dels artròpodes que sol consistir en una placa o àrea, diferenciada habitualment per sutures o membranes.

->escleritis

■escleritis

f PAT Inflamació de l’escleròtica.

->esclero-

■esclero-

Forma prefixada del mot grec sklērós, que significa ‘dur’. Ex.: escleroderma, escleroceratina.

->escleroblast

escleroblast

m ZOOL Cèl·lula que és a la mesoglea de les esponges i que dóna origen a les espícules calcàries o silíciques que en constitueixen l’esquelet.

->escleroceratitis

escleroceratitis

f PAT Inflamació de l’escleròtica pròpiament dita (escleritis) que s’estén a la còrnia adjacent.

->escleroci

■escleroci

m BOT Conjunt d’hifes densament entrellaçades, generalment embolcallat per una coberta protectora.

->esclerodactília

esclerodactília

Part. sil.: es_cle_ro_dac_tí_li_a

f PAT Tipus d’esclerodèrmia localitzada als dits.

->escleroderma

■escleroderma

m BOT Gènere de bolets de la família de les esclerodermatàcies (Scleroderma sp), de carpòfor globós, amb una gleba interior pulverulenta.

->esclerodermatàcies

esclerodermatàcies

Part. sil.: es_cle_ro_der_ma_tà_ci_es

f BOT 1 pl Família de basidiomicets de l’ordre de les gasteromicetals, amb els basidiocarps estipitats.

2 sing Bolet de la família de les esclerodermatàcies.

->esclerodermatals

■esclerodermatals

f BOT 1 pl Segons alguns sistemes de classificació, ordre de fongs gasteromicets corresponent a la família de les esclerodermatàcies.

2 sing Fong de l’ordre de les esclerodermatals.

->esclerodèrmia

esclerodèrmia

Part. sil.: es_cle_ro_dèr_mi_a

f PAT Malaltia del grup de les col·lagenosis, que afecta la pell, les articulacions, els músculs i algunes vísceres.

->esclerofil·le

■esclerofil·le -a

adj BOT De fulla dura i coriàcia, especialment adaptada a la sequedat.

->escleròmetre

■escleròmetre

m TECNOL Instrument per a mesurar la duresa dels cossos segons la profunditat del senyal que hi deixa un punxó sotmès a una pressió determinada.

->escleroproteïna

■escleroproteïna

Part. sil.: es_cle_ro_pro_te_ï_na

f BIOQ Cadascuna de les proteïnes insolubles en aigua, alcohol o dissolucions diluïdes d’àcids, àlcalis i sals que actuen com a elements bàsics estructurals i protectors en els animals superiors.

->esclerós

■esclerós -osa

[del gr. sklērós ‘dur’; 1a FONT: 1868, DLCo.]

1 adj Endurit.

2 adj PAT i BOT Relatiu o pertanyent a l’esclerosi.

3 adj i m i f PAT Que pateix esclerosi.

->esclerosar

esclerosar

[de esclerós]

v PAT 1 tr Causar una esclerosi.

2 pron Endurir-se a causa d’una esclerosi.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esclerosar

GERUNDI: esclerosant

PARTICIPI: esclerosat, esclerosada, esclerosats, esclerosades

INDICATIU PRESENT: escleroso, escleroses, esclerosa, esclerosem, escleroseu, esclerosen

INDICATIU IMPERFET: esclerosava, esclerosaves, esclerosava, esclerosàvem, esclerosàveu, esclerosaven

INDICATIU PASSAT: esclerosí, esclerosares, esclerosà, esclerosàrem, esclerosàreu, esclerosaren

INDICATIU FUTUR: esclerosaré, esclerosaràs, esclerosarà, esclerosarem, esclerosareu, esclerosaran

INDICATIU CONDICIONAL: esclerosaria, esclerosaries, esclerosaria, esclerosaríem, esclerosaríeu, esclerosarien

SUBJUNTIU PRESENT: esclerosi, esclerosis, esclerosi, esclerosem, escleroseu, esclerosin

SUBJUNTIU IMPERFET: esclerosés, esclerosessis, esclerosés, escleroséssim, escleroséssiu, esclerosessin

IMPERATIU: esclerosa, esclerosi, esclerosem, escleroseu, esclerosin

->esclerosepte

esclerosepte

m ZOOL Cadascun dels envans verticals que, en els madreporaris, s’estenen radialment de l’exterior del cos de cadascun dels zooides cap al centre.

->esclerosi

■esclerosi

[del gr. sklḗrōsis ‘enduriment’, der. de sklērós ‘dur’; 1a FONT: s. XIX]

f 1 PAT 1 Enduriment morbós dels teixits o òrgans a causa de la hiperplàsia del teixit conjuntiu que entra en llur estructura.

2 esclerosi múltiple (o de plaques, o disseminada) Afecció caracteritzada per plaques d’esclerosi disseminades per la superfície i la profunditat dels centres nerviosos.

3 esclerosi lateral amiotròfica Malaltia de la neurona motora caracteritzada per l’associació d’una síndrome neurogènica perifèrica a una síndrome piramidal.

2 BOT i FITOPAT Enduriment d’algunes membranes cel·lulars per engruiximent o per lignificació.

3 fig Encarcarament de qui no és capaç d’evolucionar, d’adaptar-se. L’esclerosi de la vida política, de les institucions.

->escleròtic

■escleròtic -a

[de esclerosi; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

1 adj 1 Endurit.

2 ANAT ANIM Relatiu o pertanyent a l’escleròtica.

3 BOT Relatiu o pertanyent a l’esclerosi.

2 f ANAT ANIM Membrana fibrosa externa del globus ocular.

->esclerotínia

esclerotínia

Part. sil.: es_cle_ro_tí_ni_a

f BOT Gènere de fongs ascomicets de la família de les helotiàcies (Sclerotinia sp), amb apotecis infundibuliformes, pedunculars i lliures.

->esclerotitis

■esclerotitis

f PAT Escleritis.

->escletlla

■escletlla

f Escletxa.

->escletxa

■escletxa

[variant de cletxa, i aquest, de l’ant. creta, der. del ll. crepitare ‘anar esquerdant-se’, amb l’aglutinació de es-, comuna en mots cat. usats en pl. (estisores, estovalles, etc.); 1a FONT: 1803]

f 1 1 Obertura estreta entre dues peces que no ajusten bé, que no clouen. Ho vaig veure per l’escletxa de la porta. El sol entrava per les escletxes. Entre les roques hi ha una escletxa que hi passa la mà.

2 fig Deixar una escletxa a l’esperança.

2 GEOMORF Clivella originada en les roques pel relaxament de la pressió durant la consolidació dels materials sedimentats o pel refredament de les masses eruptives.

->esclofa

■esclofa

[de esclofolla]

f Clofolla.

->esclòfia

■esclòfia

Part. sil.: es_clò_fi_a

[de esclofolla]

f Clofolla.

->esclofolla

■esclofolla

[de clofolla]

f Clofolla.

->esclofollada

■esclofollada

[de esclofollar]

f Operació d’esclofollar.

->esclofollar

■esclofollar

[de esclofolla; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

v tr Llevar la clofolla (d’un fruit). Esclofollar castanyes.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esclofollar

GERUNDI: esclofollant

PARTICIPI: esclofollat, esclofollada, esclofollats, esclofollades

INDICATIU PRESENT: esclofollo, esclofolles, esclofolla, esclofollem, esclofolleu, esclofollen

INDICATIU IMPERFET: esclofollava, esclofollaves, esclofollava, esclofollàvem, esclofollàveu, esclofollaven

INDICATIU PASSAT: esclofollí, esclofollares, esclofollà, esclofollàrem, esclofollàreu, esclofollaren

INDICATIU FUTUR: esclofollaré, esclofollaràs, esclofollarà, esclofollarem, esclofollareu, esclofollaran

INDICATIU CONDICIONAL: esclofollaria, esclofollaries, esclofollaria, esclofollaríem, esclofollaríeu, esclofollarien

SUBJUNTIU PRESENT: esclofolli, esclofollis, esclofolli, esclofollem, esclofolleu, esclofollin

SUBJUNTIU IMPERFET: esclofollés, esclofollessis, esclofollés, esclofolléssim, esclofolléssiu, esclofollessin

IMPERATIU: esclofolla, esclofolli, esclofollem, esclofolleu, esclofollin

->esclop

■esclop

[probablement d’un encreuament del ll. sculponeus ‘esclop’ amb el ll. vg. scloppus ‘esclafit, soroll sec’, amb el resultat d’un ll. vg. scloppos; 1a FONT: 1284]

m 1 CALÇ 1 Calçat de fusta, fet d’una sola peça, emprat per a caminar per llocs humits, treballar l’hort, etc.

2 p anal Calçat de cuir, sense talonera i amb sola gruixuda de fusta o de suro.

2 AGR Tros de soca d’olivera amb alguna arrel i una part de rabassa destinat a la reproducció o a un empelt.

3 MAR Peça de fusta col·locada a l’extrem de la roda de proa en les embarcacions de pesca.

4 ZOOL Mol·lusc gastròpode de l’ordre dels monotocardis, de la família dels caliptreids (Crepidula fornicata), que viu sobre pedres i sobre conquilles de musclos i ostres.

5 esclop de l’escarabat TÈXT Caixa amb un tac de goma emprada per a amortir la topada de les pales amb l’escarabat.

->esclopaire

■esclopaire

Part. sil.: es_clo_pai_re

[de esclop]

m i f escloper 1.

->escloper

■escloper -a

[de esclop]

1 m i f OFIC Persona que fabrica esclops.

2 m ORNIT Siboc.

->esclopet

■esclopet

[de esclop]

m 1 AGR Peça de fusta, semblant a un esclop petit, amb la qual els segadors es protegeixen la mà esquerra dels talls que es poden fer amb la falç.

2 TÈXT 1 Torrilló que va collat al balancer de la metxera per mitjà d’un escaire i que fa de suport i guia a la peça corredissa que comunica el moviment al joc de cadells.

2 Plantilla de la màquina de filar selfactina.

->escloscar

■escloscar

[de closca]

v tr Treure la closca a un animal, a un fruit, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escloscar

GERUNDI: escloscant

PARTICIPI: escloscat, escloscada, escloscats, escloscades

INDICATIU PRESENT: esclosco, esclosques, esclosca, esclosquem, esclosqueu, esclosquen

INDICATIU IMPERFET: escloscava, escloscaves, escloscava, escloscàvem, escloscàveu, escloscaven

INDICATIU PASSAT: esclosquí, escloscares, escloscà, escloscàrem, escloscàreu, escloscaren

INDICATIU FUTUR: escloscaré, escloscaràs, escloscarà, escloscarem, escloscareu, escloscaran

INDICATIU CONDICIONAL: escloscaria, escloscaries, escloscaria, escloscaríem, escloscaríeu, escloscarien

SUBJUNTIU PRESENT: esclosqui, esclosquis, esclosqui, esclosquem, esclosqueu, esclosquin

SUBJUNTIU IMPERFET: esclosqués, esclosquessis, esclosqués, esclosquéssim, esclosquéssiu, esclosquessin

IMPERATIU: esclosca, esclosqui, esclosquem, esclosqueu, esclosquin

->esclova

■esclova

[de clova]

f Clofolla.

->esclovellar

■esclovellar

[de clovella; 1a FONT: s. XX, V. Català]

v tr Llevar la clovella o clofolla, esclofollar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esclovellar

GERUNDI: esclovellant

PARTICIPI: esclovellat, esclovellada, esclovellats, esclovellades

INDICATIU PRESENT: esclovello, esclovelles, esclovella, esclovellem, esclovelleu, esclovellen

INDICATIU IMPERFET: esclovellava, esclovellaves, esclovellava, esclovellàvem, esclovellàveu, esclovellaven

INDICATIU PASSAT: esclovellí, esclovellares, esclovellà, esclovellàrem, esclovellàreu, esclovellaren

INDICATIU FUTUR: esclovellaré, esclovellaràs, esclovellarà, esclovellarem, esclovellareu, esclovellaran

INDICATIU CONDICIONAL: esclovellaria, esclovellaries, esclovellaria, esclovellaríem, esclovellaríeu, esclovellarien

SUBJUNTIU PRESENT: esclovelli, esclovellis, esclovelli, esclovellem, esclovelleu, esclovellin

SUBJUNTIU IMPERFET: esclovellés, esclovellessis, esclovellés, esclovelléssim, esclovelléssiu, esclovellessin

IMPERATIU: esclovella, esclovelli, esclovellem, esclovelleu, esclovellin

->escó

■escó

Hom.: ascó

[variant més recent de escon feta sobre el pl. escons per analogia amb altres mots en -ó que fan el pl. en -ons; 1a FONT: 1711]

m Escon.

->escoa

■escoa

Part. sil.: es_co_a

[d’un cat. ant. *escosa, participi de l’ant. escondre ‘amagar’, ll. abscondĕre, absconsus, -a, -um, íd., pel fet que les escoes queden amagades sota l’aigua; 1a FONT: s. XIV, Consolat]

f Escua.

->escoar

■escoar

Part. sil.: es_co_ar

v tr dial Escuar.

->escoba

■escoba

f dial BOT Bàlec.

->escobenc

■escobenc

[deriv. de escova, variant de escoa; 1a FONT: c. 1880]

m MAR 1 Cadascun dels forats circulars o el·líptics practicats a l’un i a l’altre costat de la roda, per on passen les cadenes de les àncores i els caps que serveixen per a amarrar la nau.

2 escobenc de popa Forat que hi ha a la part de popa de mitjana que serveix per a recolzar els caps d’amarra.

->escobiforme

■escobiforme

adj Que sembla serradures.

->escocell

■escocell

[del ll. *caucellus, dimin. de caucus ‘copa’ o bé ll. *calcellus, dimin. de calx, calcis ‘taló; fonament, base d’un arbre, pal, etc.’ (v. cossol)]

m 1 AGR Clot que hom fa entorn del cep treballant la terra no conreada.

2 OBR PÚBL Clot que hom fa entorn de les soques dels arbres de les vies públiques perquè retinguin l’aigua de les regades.

->escocellar

■escocellar

[de escocell]

v tr AGR Descalçar (una vinya) fent-hi escocells.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escocellar

GERUNDI: escocellant

PARTICIPI: escocellat, escocellada, escocellats, escocellades

INDICATIU PRESENT: escocello, escocelles, escocella, escocellem, escocelleu, escocellen

INDICATIU IMPERFET: escocellava, escocellaves, escocellava, escocellàvem, escocellàveu, escocellaven

INDICATIU PASSAT: escocellí, escocellares, escocellà, escocellàrem, escocellàreu, escocellaren

INDICATIU FUTUR: escocellaré, escocellaràs, escocellarà, escocellarem, escocellareu, escocellaran

INDICATIU CONDICIONAL: escocellaria, escocellaries, escocellaria, escocellaríem, escocellaríeu, escocellarien

SUBJUNTIU PRESENT: escocelli, escocellis, escocelli, escocellem, escocelleu, escocellin

SUBJUNTIU IMPERFET: escocellés, escocellessis, escocellés, escocelléssim, escocelléssiu, escocellessin

IMPERATIU: escocella, escocelli, escocellem, escocelleu, escocellin

->escocès

■escocès -esa

1 adj i m i f D’Escòcia (país del Regne Unit) o de l’escocès (llengua o dialecte).

2 f DANSA Dansa ràpida apareguda a Anglaterra i França vers el 1780.

3 m LING 1 Llengua cèltica insular del grup goidèlic, variant de l’irlandès o gaèlic que els irlandesos introduïren al segle V a Escòcia.

2 Dialecte de l’anglès parlat a Escòcia.

4 adj TÈXT 1 Dit del teixit de llana, seda, etc., el dibuix del qual forma grans quadres amb fils de colors llampants.

2 Dit del dibuix d’un teixit escocès.

->escòcia

■escòcia

Part. sil.: es_cò_ci_a

[del ll. scŏtia, íd., i aquest, del gr. skotía ‘fosquedat’, der. de skótos ‘tenebres’; 1a FONT: 1839, DLab.]

f ARQUIT Motllura còncava entre dos tors, utilitzada per a decorar les bases de les columnes.

->escoda

■escoda

[d’origen incert, podria tractar-se d’un postverbal pròpiament de escodar, provinent del ll. excŭtĕre ‘sacsejar, arrencar’ per un canvi de conjugació en -are, com en alguns altres verbs (tòrcer / torçar, péixer / peixar, etc.); 1a FONT: c. 1300]

f OFIC Instrument semblant a un martell gros, amb punta a cada cap de ferro, usat pels picapedrers, els paletes, etc.

->escodaire

■escodaire

Part. sil.: es_co_dai_re

[de escoda; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

m i f OFIC Persona que treballa amb l’escoda, llevant la part sobrera als blocs de pedra.

->escodar

■escodar

Hom.: escudar

[de escoda; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

v tr OFIC Treballar (les pedres, els carreus, etc.) amb l’escoda.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escodar

GERUNDI: escodant

PARTICIPI: escodat, escodada, escodats, escodades

INDICATIU PRESENT: escodo, escodes, escoda, escodem, escodeu, escoden

INDICATIU IMPERFET: escodava, escodaves, escodava, escodàvem, escodàveu, escodaven

INDICATIU PASSAT: escodí, escodares, escodà, escodàrem, escodàreu, escodaren

INDICATIU FUTUR: escodaré, escodaràs, escodarà, escodarem, escodareu, escodaran

INDICATIU CONDICIONAL: escodaria, escodaries, escodaria, escodaríem, escodaríeu, escodarien

SUBJUNTIU PRESENT: escodi, escodis, escodi, escodem, escodeu, escodin

SUBJUNTIU IMPERFET: escodés, escodessis, escodés, escodéssim, escodéssiu, escodessin

IMPERATIU: escoda, escodi, escodem, escodeu, escodin

->escodolar

■escodolar

[de còdol]

v tr Netejar de còdols o palets un indret.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escodolar

GERUNDI: escodolant

PARTICIPI: escodolat, escodolada, escodolats, escodolades

INDICATIU PRESENT: escodolo, escodoles, escodola, escodolem, escodoleu, escodolen

INDICATIU IMPERFET: escodolava, escodolaves, escodolava, escodolàvem, escodolàveu, escodolaven

INDICATIU PASSAT: escodolí, escodolares, escodolà, escodolàrem, escodolàreu, escodolaren

INDICATIU FUTUR: escodolaré, escodolaràs, escodolarà, escodolarem, escodolareu, escodolaran

INDICATIU CONDICIONAL: escodolaria, escodolaries, escodolaria, escodolaríem, escodolaríeu, escodolarien

SUBJUNTIU PRESENT: escodoli, escodolis, escodoli, escodolem, escodoleu, escodolin

SUBJUNTIU IMPERFET: escodolés, escodolessis, escodolés, escodoléssim, escodoléssiu, escodolessin

IMPERATIU: escodola, escodoli, escodolem, escodoleu, escodolin

->escodriny

■escodriny

[de escodrinyar]

m Acció d’escodrinyar.

->escodrinyable

■escodrinyable

[de escodrinyar]

adj Que es pot escodrinyar.

->escodrinyador

■escodrinyador -a

[de escodrinyar]

adj Que escodrinya.

->escodrinyar

■escodrinyar

[mot valencià, de possible influx cast., segurament d’un ll. vg. hispànic *scrūtiniare, resultat d’un encreuament del ll. td. scrutinare, der. de scrūtari ‘escorcollar’, amb scrutinium ‘investigació’, der. abstracte de l’anterior; 1a FONT: s. XIV, St. Vicent F.]

v tr Examinar, explorar alguna cosa en tots sentits, minuciosament, tractant d’arribar al fons, de conèixer-ne totes les circumstàncies.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escodrinyar

GERUNDI: escodrinyant

PARTICIPI: escodrinyat, escodrinyada, escodrinyats, escodrinyades

INDICATIU PRESENT: escodrinyo, escodrinyes, escodrinya, escodrinyem, escodrinyeu, escodrinyen

INDICATIU IMPERFET: escodrinyava, escodrinyaves, escodrinyava, escodrinyàvem, escodrinyàveu, escodrinyaven

INDICATIU PASSAT: escodrinyí, escodrinyares, escodrinyà, escodrinyàrem, escodrinyàreu, escodrinyaren

INDICATIU FUTUR: escodrinyaré, escodrinyaràs, escodrinyarà, escodrinyarem, escodrinyareu, escodrinyaran

INDICATIU CONDICIONAL: escodrinyaria, escodrinyaries, escodrinyaria, escodrinyaríem, escodrinyaríeu, escodrinyarien

SUBJUNTIU PRESENT: escodrinyi, escodrinyis, escodrinyi, escodrinyem, escodrinyeu, escodrinyin

SUBJUNTIU IMPERFET: escodrinyés, escodrinyessis, escodrinyés, escodrinyéssim, escodrinyéssiu, escodrinyessin

IMPERATIU: escodrinya, escodrinyi, escodrinyem, escodrinyeu, escodrinyin

->escoftàlmids

■escoftàlmids

m ICT 1 pl Família de peixos de l’ordre dels pleuronectiformes, de cos romboïdal arrodonit, amb la boca grossa i els ulls al cantó esquerre.

2 sing Peix de la família dels escoftàlmids.

->escola

■escola

[del ll. schŏla ‘escola, lliçó’, i aquest, del gr. skholḗ ‘lleure’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 ENSENY 1 Institució col·lectiva, de caràcter públic o privat, on hom dóna instrucció.

2 escola activa Tipus d’escola que aplica mètodes de pedagogia activa.

3 escola bressol Jardí d’infants.

4 escola graduada Escola on, a diferència de l’escola unitària, hom dóna l’ensenyament per graus, en aules diferents, cadascuna amb el professor corresponent.

5 escola major A l’edat mitjana, escola d’arts liberals a càrrec d’una ciutat o d’una catedral.

6 escola mitjana Escola on hom imparteix l’ensenyament mitjà.

7 escola nova Tipus d’escola derivat del moviment de renovació escolar i pedagògica que portà aquest mateix nom, iniciat al final del segle XIX i desenvolupat el primer terç del segle XX als països europeus de democràcia formal.

8 escola primària Escola on hom imparteix l’ensenyament primari.

9 escola superior Escola on s’imparteix l’ensenyament superior, generalment de tipus tècnic.

10 escola unificada Tipus d’escola iniciat a Alemanya a mitjan segle XIX, que definia l’ensenyament com una totalitat orgànica des de l’escola maternal fins a la universitat.

11 escola unitària Escola on hi ha una aula única amb un sol mestre per a impartir l’ensenyament a alumnes de diversos graus.

2 p ext ENSENY Instrucció que hom dóna en un establiment d’ensenyament primari. Avui no hi ha escola.

3 ENSENY Lloc, edifici, etc., on es desenvolupa l’activitat escolar, docent i discent.

4 ENSENY Conjunt d’alumnes i professors d’un mateix ensenyament, centre escolar, etc.

5 1 Conjunt de pensadors, escriptors, artistes, científics, etc., que segueixen unes mateixes directrius ideològiques, estilístiques, metodològiques, etc., i que manifesten en llur activitat i producció uns trets comuns peculiars i distintius.

2 Doctrina professada en una escola.

3 fer escola Tenir deixebles, seguidors, imitadors.

6 fig Allò que fa aprendre, especialment per experiència. L’escola de la vida, del món, del carrer. L’escola de la desgràcia, de la pobresa, del dolor. S’ha format com a escriptor a l’escola dels clàssics grecs. Format a l’escola dels grans generals.

7 escola de jueus ant Sinagoga.

->escolà

■escolà -ana

Hom.: escolar i escular

[d’un ll. scholanus, de nova formació sobre el ll. scholaris ‘escolar, alumne’; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 m i f ant Deixeble, alumne.

2 m i f 1 CATOL Persona que ajuda a missa i altres ministeris de l’altar.

2 fig Dit, generalment en frases exclamatives, d’una persona, especialment un noi, sagaç, astuta. Sempre se surt amb la seva!, quin escolà!

3 escolà major CATOL Sagristà.

4 ésser un escolà d’amén Acomodar-se en tot a la voluntat d’altri.

3 m i f CATOL i MÚS 1 Membre d’una escolania, dit també escolà de cor o de cant.

2 escolà de cant Nom que rebia l’infant dedicat al cant litúrgic en els monestirs de la corona catalanoaragonesa.

4 m ICT 1 Peix de l’ordre dels gadiformes, de la família dels gàdids (Molva macrophthalma), de forma generalment cilíndrica, ulls grossos i ovals i mandíbula prominent.

2 Fura.

5 m i f METAL·L Fargaire responsable del funcionament del forn.

->escolament

■escolament

[de escolar^2]

m 1 1 Acció d’escolar-se;

2 l’efecte.

2 FÍS i HIDROD Moviment en conjunt d’un fluid.

3 HIDROG Desplaçament de les aigües, en forma concentrada o ramificada.

->escolanalla

■escolanalla

f Munió d’escolans.

->escolanesc

■escolanesc -a

[de escolà]

adj Relatiu o pertanyent als escolans.

->escolanet

■escolanet -a

[de escolà]

m i f Escolà.

->escolania

■escolania

Part. sil.: es_co_la_ni_a

[de escolà; 1a FONT: s. XIX]

f 1 Conjunt d’escolans d’un monestir, església, etc.

2 Escola d’un monestir on els infants, en règim d’internat, reben una formació general i són especialment instruïts en música.

3 Cor de nens de les capelles de música de les esglésies.

->escolapi

■escolapi -àpia

[deriv. regressiu de Escola Pia]

CATOL 1 m Membre de l’Escola Pia, orde religiós dedicat a l’educació dels nois, fundat per Josep de Calassanç.

2 f Membre de l’institut religiós de les filles de Maria dedicat a la formació i a l’educació de noies, fundat a Arenys de Mar per Paula Montal.

3 adj Relatiu o pertanyent a l’Escola Pia o als seus membres.

->escolar^1

■escolar^1

[del ll. scholaris ‘escolar, alumne’; 1a FONT: 1472]

ENSENY 1 adj Relatiu o pertanyent a l’escola o als qui hi reben ensenyament.

2 m i f Persona que va a una escola.

->escolar^2

■escolar^2

Hom.: escolà i escular

[de colar^2; 1a FONT: 1696, DLac.]

v 1 pron 1 Sortir un líquid d’un recipient, d’un lloc, passant per un forat, un conducte, etc. L’aigua s’ha anat escolant per la claveguera. La sang s’escolava per la ferida.

2 p anal Passar una cosa, una persona o un animal a través d’un lloc estret o vencent algun obstacle. Pel finestral de l’església s’escolava un raig de sol. El nen es va escolar per entre les cames dels que el voltaven.

3 fig Passar, transcórrer, el temps. Els anys s’escolen molt de pressa.

2 pron 1 Perdre, un recipient, el líquid que conté en sortir aquest per un forat, una clivella, etc. Escolar-se una gerra, una olla.

2 esp Perdre una persona o un animal molta sang o tota la sang.

3 tr Buidar, escórrer.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escolar

GERUNDI: escolant

PARTICIPI: escolat, escolada, escolats, escolades

INDICATIU PRESENT: escolo, escoles, escola, escolem, escoleu, escolen

INDICATIU IMPERFET: escolava, escolaves, escolava, escolàvem, escolàveu, escolaven

INDICATIU PASSAT: escolí, escolares, escolà, escolàrem, escolàreu, escolaren

INDICATIU FUTUR: escolaré, escolaràs, escolarà, escolarem, escolareu, escolaran

INDICATIU CONDICIONAL: escolaria, escolaries, escolaria, escolaríem, escolaríeu, escolarien

SUBJUNTIU PRESENT: escoli, escolis, escoli, escolem, escoleu, escolin

SUBJUNTIU IMPERFET: escolés, escolessis, escolés, escoléssim, escoléssiu, escolessin

IMPERATIU: escola, escoli, escolem, escoleu, escolin

->escolarca

■escolarca

m FILOS Cadascun dels membres d’una escola antiga, principalment el seu fundador i els dirigents successius.

->escolaritat

■escolaritat

[del b. ll. scholarĭtas, -ātis, íd.]

f ENSENY 1 Durada d’uns estudis determinats.

2 Assistència mínima per a acreditar uns estudis.

->escolarització

■escolarització

Part. sil.: es_co_la_rit_za_ci_ó

[de escolaritzar]

f ENSENY 1 1 Acció d’escolaritzar;

2 l’efecte.

2 Assistència sistemàtica a l’escola.

->escolaritzar

■escolaritzar

[de escolar^1]

v tr ENSENY Proporcionar a algú, especialment als infants, ensenyament en una escola.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escolaritzar

GERUNDI: escolaritzant

PARTICIPI: escolaritzat, escolaritzada, escolaritzats, escolaritzades

INDICATIU PRESENT: escolaritzo, escolaritzes, escolaritza, escolaritzem, escolaritzeu, escolaritzen

INDICATIU IMPERFET: escolaritzava, escolaritzaves, escolaritzava, escolaritzàvem, escolaritzàveu, escolaritzaven

INDICATIU PASSAT: escolaritzí, escolaritzares, escolaritzà, escolaritzàrem, escolaritzàreu, escolaritzaren

INDICATIU FUTUR: escolaritzaré, escolaritzaràs, escolaritzarà, escolaritzarem, escolaritzareu, escolaritzaran

INDICATIU CONDICIONAL: escolaritzaria, escolaritzaries, escolaritzaria, escolaritzaríem, escolaritzaríeu, escolaritzarien

SUBJUNTIU PRESENT: escolaritzi, escolaritzis, escolaritzi, escolaritzem, escolaritzeu, escolaritzin

SUBJUNTIU IMPERFET: escolaritzés, escolaritzessis, escolaritzés, escolaritzéssim, escolaritzéssiu, escolaritzessin

IMPERATIU: escolaritza, escolaritzi, escolaritzem, escolaritzeu, escolaritzin

->escolàstic

■escolàstic -a

[del b. ll. scholasticus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

1 adj 1 Relatiu o pertanyent a l’escolàstica.

2 p ext i desp Que es limita a la lletra d’un autor, d’una escola i no és crític. Rebé una educació monolítica i escolàstica.

2 adj i m i f 1 Membre de l’escolàstica.

2 Seguidor de l’escolàstica.

3 f CRIST i FILOS Moviment filosoficoteològic que predominà a l’Europa medieval i que consisteix bàsicament en una coordinació de la teologia i de la filosofia i en una recerca d’acord entre la revelació o la fe i la raó.

->escolàsticament

■escolàsticament

[de escolàstic]

adv A la manera dels escolàstics.

->escolasticisme

■escolasticisme

[de escolàstic]

m FILOS 1 Mètode de l’escolàstica.

2 Estil de pensament que segueix aquest mètode.

->escòlex

■escòlex

m ZOOL Primer anell o segment dels cestodes a partir del qual s’originen els altres anells.

->escoli^1

■escoli^1

[del gr. skhólion ‘explicació, comentari’, de skholḗ ‘escola’; 1a FONT: 1803, DEst.]

m 1 1 CRÍT TEXT Nota explanatòria, especialment d’un comentador.

2 GRÀF Nota marginal que hom posa a un text per comentar-lo o explicar-lo.

2 CRÍT TEXT Comentari filològic dels clàssics antics.

3 MAT Conseqüència adjuntada a una demostració, a un teorema, etc.

->escoli^2

■escoli^2

[del gr. skólion (melos) ‘(cant) oblic’, perquè els convidats hi prenien part sense un ordre preestablert]

m LIT A l’antiga Grècia, cançó convival que els comensals cantaven un a un, amb acompanyament de lira, mentre es passaven una branca de murta els uns als altres.

->escòlia

escòlia

Part. sil.: es_cò_li_a

f ENTOM Gènere d’insectes de l’ordre dels himenòpters, de la família dels escòlids (Scolia sp), semblants a les vespes, propis de les regions tropicals.

->escoliar

■escoliar

Part. sil.: es_co_li_ar

[de escoli^1]

v tr CRÍT TEXT Posar escolis a una obra, a un escrit.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escoliar

GERUNDI: escoliant

PARTICIPI: escoliat, escoliada, escoliats, escoliades

INDICATIU PRESENT: escolio, escolies, escolia, escoliem, escolieu, escolien

INDICATIU IMPERFET: escoliava, escoliaves, escoliava, escoliàvem, escoliàveu, escoliaven

INDICATIU PASSAT: escolií, escoliares, escolià, escoliàrem, escoliàreu, escoliaren

INDICATIU FUTUR: escoliaré, escoliaràs, escoliarà, escoliarem, escoliareu, escoliaran

INDICATIU CONDICIONAL: escoliaria, escoliaries, escoliaria, escoliaríem, escoliaríeu, escoliarien

SUBJUNTIU PRESENT: escoliï, escoliïs, escoliï, escoliem, escolieu, escoliïn

SUBJUNTIU IMPERFET: escoliés, escoliessis, escoliés, escoliéssim, escoliéssiu, escoliessin

IMPERATIU: escolia, escoliï, escoliem, escolieu, escoliïn

->escoliasta

■escoliasta

Part. sil.: es_co_li_as_ta

[del gr. skholiastḗs ‘comentador’]

m i f CRÍT TEXT Comentador antic dels autors grecs o llatins.

->escòlids

escòlids

m ENTOM 1 pl Família d’insectes de l’ordre dels himenòpters, que inclou espècies de mida grossa, com les escòlies.

2 sing Insecte de la família dels escòlids.

->escolim

■escolim

[de escolar^2]

m Regalim d’un líquid que s’escola.

->escoliosi

■escoliosi

Part. sil.: es_co_li_o_si

f PAT Desviació lateral del raquis, el qual adopta una forma sinuosa.

->escolítids

■escolítids

m ENTOM 1 pl Família d’insectes de l’ordre dels coleòpters, de petites dimensions, que causen estralls en les coníferes.

2 sing Insecte de la família dels escolítids.

->escolladura

■escolladura

[de escollar]

f escollat 2.

->escollar

■escollar

[de coll^1]

v tr Llevar el coll a una peça de vestir.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escollar

GERUNDI: escollant

PARTICIPI: escollat, escollada, escollats, escollades

INDICATIU PRESENT: escollo, escolles, escolla, escollem, escolleu, escollen

INDICATIU IMPERFET: escollava, escollaves, escollava, escollàvem, escollàveu, escollaven

INDICATIU PASSAT: escollí, escollares, escollà, escollàrem, escollàreu, escollaren

INDICATIU FUTUR: escollaré, escollaràs, escollarà, escollarem, escollareu, escollaran

INDICATIU CONDICIONAL: escollaria, escollaries, escollaria, escollaríem, escollaríeu, escollarien

SUBJUNTIU PRESENT: escolli, escollis, escolli, escollem, escolleu, escollin

SUBJUNTIU IMPERFET: escollés, escollessis, escollés, escolléssim, escolléssiu, escollessin

IMPERATIU: escolla, escolli, escollem, escolleu, escollin

->escollarar

■escollarar

[de collar^1]

v tr Escollar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escollarar

GERUNDI: escollarant

PARTICIPI: escollarat, escollarada, escollarats, escollarades

INDICATIU PRESENT: escollaro, escollares, escollara, escollarem, escollareu, escollaren

INDICATIU IMPERFET: escollarava, escollaraves, escollarava, escollaràvem, escollaràveu, escollaraven

INDICATIU PASSAT: escollarí, escollarares, escollarà, escollaràrem, escollaràreu, escollararen

INDICATIU FUTUR: escollararé, escollararàs, escollararà, escollararem, escollarareu, escollararan

INDICATIU CONDICIONAL: escollararia, escollararies, escollararia, escollararíem, escollararíeu, escollararien

SUBJUNTIU PRESENT: escollari, escollaris, escollari, escollarem, escollareu, escollarin

SUBJUNTIU IMPERFET: escollarés, escollaressis, escollarés, escollaréssim, escollaréssiu, escollaressin

IMPERATIU: escollara, escollari, escollarem, escollareu, escollarin

->escollarat

■escollarat -ada

adj Escollat.

->escollat

■escollat -ada

Hom.: escullat

[de escollar; 1a FONT: 1325]

1 adj 1 Que no tapa el coll. Duia una brusa molt escollada.

2 Que va amb un vestit que no li tapa el coll.

2 m Cabeç d’un vestit que no té coll.

3 m MAR 1 Rebaixament que té l’orla a banda i banda a la proa d’una embarcació.

2 La part d’una barca de palangre compresa entre el tàlem de popa i la roda.

->escollida

■escollida

[de escollir]

f Escolliment.

->escollidor

■escollidor -a

[de escollir]

adj i m i f Que escull.

->escolliment

■escolliment

[de escollir; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

m 1 Acció d’escollir;

2 l’efecte.

->escollir

■escollir

[de collir; 1a FONT: 1460, Roig]

v tr Prendre algú o alguna cosa de preferència, triar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escollir

GERUNDI: escollint

PARTICIPI: escollit, escollida, escollits, escollides

INDICATIU PRESENT: escullo, esculls, escull, escollim, escolliu, escullen

INDICATIU IMPERFET: escollia, escollies, escollia, escollíem, escollíeu, escollien

INDICATIU PASSAT: escollí, escollires, escollí, escollírem, escollíreu, escolliren

INDICATIU FUTUR: escolliré, escolliràs, escollirà, escollirem, escollireu, escolliran

INDICATIU CONDICIONAL: escolliria, escolliries, escolliria, escolliríem, escolliríeu, escollirien

SUBJUNTIU PRESENT: esculli, escullis, esculli, escollim, escolliu, escullin

SUBJUNTIU IMPERFET: escollís, escollissis, escollís, escollíssim, escollíssiu, escollissin

IMPERATIU: escull, esculli, escollim, escolliu, escullin

->escolopàcids

■escolopàcids

m ORNIT 1 pl Família d’ocells limícoles, camallargs, de mida petita i mitjana, migradors, a la qual pertanyen els territs, les gambes, els tètols, els becuts, els polits i els becadells.

2 sing Ocell de la família dels escolopàcids.

->escolopendra

■escolopendra

[del ll. scolopendra, i aquest, del gr. skolópendra ‘centpeus’; 1a FONT: 1839, DLab.]

f ZOOL Gènere d’artròpodes de l’ordre dels escolopendromorfs, de la família dels escolopèndrids (Scolopendra sp), amb cos aixafat de 25-27 segments, 21-23 parells de potes i un parell de forcípules verinoses.

->escolopèndrids

escolopèndrids

m ZOOL 1 pl Família de miriàpodes quilòpodes de l’ordre dels escolopendromorfs, que inclou l’escolopendra.

2 sing Miriàpode de la família dels escolopèndrids.

->escolopendromorfs

■escolopendromorfs

m ZOOL 1 pl Ordre d’artròpodes de la classe dels miriàpodes, subclasse dels quilòpodes.

2 sing Artròpode de l’ordre dels escolopendromorfs.

->escolopidi

escolopidi

m ENTOM En els insectes, tipus de sensília complexa especialitzada a percebre els canvis de pressió i les vibracions del medi.

->escolorit

■escolorit -ida

adj Descolorit, empal·lidit, dit especialment de la cara.

->escolta^1

■escolta^1

[de escoltar; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

f 1 1 Acció d’escoltar, de fer l’aguait.

2 donar escolta (a algú) Prestar atenció, crèdit, al que diu.

3 estar a les escoltes Estar atent a collir allò que es diu.

2 MAR GUER Mètode de detecció i observació de l’enemic per mitjà de diversos procediments de captació del so.

3 TÀCT Persona posada o tramesa a un lloc per escoltar allò que hom parla, per espiar o descobrir l’enemic, etc.

4 escolta telefònica DR PEN Intercepció d’una comunicació telefònica utilitzant artificis tècnics d’escolta, transmissió, enregistrament o reproducció del so.

->escolta^2

■escolta^2

Cp. escorta

[de escolta^1 ‘explorador’, equivalent a l’angl. (boy) scout]

ESCOLT 1 adj Relatiu o pertanyent a l’escoltisme.

2 m i f Seguidor de l’escoltisme.

->escoltador

■escoltador -a

[de escoltar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj i m i f Que escolta, especialment per indiscreció.

->escoltament

■escoltament

[de escoltar]

m Acció d’escoltar.

->escoltant

■escoltant

[de escoltar]

m i f Persona que escolta.

->escoltar

■escoltar

Cp. l’acc. 1 amb sentir 1 5 i auscultar

[del ll. vg. *ascultare, amb reducció del diftong inicial de auscultare; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 1 tr Aplicar atentament l’orella per percebre remors, paraules, etc. S’amaga darrere la porta per escoltar converses. Escolta el que et dic. Escolta la remor del torrent.

2 tr abs Si escoltes, sentiràs cantar un rossinyol.

3 tr Fer atenció a allò que diu (algú), al soroll que fa (una cosa), etc. M’escoltes? Amb tant de soroll no puc escoltar la ràdio.

4 pron En parlar, tenir l’aire d’agradar-se, d’admirar-se, a si mateix. És molt pedant i sempre parla escoltant-se.

2 tr 1 Fer cas (d’allò que ens diuen o de la persona que ens ho diu), creure, obeir. Escolta el meu consell i no te’n penediràs. Ell va a la seva: per més que li diguis, no t’escoltarà.

2 fig Deixar-se anar a fer allò que dicta (un impuls interior, un sentiment, etc.). Sempre escolta la veu de la consciència.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escoltar

GERUNDI: escoltant

PARTICIPI: escoltat, escoltada, escoltats, escoltades

INDICATIU PRESENT: escolto, escoltes, escolta, escoltem, escolteu, escolten

INDICATIU IMPERFET: escoltava, escoltaves, escoltava, escoltàvem, escoltàveu, escoltaven

INDICATIU PASSAT: escoltí, escoltares, escoltà, escoltàrem, escoltàreu, escoltaren

INDICATIU FUTUR: escoltaré, escoltaràs, escoltarà, escoltarem, escoltareu, escoltaran

INDICATIU CONDICIONAL: escoltaria, escoltaries, escoltaria, escoltaríem, escoltaríeu, escoltarien

SUBJUNTIU PRESENT: escolti, escoltis, escolti, escoltem, escolteu, escoltin

SUBJUNTIU IMPERFET: escoltés, escoltessis, escoltés, escoltéssim, escoltéssiu, escoltessin

IMPERATIU: escolta, escolti, escoltem, escolteu, escoltin

->escoltet

■escoltet

[de escolta^1]

m dial Escolteta.

->escolteta

■escolteta

[de escolta^1]

dial 1 m i f Persona que escolta d’amagat.

2 fer (o dir a) escoltetes Dir una cosa amb reserva, a cau d’orella.

->escoltisme

■escoltisme

[de escolta^2; 1a FONT: c. 1930]

m ESCOLT Moviment d’educació que es proposa el desenvolupament de la personalitat dels infants, els adolescents i els joves a través de la vida de grup en els temps de lleure.

->escoltívol

■escoltívol -a

[de escoltar; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

adj De bon escoltar.

->escomberesòcids

■escomberesòcids

m ICT 1 pl Família de peixos de l’ordre dels beloniformes, de mandíbules punxegudes i cos revestit d’escates adherents, que inclou el trumfau.

2 sing Peix de la família dels escomberesòcids.

->escomberesociformes

escomberesociformes

m pl ICT Beloniformes.

->escombra^1

■escombra^1

[de escombrar; 1a FONT: s. XIII, Desclot]

f 1 Estri consistent en un feix de branquillons flexibles, de palmes, de brins de material plàstic, etc., lligat, generalment, al cap d’un bastó, una canya, etc., que serveix per a netejar el sòl de brosses, neu, pols, etc.

2 fer escombra FOLK Esclafar la part inferior del palmó picant-hi a terra després de beneït, en la festa de Rams.

->escombra^2

escombra^2

[de escombrar, en el sentit ant. de ‘desallotjar’]

f ant Termini.

->escombracarrers

■escombracarrers

[de escombrar i carrer]

m i f pop Persona que es passa el dia rodant per carrers i places sense necessitat, per gust.

->escombrada

■escombrada

[de escombrar]

f 1 Acció d’escombrar. Això amb una escombrada es farà net. Avui és dia d’escombrada.

2 fig D’aquests traïdors, n’heu de fer una escombrada.

->escombrador

■escombrador -a

[de escombrar]

1 1 adj Que serveix per a escombrar.

2 m i f Persona que té per ofici d’escombrar, que es lloga per a escombrar.

2 m dial OFIC Escombrall.

3 màquina escombradora (o simplement escombradora) MANUT Màquina emprada per a escombrar superfícies molt extenses (grans locals, carrers, etc.).

->escombraire

■escombraire

Part. sil.: es_com_brai_re

[de escombrar]

m i f escombrador 1 2.

->escombrall

■escombrall

[de escombrar; 1a FONT: s. XIV]

m 1 OFIC Instrument consistent en un pal llarg amb un raspall o una baieta a l’extrem, amb què el forner frega el terra del forn, de dins a fora, per netejar-lo del carbó, la cendra, etc., que hi resta després de cremar la llenya.

2 pl ant Escombraries.

->escombrar

■escombrar

[del ll. vg. *excomborare ‘treure noses, destorbs’, del cèlt. comboros ‘amuntegament, entrebanc’, comp. de com- ‘juntament’ i bero ‘porto’; 1a FONT: 1272, CTort.]

v tr 1 1 Llevar allò que embruta el sòl, brosses, neu, pols, etc., empenyent-lo a un costat amb una escombra. Vés a escombrar el sucre que s’ha escampat per terra.

2 abs Escombra bé: no deixis borró sota els mobles.

3 fig El vent ha escombrat la nuvolada. La metralla escombrà materialment els enemics.

2 1 Netejar el sòl d’una cambra, un carrer, etc., amb una escombra. Escombreu el menjador. Escombrar l’era, el carrer.

2 iròn i p anal Escombrar el carrer amb les faldilles.

3 fig Volen escombrar l’empresa d’individus no incondicionals.

4 fig Vèncer (un adversari) molt fàcilment en una competició. La tennista russa ha escombrat de la pista la seva rival.

5 màquina d’escombrar MANUT Màquina escombradora

3 ELECTRÒN i ÒPT Explorar d’una manera sistemàtica la superfície d’un objecte amb un raig lluminós, un feix de partícules o un tren d’ones per tal de generar un senyal elèctric variable el valor instantani del qual és en funció de la informació continguda en la fracció d’àrea examinada a cada instant.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escombrar

GERUNDI: escombrant

PARTICIPI: escombrat, escombrada, escombrats, escombrades

INDICATIU PRESENT: escombro, escombres, escombra, escombrem, escombreu, escombren

INDICATIU IMPERFET: escombrava, escombraves, escombrava, escombràvem, escombràveu, escombraven

INDICATIU PASSAT: escombrí, escombrares, escombrà, escombràrem, escombràreu, escombraren

INDICATIU FUTUR: escombraré, escombraràs, escombrarà, escombrarem, escombrareu, escombraran

INDICATIU CONDICIONAL: escombraria, escombraries, escombraria, escombraríem, escombraríeu, escombrarien

SUBJUNTIU PRESENT: escombri, escombris, escombri, escombrem, escombreu, escombrin

SUBJUNTIU IMPERFET: escombrés, escombressis, escombrés, escombréssim, escombréssiu, escombressin

IMPERATIU: escombra, escombri, escombrem, escombreu, escombrin

->escombrariaire

■escombrariaire

Part. sil.: es_com_bra_ri_ai_re

[de escombraries; 1a FONT: 1653, DTo.]

m i f Escombriaire.

->escombraries

■escombraries

Part. sil.: es_com_bra_ri_es

[de escombrar; 1a FONT: 1301]

f pl 1 1 Brutícia que s’arreplega escombrant i tot allò que hom llença en fer la neteja i l’endreça d’una casa o de qualsevol local. Només d’escombrar la sala, mira quin pilot d’escombraries!

2 Rebuigs de la cuina o de la taula, deixalles, etc.

2 galleda (o pot, o bossa, etc.) de les escombraries (o simplement escombraries) Recipient on hom diposita tot allò que és per llençar. Això no val res: ja ho pots llençar a les escombraries.

->escombratge

■escombratge

[de escombrar]

m 1 ELECTRÒN i ÒPT 1 Acció d’escombrar;

2 l’efecte.

2 MOT En els motors de dos temps, fase en què s’esdevenen simultàniament els temps d’admissió i d’escapament i en la qual la mescla de l’admissió crea un corrent a l’interior del pistó que empeny els gasos de la combustió cap a l’obertura de sortida.

->escombrer

■escombrer -a

[de escombra^1]

m i f Persona que fa escombres o en ven.

->escombreta

■escombreta

[de escombra^1]

f 1 Escombra petita.

2 Escombra petita sense mànec o amb mànec molt curt utilitzada per a netejar recipients, objectes, espais petits, amb raconades, etc.

3 ELECTROT Peça conductora destinada a establir el contacte elèctric entre la part fixa i la part mòbil, generalment giratòria, d’un motor, d’un generador, etc.

->escombriaire

■escombriaire

Part. sil.: es_com_bri_ai_re

[deriv. de escombrariaire per haplologia; 1a FONT: c. 1868]

m i f Persona que té per ofici d’arreplegar les escombraries.

->escòmbrids

■escòmbrids

m ICT 1 pl Família de peixos osteïctis, de l’ordre dels perciformes, de cos allargat i fusiforme, amb l’aleta caudal semilunar i molt llarga; tenen una gran importància econòmica la tonyina, el verat, el bonítol i la bacoreta.

2 sing Peix de la família dels escòmbrids.

->escombrim

■escombrim

m ant Escombraries.

->escombriu

escombriu

Part. sil.: es_com_briu

m ant Escombraries.

->escomesa

■escomesa

Cp. comesa

[de escometre; 1a FONT: s. XIV, Torcimany]

f 1 Acció d’escometre o d’escometre’s;

2 l’efecte. L’escomesa del porter li va provocar la caiguda.

->escometiment

■escometiment

[de escometre]

m Escomesa.

->escometre

■escometre

[de cometre; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v 1 1 tr Dirigir-se amb força contra algú per combatre’l, atacar-lo envestint. No s’atrevien a escometre un enemic tan poderós. El va escometre a cops de bastó.

2 pron Es van escometre a cops de puny.

2 tr Sortir a l’encontre (d’algú) per saludar-lo, parlar-li, etc. Quan travessava el carrer m’escometé per demanar-me diners.

3 tr Començar una empresa, una acció, etc. Han escomès la tasca amb molta desesma, i no hi reeixiran.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escometre

GERUNDI: escometent

PARTICIPI: escomès, escomesa, escomesos, escomeses

INDICATIU PRESENT: escometo, escomets, escomet, escometem, escometeu, escometen

INDICATIU IMPERFET: escometia, escometies, escometia, escometíem, escometíeu, escometien

INDICATIU PASSAT: escometí, escometeres, escometé, escometérem, escometéreu, escometeren

INDICATIU FUTUR: escometré, escometràs, escometrà, escometrem, escometreu, escometran

INDICATIU CONDICIONAL: escometria, escometries, escometria, escometríem, escometríeu, escometrien

SUBJUNTIU PRESENT: escometi, escometis, escometi, escometem, escometeu, escometin

SUBJUNTIU IMPERFET: escometés, escometessis, escometés, escometéssim, escometéssiu, escometessin

IMPERATIU: escomet, escometi, escometem, escometeu, escometin

->escon

■escon

[del ll. scamnum ‘escambell, banc’; 1a FONT: 1050]

m 1 Banc amb respatller alt. Assegut a l’escon, prop de la llar.

2 DR i POLÍT 1 Banc o seient que ocupen els diputats en les cambres legislatives.

2 p ext Acta de diputat.

->escondich

escondich* [əskondítʃ]

[occ ] m POÈTICA Gènere poètic occità, variant de la cançó, el tema fonamental del qual és una defensa davant les calúmnies dels lausengièrs.

->escondidament

■escondidament

[de escondit]

adv ant Amagadament.

->escondiment

■escondiment

[de escondir]

m ant Amagament.

->escondir

■escondir

[del ll. abscOndĕre, per via semiculta; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

v tr i pron ant Amagar.

->escondit

escondit

[de escondir; 1a FONT: s. XV, Ausiàs]

m POÈTICA Escondich.

->esconillar-se

■esconillar-se

[de conill]

v pron dial Fugir, generalment de por, i amagar-se sobtadament.

->esconyar

esconyar

v vulg 1 tr Fer malbé, trencar. Amb aquests cops has esconyat la tele.

2 pron S’ha esconyat la rentadora.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esconyar

GERUNDI: esconyant

PARTICIPI: esconyat, esconyada, esconyats, esconyades

INDICATIU PRESENT: esconyo, esconyes, esconya, esconyem, esconyeu, esconyen

INDICATIU IMPERFET: esconyava, esconyaves, esconyava, esconyàvem, esconyàveu, esconyaven

INDICATIU PASSAT: esconyí, esconyares, esconyà, esconyàrem, esconyàreu, esconyaren

INDICATIU FUTUR: esconyaré, esconyaràs, esconyarà, esconyarem, esconyareu, esconyaran

INDICATIU CONDICIONAL: esconyaria, esconyaries, esconyaria, esconyaríem, esconyaríeu, esconyarien

SUBJUNTIU PRESENT: esconyi, esconyis, esconyi, esconyem, esconyeu, esconyin

SUBJUNTIU IMPERFET: esconyés, esconyessis, esconyés, esconyéssim, esconyéssiu, esconyessin

IMPERATIU: esconya, esconyi, esconyem, esconyeu, esconyin

->escopèlids

escopèlids

m ICT 1 pl Família de peixos de l’ordre dels mictofiformes.

2 sing Peix de la família dels escopèlids.

->escopeta

■escopeta

[de l’it. ant. scoppietta o scoppietto, íd., actualment schioppetto, dimin. de schioppo, íd., pròpiament ‘explosió, espetec’, ll. fam. stloppus ‘esclafit fet picant la galta inflada’, d’origen onomatopeic; 1a FONT: 1517]

f 1 ARM Arma llarga de foc, portàtil, d’un o més canons amb l’ànima llisa, especialment usada per a caçar i concebuda per a tirar càrregues de perdigons.

2 pl BOT Raïm de moro.

3 TÈXT Mecanisme d’alguns jocs de calaixos per a deixar-los escapar quan s’encalla la llançadora.

->escopetada

■escopetada

[de escopeta; 1a FONT: 1696, DLac.]

f 1 Tret d’escopeta o de fusell.

2 Ferida produïda per un tret d’escopeta.

->escopeteig

■escopeteig

Part. sil.: es_co_pe_teig

[de escopetejar]

m Acció d’escopetejar.

->escopetejar

■escopetejar

[de escopeta; 1a FONT: 1561]

v tr 1 Disparar escopetades.

2 Ferir d’escopetada.

3 anar escopetejat fig i col·loq No tenir un moment de respir en la feina.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escopetejar

GERUNDI: escopetejant

PARTICIPI: escopetejat, escopetejada, escopetejats, escopetejades

INDICATIU PRESENT: escopetejo, escopeteges, escopeteja, escopetegem, escopetegeu, escopetegen

INDICATIU IMPERFET: escopetejava, escopetejaves, escopetejava, escopetejàvem, escopetejàveu, escopetejaven

INDICATIU PASSAT: escopetegí, escopetejares, escopetejà, escopetejàrem, escopetejàreu, escopetejaren

INDICATIU FUTUR: escopetejaré, escopetejaràs, escopetejarà, escopetejarem, escopetejareu, escopetejaran

INDICATIU CONDICIONAL: escopetejaria, escopetejaries, escopetejaria, escopetejaríem, escopetejaríeu, escopetejarien

SUBJUNTIU PRESENT: escopetegi, escopetegis, escopetegi, escopetegem, escopetegeu, escopetegin

SUBJUNTIU IMPERFET: escopetegés, escopetegessis, escopetegés, escopetegéssim, escopetegéssiu, escopetegessin

IMPERATIU: escopeteja, escopetegi, escopetegem, escopetegeu, escopetegin

->escopeter

■escopeter

[de escopeta; 1a FONT: s. XVII]

m Soldat armat d’escopeta.

->escopeteria

■escopeteria

Part. sil.: es_co_pe_te_ri_a

[de escopeter; 1a FONT: 1599]

f 1 Milícia armada d’escopetes.

2 ESPORT En la caça, conjunt de trets d’escopeta.

->escopidor

■escopidor -a

[de escopir]

1 adj Que escup sovint.

2 f Petit recipient de vidre, pisa, metall, etc., amb aigua o serradures, que hom posava a les habitacions per a escopir-hi.

3 m CONSTR Defensa de fusta, rajola, etc., posada a la part baixa d’un portal, obertura, etc., perquè escupi l’aigua de la pluja cap a l’exterior.

->escopina

■escopina

[de escopir; 1a FONT: s. XIV, St. Vicent F.]

f 1 ant Escopinada.

2 Saliva.

->escopinada

■escopinada

[de escopinar; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f Saliva que hom escup d’un cop. Li va tirar una escopinada a la cara. Tota la catifa plena d’escopinades.

->escopinar

■escopinar

[de escopir]

v intr dial escopir 1.

->escopinya

■escopinya

[de copinya]

f ZOOL 1 Gènere de mol·luscs lamel·libranquis de l’ordre dels eulamel·libranquis, de la família dels cardítids (Cardium sp), caracteritzat per dues valves iguals que formen una closca en forma de cor. Cal destacar-ne l’escopinya de gallet, o catxel, l’escopinya de costelles amples (C. panticoslatum), l’escopinya gran (C. echiratum), l’escopinya punxenca (C. aculeatum) i l’escopinya verrucosa (C. tuberculatum), totes elles comestibles.

2 escopinya bordall Cloïssa.

3 escopinya de llet Lamel·libranqui de la família dels venèrids (Tapes texturata).

4 escopinya francesa Tellerina.

5 escopinya gravada Mol·lusc lamel·libranqui de l’ordre dels eulamel·libranquis, de la família dels venèrids (Venus verrucosa).

6 escopinya llisa Cloïssa.

7 escopinya maltesa Rossellona.

->escopir

■escopir

[probablement d’un ll. *exconspŭĕre, der. del ll. conspŭĕre ‘embrutar d’escopinades’, i aquest, del ll. spuĕre ‘escopir’; 1a FONT: s. XII, Hom.]

v 1 1 intr Llançar saliva de la boca. No escopiu a terra. Es passa el dia estossegant i escopint.

2 escopir a la cara de (o a) (algú) Manifestar a algú un gran menyspreu.

3 escopir al cel Dirigir injúries a algú, fer males accions, etc., que es tornen contra qui les profereix o les fa i el perjudiquen.

2 tr 1 Llançar de la boca una cosa que no sigui saliva. Escopir sang. Escup el xarop perquè el troba amarg.

2 Els canons escopien metralla. Escopir insults, injúries.

3 fig Llançar alguna cosa, la mar, a la platja. La mar escopí les restes del naufragi.

3 tr Repel·lir, no deixar passar una cosa a l’interior. Aquesta fusta escup la pintura. Posa un llistó davant l’escletxa perquè escupi l’aigua quan plou.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escopir

GERUNDI: escopint

PARTICIPI: escopit, escopida, escopits, escopides

INDICATIU PRESENT: escupo, escups, escup, escopim, escopiu, escupen

INDICATIU IMPERFET: escopia, escopies, escopia, escopíem, escopíeu, escopien

INDICATIU PASSAT: escopí, escopires, escopí, escopírem, escopíreu, escopiren

INDICATIU FUTUR: escopiré, escopiràs, escopirà, escopirem, escopireu, escopiran

INDICATIU CONDICIONAL: escopiria, escopiries, escopiria, escopiríem, escopiríeu, escopirien

SUBJUNTIU PRESENT: escupi, escupis, escupi, escopim, escopiu, escupin

SUBJUNTIU IMPERFET: escopís, escopissis, escopís, escopíssim, escopíssiu, escopissin

IMPERATIU: escup, escupi, escopim, escopiu, escupin

->escopòfil

escopòfil -a

[del gr. skopéō ‘mirar’ i -fil]

adj i m i f PSIC Dit de la persona afecta a l’escopofília.

->escopofília

■escopofília

Part. sil.: es_co_po_fí_li_a

[del gr. skopéō ‘mirar’ i -fília]

f PSIC Desig fort o habitud de contemplar actes sexuals o, simplement, persones nues.

->escopofílic

escopofílic -a

[de escopofília]

adj Relatiu o pertanyent a l’escopofília.

->escopolamina

■escopolamina

f FARM Alcaloide extret de l’herba queixalera i d’altres solanàcies. La seva fórmula és C17H21NO4.

->escora

■escora

[del fr. ant. escore ‘pal per a apuntalar una embarcació’, d’origen germ., probablement del neerl. schoor, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

f MAR 1 Corba que passa pels punts de més amplària de totes les quadernes d’un vaixell.

2 Inclinació d’un vaixell damunt un dels seus costats.

3 Cadascun dels puntals que hom posa al costat de l’embarcació per apuntalar-la mentre està en dic.

->escorar

■escorar

Hom.: escurar

[de escora; 1a FONT: 1868, DLCo.]

v MAR 1 tr Apuntalar amb escores.

2 intr Inclinar-se un vaixell per defecte de l’estiba de la càrrega, per la força del vent o de la mar, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: escorar

GERUNDI: escorant

PARTICIPI: escorat, escorada, escorats, escorades

INDICATIU PRESENT: escoro, escores, escora, escorem, escoreu, escoren

INDICATIU IMPERFET: escorava, escoraves, escorava, escoràvem, escoràveu, escoraven

INDICATIU PASSAT: escorí, escorares, escorà, escoràrem, escoràreu, escoraren

INDICATIU FUTUR: escoraré, escoraràs, escorarà, escorarem, escorareu, escoraran

INDICATIU CONDICIONAL: escoraria, escoraries, escoraria, escoraríem, escoraríeu, escorarien

SUBJUNTIU PRESENT: escori, escoris, escori, escorem, escoreu, escorin

SUBJUNTIU IMPERFET: escorés, escoressis, escorés, escoréssim, escoréssiu, escoressin

IMPERATIU: escora, escori, escorem, escoreu, escorin

->escorball

■escorball

[de corball]

m ICT Corball.

->esmorzar^2

■esmorzar^2

[v. esmorzar^1]

m 1 Primer àpat o menjada que es fa amb anterioritat al dinar. Fer un bon esmorzar.

2 esmorzar dinar Esmorzar pres més tard de l’hora i força abundant que serveix ja de dinar.

->esmotxadura

■esmotxadura

[de esmotxar; 1a FONT: 1696, DLac.]

f Part entrant en el perímetre d’alguna cosa.

->esmotxar

■esmotxar

[de motxo]

v tr 1 1 Retallar la vora d’alguna cosa de manera que formi un entrant.

2 Fer més corb, més entrant, el tallat d’una peça de roba, especialment el del voltant del coll i del braç per sota l’aixella.

2 1 Retallar les parts sortints d’alguna cosa.

2 AGR i JARD Tallar els caps de branca d’un arbre o la bardissa d’un jardí per igualar-ne el contorn.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esmotxar

GERUNDI: esmotxant

PARTICIPI: esmotxat, esmotxada, esmotxats, esmotxades

INDICATIU PRESENT: esmotxo, esmotxes, esmotxa, esmotxem, esmotxeu, esmotxen

INDICATIU IMPERFET: esmotxava, esmotxaves, esmotxava, esmotxàvem, esmotxàveu, esmotxaven

INDICATIU PASSAT: esmotxí, esmotxares, esmotxà, esmotxàrem, esmotxàreu, esmotxaren

INDICATIU FUTUR: esmotxaré, esmotxaràs, esmotxarà, esmotxarem, esmotxareu, esmotxaran

INDICATIU CONDICIONAL: esmotxaria, esmotxaries, esmotxaria, esmotxaríem, esmotxaríeu, esmotxarien

SUBJUNTIU PRESENT: esmotxi, esmotxis, esmotxi, esmotxem, esmotxeu, esmotxin

SUBJUNTIU IMPERFET: esmotxés, esmotxessis, esmotxés, esmotxéssim, esmotxéssiu, esmotxessin

IMPERATIU: esmotxa, esmotxi, esmotxem, esmotxeu, esmotxin

->esmotxat

esmotxat -ada

[de esmotxar]

adj i m Escotat.

->esmunyedís

■esmunyedís -issa

[de esmunyir]

adj Que s’esmuny fàcilment.

->esmunyiment

■esmunyiment

[de esmunyir; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

m 1 Acció d’esmunyir o d’esmunyir-se;

2 l’efecte.

->esmunyir

■esmunyir

[de munyir; 1a FONT: 1752]

v 1 pron 1 Lliscar, passar, escórrer-se, per una estretor. L’anguila se’m va esmunyir d’entre les mans. Ens vam esmunyir per l’espessor de la brolla.

2 fig En la correcció, se li van esmunyir algunes errades.

3 fig Fugir d’estudi, distreure l’atenció per no haver d’intervenir. Quan li dius les veritats, sempre s’esmuny.

2 tr Fer esmunyir, fer passar lliscant per una estretor. Allà el riu esmuny les seves aigües entre roquissars abruptes.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esmunyir

GERUNDI: esmunyint

PARTICIPI: esmunyit, esmunyida, esmunyits, esmunyides

INDICATIU PRESENT: esmunyo, esmunys, esmuny, esmunyim, esmunyiu, esmunyen

INDICATIU IMPERFET: esmunyia, esmunyies, esmunyia, esmunyíem, esmunyíeu, esmunyien

INDICATIU PASSAT: esmunyí, esmunyires, esmunyí, esmunyírem, esmunyíreu, esmunyiren

INDICATIU FUTUR: esmunyiré, esmunyiràs, esmunyirà, esmunyirem, esmunyireu, esmunyiran

INDICATIU CONDICIONAL: esmunyiria, esmunyiries, esmunyiria, esmunyiríem, esmunyiríeu, esmunyirien

SUBJUNTIU PRESENT: esmunyi, esmunyis, esmunyi, esmunyim, esmunyiu, esmunyin

SUBJUNTIU IMPERFET: esmunyís, esmunyissis, esmunyís, esmunyíssim, esmunyíssiu, esmunyissin

IMPERATIU: esmuny, esmunyi, esmunyim, esmunyiu, esmunyin

->esmuriac

■esmuriac

Part. sil.: es_mu_ri_ac

m dial ZOOL Ratapinyada.

->esmús

■esmús -ussa

[de esmussar; 1a FONT: 1847]

adj 1 Obtús i sense punta, esmussat.

2 fig dial Que manifesta disgust o contrarietat.

->esmussador

■esmussador -a

[de esmussar]

adj Que esmussa.

->esmussament

■esmussament

[de esmussar; 1a FONT: 1507, Nebrija-Busa]

m 1 1 Acció d’esmussar o d’esmussar-se;

2 l’efecte.

2 esmussament de dents Sensació d’irritació aspra i desagradable que es nota a les dents quan hom ha mossegat o tastat alguna cosa àcida o després d’haver tingut vòmits.

->esmussar

■esmussar

[de mus^2; 1a FONT: 1561]

v 1 OFIC 1 tr Fer menys agut, menys tallant, llevar l’agudesa del tall d’una eina o instrument tallant.

2 pron Perdre el tall un instrument tallant.

2 tr p ext Causar, el contacte d’una cosa àcida, un soroll estrident, etc., una impressió aspra i desagradable (a les dents). Esmussar un àcid les dents.

3 fig 1 tr Fer menys viu, menys penetrant. Esmussar l’enginy.

2 pron Esmussar-se la sensibilitat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esmussar

GERUNDI: esmussant

PARTICIPI: esmussat, esmussada, esmussats, esmussades

INDICATIU PRESENT: esmusso, esmusses, esmussa, esmussem, esmusseu, esmussen

INDICATIU IMPERFET: esmussava, esmussaves, esmussava, esmussàvem, esmussàveu, esmussaven

INDICATIU PASSAT: esmussí, esmussares, esmussà, esmussàrem, esmussàreu, esmussaren

INDICATIU FUTUR: esmussaré, esmussaràs, esmussarà, esmussarem, esmussareu, esmussaran

INDICATIU CONDICIONAL: esmussaria, esmussaries, esmussaria, esmussaríem, esmussaríeu, esmussarien

SUBJUNTIU PRESENT: esmussi, esmussis, esmussi, esmussem, esmusseu, esmussin

SUBJUNTIU IMPERFET: esmussés, esmussessis, esmussés, esmusséssim, esmusséssiu, esmussessin

IMPERATIU: esmussa, esmussi, esmussem, esmusseu, esmussin

->esmusteir

esmusteir

Part. sil.: es_mus_te_ir

[variant de emmusteir]

v tr i pron dial Marcir.

->esnarigar

■esnarigar

[del ll. vg. *narica, segurament resultat d’un encreuament de nares ‘narius’ amb nasīca ‘de nas afilat i punxegut’; 1a FONT: 1363]

v tr Tallar el nas.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esnarigar

GERUNDI: esnarigant

PARTICIPI: esnarigat, esnarigada, esnarigats, esnarigades

INDICATIU PRESENT: esnarigo, esnarigues, esnariga, esnariguem, esnarigueu, esnariguen

INDICATIU IMPERFET: esnarigava, esnarigaves, esnarigava, esnarigàvem, esnarigàveu, esnarigaven

INDICATIU PASSAT: esnariguí, esnarigares, esnarigà, esnarigàrem, esnarigàreu, esnarigaren

INDICATIU FUTUR: esnarigaré, esnarigaràs, esnarigarà, esnarigarem, esnarigareu, esnarigaran

INDICATIU CONDICIONAL: esnarigaria, esnarigaries, esnarigaria, esnarigaríem, esnarigaríeu, esnarigarien

SUBJUNTIU PRESENT: esnarigui, esnariguis, esnarigui, esnariguem, esnarigueu, esnariguin

SUBJUNTIU IMPERFET: esnarigués, esnariguessis, esnarigués, esnariguéssim, esnariguéssiu, esnariguessin

IMPERATIU: esnariga, esnarigui, esnariguem, esnarigueu, esnariguin

->èsnids

èsnids

m ENTOM 1 pl Família d’insectes odonats del subordre dels anisòpters, que comprèn els espiadimonis.

2 sing Insecte de la família dels èsnids.

->esnifada

esnifada

f 1 Acció d’esnifar;

2 l’efecte.

->esnifar

esnifar

v tr Aspirar (cocaïna o una altra droga en pols) pel nas.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esnifar

GERUNDI: esnifant

PARTICIPI: esnifat, esnifada, esnifats, esnifades

INDICATIU PRESENT: esnifo, esnifes, esnifa, esnifem, esnifeu, esnifen

INDICATIU IMPERFET: esnifava, esnifaves, esnifava, esnifàvem, esnifàveu, esnifaven

INDICATIU PASSAT: esnifí, esnifares, esnifà, esnifàrem, esnifàreu, esnifaren

INDICATIU FUTUR: esnifaré, esnifaràs, esnifarà, esnifarem, esnifareu, esnifaran

INDICATIU CONDICIONAL: esnifaria, esnifaries, esnifaria, esnifaríem, esnifaríeu, esnifarien

SUBJUNTIU PRESENT: esnifi, esnifis, esnifi, esnifem, esnifeu, esnifin

SUBJUNTIU IMPERFET: esnifés, esnifessis, esnifés, esniféssim, esniféssiu, esnifessin

IMPERATIU: esnifa, esnifi, esnifem, esnifeu, esnifin

->esnob

■esnob

[de l’angl. snob ‘pegot’ i, en argot estudiantil, ‘no universitari’, d’on ‘de baixa condició’; en aquest sentit, hi pot haver influït la interpretació ll. s[ine] nob[ilitate], aplicat als alumnes no nobles]

1 m i f Persona que és amatent a acollir tota novetat en les idees, els gusts, etc., pel sol fet que la seva adopció li sembla ésser un senyal de distinció, bon gust, intel·ligència, etc.

2 adj Ha estat una festa molt esnob.

->esnobisme

■esnobisme

[de l’angl. snobbism, der. de snob]

m Qualitat d’esnob.

->esnovar

■esnovar

[de nou^3]

v tr AGR Tallar els brots nous o tendres d’un arbre.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esnovar

GERUNDI: esnovant

PARTICIPI: esnovat, esnovada, esnovats, esnovades

INDICATIU PRESENT: esnovo, esnoves, esnova, esnovem, esnoveu, esnoven

INDICATIU IMPERFET: esnovava, esnovaves, esnovava, esnovàvem, esnovàveu, esnovaven

INDICATIU PASSAT: esnoví, esnovares, esnovà, esnovàrem, esnovàreu, esnovaren

INDICATIU FUTUR: esnovaré, esnovaràs, esnovarà, esnovarem, esnovareu, esnovaran

INDICATIU CONDICIONAL: esnovaria, esnovaries, esnovaria, esnovaríem, esnovaríeu, esnovarien

SUBJUNTIU PRESENT: esnovi, esnovis, esnovi, esnovem, esnoveu, esnovin

SUBJUNTIU IMPERFET: esnovés, esnovessis, esnovés, esnovéssim, esnovéssiu, esnovessin

IMPERATIU: esnova, esnovi, esnovem, esnoveu, esnovin

->eso-

■eso-

Forma prefixada del mot grec ésō, que significa ‘dins’ o ‘endins’. Ex.: esotropia.

->esòcids

■esòcids

m ICT 1 pl Família de peixos osteïctis de l’ordre dels salmoniformes, de cos allargat, musell aixafat i boca tan llarga com la meitat de la longitud del cap, amb dents robustes, que inclou un sol gènere, Esox, amb cinc espècies, entre les quals Esox lucius (lluç de riu).

2 sing Peix de la família dels esòcids.

->esòfag

■esòfag

[del gr. oisophágos, íd., comp. de oísō, futur de phérō ‘portar’, i phágō ‘menjar’; 1a FONT: 1696, DLac.]

m ANAT ANIM Conducte musculomembranós que s’estén de la faringe a l’estómac.

->esofag-

■esofag-

Forma prefixada del mot esòfag. Ex.: esofagitis, esofagectomia.

->esofàgic

■esofàgic -a

[de esòfag]

adj Relatiu o pertanyent a l’esòfag.

->esofagitis

■esofagitis

f PAT Inflamació, aguda o crònica, de l’esòfag.

->esofago-

■esofago-

Forma prefixada del mot esòfag. Ex.: esofagoscopi, esofagotomia.

->esofagoscopi

esofagoscopi

m DIAG Instrument exploratori que consta d’un tub amb un sistema d’il·luminació i un dispositiu òptic i que permet d’observar la mucosa esofàgica.

->esofagoscòpia

esofagoscòpia

Part. sil.: e_so_fa_gos_cò_pi_a

f DIAG Exploració directa de l’esòfag mitjançant l’esofagoscopi.

->esonàrtex

■esonàrtex

m ARQUIT Nàrtex interior propi de les esglésies bizantines.

->esotèric

■esotèric -a

[del gr. esōterikós ‘íntim’, der. de ésō ‘dins’; 1a FONT: c. 1905]

adj 1 Adreçat només als iniciats.

2 Obscur, incomprensible per als qui no en coneixen el secret.

->esoterisme

■esoterisme

[de esotèric]

m 1 FILOS i RELIG Doctrina o ensenyament adreçat a un cercle d’iniciats restringit.

2 Qualitat d’esotèric.

->esp.

esp.

abrev especialment.

->espacial

■espacial

Part. sil.: es_pa_ci_al

Hom.: especial

[de l’angl. spatial, íd.; 1a FONT: 1950]

adj Relatiu o pertanyent a l’espai.

->espacialisme

■espacialisme

Part. sil.: es_pa_ci_a_lis_me

[de espacial]

m ART Tendència de l’art contemporani, consistent en la creació d’un espai mitjançant la matèria i un ritme de masses i buits, i el contrast dels colors, de la llum i l’ombra.

->espacio-

■espacio-

Forma prefixada del mot llatí spatium, que significa ‘espai’. Ex.: espaciometria, espaciotemporal.

->espadador

■espadador -a

[de espadar; 1a FONT: 1588]

1 m i f Persona que espada el cànem.

2 m TÈXT Post on hom posa el cànem per espadar-lo.

3 f TÈXT Instrument de fusta en forma d’espasa, per espadar el cànem.

->espadanya

espadanya

[der. semiculte de espasa, per similitud de forma de les fulles de la planta; 1a FONT: s. XIV]

f 1 Boga de fulla ampla.

2 ARQUIT Campanar de paret.

->espadar

■espadar

[der. semiculte de espasa; 1a FONT: 1313]

v tr TÈXT Sacsejar el cànem per separar els filaments de la canemuixa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espadar

GERUNDI: espadant

PARTICIPI: espadat, espadada, espadats, espadades

INDICATIU PRESENT: espado, espades, espada, espadem, espadeu, espaden

INDICATIU IMPERFET: espadava, espadaves, espadava, espadàvem, espadàveu, espadaven

INDICATIU PASSAT: espadí, espadares, espadà, espadàrem, espadàreu, espadaren

INDICATIU FUTUR: espadaré, espadaràs, espadarà, espadarem, espadareu, espadaran

INDICATIU CONDICIONAL: espadaria, espadaries, espadaria, espadaríem, espadaríeu, espadarien

SUBJUNTIU PRESENT: espadi, espadis, espadi, espadem, espadeu, espadin

SUBJUNTIU IMPERFET: espadés, espadessis, espadés, espadéssim, espadéssiu, espadessin

IMPERATIU: espada, espadi, espadem, espadeu, espadin

->espadat

■espadat -ada

[de espasa; 1a FONT: 1696, DLac.]

1 adj Vertical o extremament rost. Una costa espadada.

2 m GEOMORF Roca o tros de terreny vertical o molt rost.

3 m FOLK Pilar.

->espadatxí

■espadatxí -ina

[probablement del cast. espadachín (v., però, espatotxí); 1a FONT: 1917, DOrt.]

m i f Persona hàbil a manejar l’espasa i amiga de desafiaments.

->espadella

■espadella

[de espasa; 1a FONT: 1437]

f 1 TÈXT Espadadora.

2 BOT Coltell.

3 MAR 1 Timó provisional instal·lat amb els recursos que hi ha a bord, en substitució del veritable timó.

2 Rem gros que hom col·loca en el coronament de popa dels bots i d’altres embarcacions menors per poder-les governar a falta de timó.

4 OFIC Tros de fusta, de secció quadrada, que serveix per a abaixar més o menys el punt de sosteniment en les premses de lliura.

->espadellar

■espadellar

[de espadella]

v tr 1 TÈXT Espadar.

2 OFIC Posar les espadelles en les premses de lliura.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espadellar

GERUNDI: espadellant

PARTICIPI: espadellat, espadellada, espadellats, espadellades

INDICATIU PRESENT: espadello, espadelles, espadella, espadellem, espadelleu, espadellen

INDICATIU IMPERFET: espadellava, espadellaves, espadellava, espadellàvem, espadellàveu, espadellaven

INDICATIU PASSAT: espadellí, espadellares, espadellà, espadellàrem, espadellàreu, espadellaren

INDICATIU FUTUR: espadellaré, espadellaràs, espadellarà, espadellarem, espadellareu, espadellaran

INDICATIU CONDICIONAL: espadellaria, espadellaries, espadellaria, espadellaríem, espadellaríeu, espadellarien

SUBJUNTIU PRESENT: espadelli, espadellis, espadelli, espadellem, espadelleu, espadellin

SUBJUNTIU IMPERFET: espadellés, espadellessis, espadellés, espadelléssim, espadelléssiu, espadellessin

IMPERATIU: espadella, espadelli, espadellem, espadelleu, espadellin

->espadici-

■espadici-

Forma prefixada del mot llatí spadix, -icis, que significa ‘ramell’. Ex.: espadiciflora, espadiciforme.

->espadiciflores

espadiciflores

f BOT 1 pl Ordre de la classe de les monocotiledònies, de fulles paral·lelinèrvies i flors cícliques, trímeres, sovint reunides en inflorescències. Comprèn les famílies de les palmes, de les ciclantàcies i de les lemnàcies.

2 sing Planta de l’ordre de les espadiciflores.

->espàdix

■espàdix

m BOT Espiga d’eix gruixut, més o menys carnós, de flors generalment unisexuals i inconspícues, sovint envoltada d’una espata.

->espadó

espadó

m PAT Eunuc privat només de testicles.

->espagat

espagat

m GIMN Exercici que consisteix a mantenir les cames completament obertes damunt d’un aparell o del terra de manera que formin una única línia recta.

->espagueti

■espagueti

[de l’it. spaghetti, pl. de spaghetto, íd., dimin. de spago ‘cordill, cordó’, del ll. td. spacus, metàtesi del ll. cl. scapus ‘tija, tireta, llistó’]

m ALIM Peça de pasta de farina, semblant a un fideu, però més llarg i gruixut. Espaguetis a la bolonyesa.

->espahí

■espahí

[pl -ís] m HIST 1 Soldat de cavalleria turc, des del segle XIV.

2 Soldat de cavalleria de l’exèrcit algerià al servei de França.

->espai

■espai

Part. sil.: es_pai

[del ll. spatium ‘camp per a córrer’, per via semiculta; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 1 FILOS Medi que hom es representa en principi com a il·limitat, continu i tridimensional i com a continent de tots els objectes sensibles, dins el qual aquests poden canviar de posició.

2 GEOM Medi de referència indefinit de tres dimensions, l’estudi del qual és objecte de la geometria clàssica.

3 espai aeri AERON Part de l’atmosfera on té lloc el vol de les aeronaus.

4 espai còsmic ASTR Espai sideral.

5 espai planetari ASTR Espai que conté els plans de les òrbites que recorren els planetes entorn del Sol.

6 espai sideral ASTR Espai que hi ha més enllà de l’atmosfera terrestre.

2 1 Extensió limitada per dos o més costats. En poc espai viuen amuntegades moltes famílies. Aquest moble ocupa massa espai. Han deixat poc espai entre els bancs.

2 p anal Porció de temps. Ho hem de fer en l’espai d’una hora. Vam caminar per espai de tres hores. M’han donat espai fins al dimecres per a lliurar-lo.

3 INFORM Caràcter representat gràficament en blanc.

4 MÚS Separació existent entre dues línies consecutives del pentagrama.

5 TIPOG Buit de lletres, mots o línies.

6 a poc d’espai (o a poc espai) loc adv Al cap de poca estona.

7 espai aparentment lliure PEDOL i FISIOL VEG Espai teòric situat a la perifèria de la cèl·lula vegetal en el qual hi ha difusió lliure d’ions.

8 espai lliure URBAN Determinació obligatòria dels plans d’urbanisme, que comporta la previsió d’una reserva mínima destinada a parcs públics i zones verdes.

9 espai natural protegit URBAN Paratge que per les seves característiques naturals és objecte d’una protecció especial.

3 dial 1 Calma, lentitud. No corris ni perdis s’espai.

2 a espai (o d’espai) loc adv A poc a poc, amb calma.

4 ARQUIT Extensió relativa a l’obra arquitectònica.

5 ESTAD 1 espai de probabilitat Espai mesurable on hi ha definida una probabilitat P (Ω, a, P).

2 espai mesurable Parell (Ω, a) determinat per un espai mostral Ω i una àlgebra a, que és una família de subconjunts de Ω tancada per les operacions d’intersecció, d’unió i de conjunt complementari o diferència.

3 espai mostral Conjunt Ω de tots els esdeveniments possibles en la realització d’un experiment aleatori.

6 1 GEOG i ECON Suport de les relacions entre els sistemes físic i humà, objecte de la geografia i d’una branca de l’economia.

2 espai vital SOCIOL i POLÍT Superfície necessària perquè un grup, un poble, una nació, etc., puguin viure, segons el que hom consideri com a població òptima i d’acord amb llurs necessitats bàsiques.

7 GRÀF 1 Peça de metall de diversos gruixos, fosa segons el cos al qual pertany i d’alçada inferior a la del tipus.

2 espai de falca Espaiador.

3 espai de pèl Peça d’acer o llautó que hom empra en la composició mecànica per a espaiar les lletres.

8 MAT 1 espai afí Caràcter d’un conjunt A respecte a un espai vectorial E, amb el qual hom pot definir una aplicació E × A → A tal, que per a tot parell (v, a), on v pertany a E i a pertany a A, li correspon l’element v + a de A.

2 espai compacte Espai topològic en el qual s’acompleix la propietat que, donat un recobriment obert qualsevol de l’espai, hi ha un sobrecobriment finit.

3 espai complet Espai topològic on tota successió Cauchy convergeix vers un punt de l’espai.

4 espai connex Espai topològic que no es pot expressar com a reunió disjunta de dos subespais oberts no buits.

5 espai dual Espai de les formes lineals sobre un espai vectorial.

6 espai funcional Conjunt de funcions dotat d’una estructura topològica.

7 espai mètric Espai topològic que té la topologia definida per mitjà d’una distància.

8 espai normal Espai topològic en el qual, donats dos espais tancats disjunts, n’hi ha dos d’oberts també disjunts que els contenen.

9 espai normat Espai vectorial dotat d’una norma.

10 espai orientat Espai vectorial dotat d’una orientació.

11 espai prehilbertià Espai vectorial E definit sobre el cos complex C, en el qual hi ha definida una forma hermítica positiva no degenerada.

12 espai projectiu Conjunt de classes d’equivalència, P, de punts de Rn+^1 —0, on Rn+^1 és un espai vectorial real de dimensió n + 1, obtingudes per la relació “dos punts estan relacionats si i solament si estan alineats amb l’origen".

13 espai topològic Conjunt X en el qual s’ha donat una topologia.

14 espai vectorial Grup abelià E en el qual hi ha definida una llei de composició externa amb elements d’un cos K, K×E → E tal, que al parell (λ,e) correspon l’element λe, acomplint-se les propietats (λ+μ) e = λe+μ e,λ(e+f) = λe+λf, λ(μe) = (λμ) e i 1e = e.

15 espai vectorial topològic Espai vectorial real o complex amb una topologia respecte a la qual són contínues les operacions d’espai vectorial.

9 ÒPT 1 espai imatge Lloc geomètric de les possibles posicions on es pot formar la imatge d’un objecte mitjançant un sistema òptic.

2 espai objecte Lloc geomètric de les possibles posicions on hom pot situar l’objecte d’un sistema òptic per poder-lo observar mitjançant aquest sistema.

10 TEAT Lloc en el qual es desenvolupa una acció dramàtica.

11 TELECOM Cadascuna de les parts que componen un programa de ràdio o televisió.

12 espai fàsic MEC Espai euclidià de 3N dimensions les coordenades del qual són les tres components del vector de posició i les tres components de la velocitat de cadascuna de les N partícules que componen un sistema material.

13 espai vital PSIC Camp psicològic que inclou l’individu i el seu entorn.

->espaiador

■espaiador -a

Part. sil.: es_pa_ia_dor

[de espaiar]

1 adj Que espaia.

2 m GRÀF Peça d’acer que hom empra en la composició mecànica, formada per una falca amb els cantells bisellats, pels quals es desplaça una corredora en forma de matriu.

3 m OFICINA Mecanisme de la màquina d’escriure que permet de fer córrer un o més espais al carro que porta el paper sense marcar cap caràcter tipogràfic.

->espaiament

■espaiament

Part. sil.: es_pa_ia_ment

[de espaiar]

m Acció d’espaiar.

->espaiar

■espaiar

Part. sil.: es_pa_iar

[de espai; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

v tr 1 Col·locar coses a intervals, deixant espais entre elles. Si espaiàvem una mica les cadires, estaríem més còmodes. Espaiar les lletres, els mots, les línies.

2 p anal Fer menys freqüent. Cada dia va espaiant més les reunions.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espaiar

GERUNDI: espaiant

PARTICIPI: espaiat, espaiada, espaiats, espaiades

INDICATIU PRESENT: espaio, espaies, espaia, espaiem, espaieu, espaien

INDICATIU IMPERFET: espaiava, espaiaves, espaiava, espaiàvem, espaiàveu, espaiaven

INDICATIU PASSAT: espaí, espaiares, espaià, espaiàrem, espaiàreu, espaiaren

INDICATIU FUTUR: espaiaré, espaiaràs, espaiarà, espaiarem, espaiareu, espaiaran

INDICATIU CONDICIONAL: espaiaria, espaiaries, espaiaria, espaiaríem, espaiaríeu, espaiarien

SUBJUNTIU PRESENT: espaï, espaïs, espaï, espaiem, espaieu, espaïn

SUBJUNTIU IMPERFET: espaiés, espaiessis, espaiés, espaiéssim, espaiéssiu, espaiessin

IMPERATIU: espaia, espaï, espaiem, espaieu, espaïn

->espaiat

■espaiat

Part. sil.: es_pa_iat

[de espaiar; 1a FONT: 1466]

m Nom del blanc que en la composició hom posa entre mot i mot i àdhuc entre lletra i lletra.

->espaiós

■espaiós -osa

Part. sil.: es_pa_iós

[de espai; 1a FONT: s. XIV, Corbatxo]

adj 1 Que ofereix un bon espai, ampli, dilatat. Les cambres són molt espaioses.

2 estar espaiós (en algun lloc) No estar-hi gens estret. Voldríem un pis gran, on poguéssim estar espaiosos.

->espaiosament

■espaiosament

Part. sil.: es_pa_io_sa_ment

[de espaiós]

adv D’una manera espaiosa.

->espaiositat

■espaiositat

Part. sil.: es_pa_io_si_tat

[de espaiós]

f Qualitat d’espaiós.

->espair

■espair

Part. sil.: es_pa_ir

[probablement del ll. expedīre ‘destravar, alliberar’ amb influx de espaiar]

v tr i pron dial Esplaiar.

->espaitemps

■espaitemps

Part. sil.: es_pai_temps

m inv FÍS i MAT Espai que resulta en considerar que les tres coordenades de l’espai ordinari, juntament amb el temps, formen un sol espai de quatre dimensions. És anomenat també espai de Minkowski.

->espalàcids

espalàcids

m ZOOL 1 pl Família de mamífers de l’ordre dels rosegadors, adaptats a la vida subterrània, que inclou un sol gènere, Spalax o rates talp.

2 sing Mamífer de la família dels espalàcids.

->espal·lació

■espal·lació

Part. sil.: es_pal_la_ci_ó

f FÍS NUC Reacció nuclear en què partícules de gran energia incideixen sobre un nucli tot provocant l’emissió d’un gran nombre de nucleons individuals.

->espallussar

■espallussar

Hom.: espellussar

[de pallús]

v tr AGR Separar el gra del pallús, esgarbissar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espallussar

GERUNDI: espallussant

PARTICIPI: espallussat, espallussada, espallussats, espallussades

INDICATIU PRESENT: espallusso, espallusses, espallussa, espallussem, espallusseu, espallussen

INDICATIU IMPERFET: espallussava, espallussaves, espallussava, espallussàvem, espallussàveu, espallussaven

INDICATIU PASSAT: espallussí, espallussares, espallussà, espallussàrem, espallussàreu, espallussaren

INDICATIU FUTUR: espallussaré, espallussaràs, espallussarà, espallussarem, espallussareu, espallussaran

INDICATIU CONDICIONAL: espallussaria, espallussaries, espallussaria, espallussaríem, espallussaríeu, espallussarien

SUBJUNTIU PRESENT: espallussi, espallussis, espallussi, espallussem, espallusseu, espallussin

SUBJUNTIU IMPERFET: espallussés, espallussessis, espallussés, espallusséssim, espallusséssiu, espallussessin

IMPERATIU: espallussa, espallussi, espallussem, espallusseu, espallussin

->espalmador^1

■espalmador^1

[de espalmar^1 i -dor^2; 1a FONT: 1322]

m MAR Lloc on hom espalma les embarcacions.

->espalmador^2

■espalmador^2 -a

[de espalmar^1 i -dor^1; 1a FONT: 1322]

1 m i f MAR Persona que té per ofici d’espalmar.

2 m dial Raspall.

->espalmament

espalmament

m MAR Operació d’espalmar.

->espalmar^1

■espalmar^1

[del ll. td. expalmare ‘picar amb les mans’, der. de palma ‘palma de la mà’, perquè l’operació es feia amb els palmells de les mans; 1a FONT: s. XIII]

v tr 1 MAR Netejar i cobrir d’una capa de sèu, de quitrà, etc., el fons d’una embarcació o el buc d’una barca o embarcació que no estigui folrada de coure.

2 dial Raspallar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espalmar

GERUNDI: espalmant

PARTICIPI: espalmat, espalmada, espalmats, espalmades

INDICATIU PRESENT: espalmo, espalmes, espalma, espalmem, espalmeu, espalmen

INDICATIU IMPERFET: espalmava, espalmaves, espalmava, espalmàvem, espalmàveu, espalmaven

INDICATIU PASSAT: espalmí, espalmares, espalmà, espalmàrem, espalmàreu, espalmaren

INDICATIU FUTUR: espalmaré, espalmaràs, espalmarà, espalmarem, espalmareu, espalmaran

INDICATIU CONDICIONAL: espalmaria, espalmaries, espalmaria, espalmaríem, espalmaríeu, espalmarien

SUBJUNTIU PRESENT: espalmi, espalmis, espalmi, espalmem, espalmeu, espalmin

SUBJUNTIU IMPERFET: espalmés, espalmessis, espalmés, espalméssim, espalméssiu, espalmessin

IMPERATIU: espalma, espalmi, espalmem, espalmeu, espalmin

->espalmar^2

■espalmar^2

[alteració de espasmar; 1a FONT: s. XV]

v tr i pron Espasmar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espalmar

GERUNDI: espalmant

PARTICIPI: espalmat, espalmada, espalmats, espalmades

INDICATIU PRESENT: espalmo, espalmes, espalma, espalmem, espalmeu, espalmen

INDICATIU IMPERFET: espalmava, espalmaves, espalmava, espalmàvem, espalmàveu, espalmaven

INDICATIU PASSAT: espalmí, espalmares, espalmà, espalmàrem, espalmàreu, espalmaren

INDICATIU FUTUR: espalmaré, espalmaràs, espalmarà, espalmarem, espalmareu, espalmaran

INDICATIU CONDICIONAL: espalmaria, espalmaries, espalmaria, espalmaríem, espalmaríeu, espalmarien

SUBJUNTIU PRESENT: espalmi, espalmis, espalmi, espalmem, espalmeu, espalmin

SUBJUNTIU IMPERFET: espalmés, espalmessis, espalmés, espalméssim, espalméssiu, espalmessin

IMPERATIU: espalma, espalmi, espalmem, espalmeu, espalmin

->espalmatòria

■espalmatòria

Part. sil.: es_pal_ma_tò_ri_a

[de palmatòria amb contaminació de espelma]

f portabugia 2.

->espalme

■espalme

m PAT Espasme.

->espalorda

espalorda

[possible deformació del ll. spatŭla per influx del ll. trulla ‘paleta’ o torculum ‘trull’, que hauria donat un *espadorla, amb metàtesi posterior]

f OFIC Cullera llarga de ferro amb la qual els vidriers transvasen el vidre d’un morter a l’altre.

->espampolar

■espampolar

[de pàmpol]

v tr AGR Treure els pàmpols d’un cep, d’una vinya, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espampolar

GERUNDI: espampolant

PARTICIPI: espampolat, espampolada, espampolats, espampolades

INDICATIU PRESENT: espampolo, espampoles, espampola, espampolem, espampoleu, espampolen

INDICATIU IMPERFET: espampolava, espampolaves, espampolava, espampolàvem, espampolàveu, espampolaven

INDICATIU PASSAT: espampolí, espampolares, espampolà, espampolàrem, espampolàreu, espampolaren

INDICATIU FUTUR: espampolaré, espampolaràs, espampolarà, espampolarem, espampolareu, espampolaran

INDICATIU CONDICIONAL: espampolaria, espampolaries, espampolaria, espampolaríem, espampolaríeu, espampolarien

SUBJUNTIU PRESENT: espampoli, espampolis, espampoli, espampolem, espampoleu, espampolin

SUBJUNTIU IMPERFET: espampolés, espampolessis, espampolés, espampoléssim, espampoléssiu, espampolessin

IMPERATIU: espampola, espampoli, espampolem, espampoleu, espampolin

->espàndex

espàndex

m TÈXT Elastà.

->espanotxar

■espanotxar

[de panotxa]

v tr AGR 1 Espellofar les panotxes (del blat de moro).

2 Esgranar les panotxes (del blat de moro).

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espanotxar

GERUNDI: espanotxant

PARTICIPI: espanotxat, espanotxada, espanotxats, espanotxades

INDICATIU PRESENT: espanotxo, espanotxes, espanotxa, espanotxem, espanotxeu, espanotxen

INDICATIU IMPERFET: espanotxava, espanotxaves, espanotxava, espanotxàvem, espanotxàveu, espanotxaven

INDICATIU PASSAT: espanotxí, espanotxares, espanotxà, espanotxàrem, espanotxàreu, espanotxaren

INDICATIU FUTUR: espanotxaré, espanotxaràs, espanotxarà, espanotxarem, espanotxareu, espanotxaran

INDICATIU CONDICIONAL: espanotxaria, espanotxaries, espanotxaria, espanotxaríem, espanotxaríeu, espanotxarien

SUBJUNTIU PRESENT: espanotxi, espanotxis, espanotxi, espanotxem, espanotxeu, espanotxin

SUBJUNTIU IMPERFET: espanotxés, espanotxessis, espanotxés, espanotxéssim, espanotxéssiu, espanotxessin

IMPERATIU: espanotxa, espanotxi, espanotxem, espanotxeu, espanotxin

->espant

■espant

[de espantar; 1a FONT: c. 1460]

m 1 Por forta i sobtosa. Infondre espant. Agafar espant.

2 Surt, sobresalt. Una excursió plena d’espants.

3 donar un espant loc verb Produir una impressió sobtada de por.

4 estar curat d’espants Estar acostumat a experiències especialment desagradables, perills, adversitats. A la meva edat ja no em preocupa res, estic curat d’espants.

5 tenir un espant loc verb Sentir sobtadament por.

->espantable

■espantable

[de espantar; 1a FONT: 1460, Roig]

adj Espantós, horrible.

->espantablement

■espantablement

[de espantable]

adv Espantosament.

->espantacaçadors

■espantacaçadors

m ORNIT Trist.

->espantadís

■espantadís -issa

[de espantar; 1a FONT: 1653, DTo.]

adj Que s’espanta fàcilment.

->espantador

■espantador -a

[de espantar]

1 adj Que espanta.

2 m Espantall.

->espantall

■espantall

[de espantar; 1a FONT: 1653, DTo.]

m 1 Ninot o qualsevol altre objecte que hom posa en un jardí, un camp, etc., per espantar els ocells.

2 fig Allò que infon espant.

->espantallops

■espantallops

[de espantar i llop]

m BOT Arbust de la família de les papilionàcies (Colutea arborescens), de fulles compostes i flors grogues i grosses.

->espantament

■espantament

[de espantar]

m 1 Acció d’espantar o espantar-se.

2 Espant.

->espantamosques

■espantamosques

[de espantar i mosca]

m Aparell, ventall, etc., que, agitant-lo en l’aire, serveix per a esquivar les mosques.

->espantaocells

■espantaocells

Part. sil.: es_pan_ta_o_cells

[de espantar i ocell]

m Espantall.

->espantar

■espantar

Hom.: espentar

[del ll. vg. *expaventare, der. de expavēre ‘témer’, der. també de pavēre, íd.; en cat. ant. tenim també espaventar; 1a FONT: s. XIV]

v 1 1 tr Causar espant. Amb aquestes ulleres fosques espantes la canalla. Les teves paraules no ens espanten.

2 tr abs Això sí que espanta.

3 pron S’espanta de seguida. Quan sento sorolls a la nit m’espanto.

2 1 tr Fer fugir amb amenaces, gests violents, etc. Espanta les mosques amb la mà.

2 pron Fugir. Si el cavall s’espanta l’haurem d’empaitar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espantar

GERUNDI: espantant

PARTICIPI: espantat, espantada, espantats, espantades

INDICATIU PRESENT: espanto, espantes, espanta, espantem, espanteu, espanten

INDICATIU IMPERFET: espantava, espantaves, espantava, espantàvem, espantàveu, espantaven

INDICATIU PASSAT: espantí, espantares, espantà, espantàrem, espantàreu, espantaren

INDICATIU FUTUR: espantaré, espantaràs, espantarà, espantarem, espantareu, espantaran

INDICATIU CONDICIONAL: espantaria, espantaries, espantaria, espantaríem, espantaríeu, espantarien

SUBJUNTIU PRESENT: espanti, espantis, espanti, espantem, espanteu, espantin

SUBJUNTIU IMPERFET: espantés, espantessis, espantés, espantéssim, espantéssiu, espantessin

IMPERATIU: espanta, espanti, espantem, espanteu, espantin

->espanta-sogres

■espanta-sogres

[de espantar i sogra]

m Estri jocós, propi de fires, revetlles, etc., consistent en un canó de paper de colors cargolat, que, en bufar-hi a través d’un broquet amb llengüeta, es descargola i fa un so estrident.

->espantavelles

■espantavelles

m Espanta-sogres.

->espantívol

■espantívol -a

[de espantar]

adj Espantadís.

->espantós

■espantós -osa

[de espantar; 1a FONT: s. XV, I. de Villena]

adj 1 Que causa espant. Un crim espantós. Una guerra espantosa. Va caure d’una alçària espantosa.

2 fig Exagerat, excessiu fins a causar desgrat o molèstia. És espantós com criden! Una lletjor espantosa.

->espantosament

■espantosament

[de espantós]

adv D’una manera espantosa. Les feres bramen espantosament. És espantosament lleig.

->espanyaportes

■espanyaportes

[de espanyar i porta]

m i f Lladre de cases.

->espanyar

■espanyar

Hom.: espenyar

[de pany; 1a FONT: 1803, DEst.]

v tr Fer saltar el pany d’una porta, un bagul, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espanyar

GERUNDI: espanyant

PARTICIPI: espanyat, espanyada, espanyats, espanyades

INDICATIU PRESENT: espanyo, espanyes, espanya, espanyem, espanyeu, espanyen

INDICATIU IMPERFET: espanyava, espanyaves, espanyava, espanyàvem, espanyàveu, espanyaven

INDICATIU PASSAT: espanyí, espanyares, espanyà, espanyàrem, espanyàreu, espanyaren

INDICATIU FUTUR: espanyaré, espanyaràs, espanyarà, espanyarem, espanyareu, espanyaran

INDICATIU CONDICIONAL: espanyaria, espanyaries, espanyaria, espanyaríem, espanyaríeu, espanyarien

SUBJUNTIU PRESENT: espanyi, espanyis, espanyi, espanyem, espanyeu, espanyin

SUBJUNTIU IMPERFET: espanyés, espanyessis, espanyés, espanyéssim, espanyéssiu, espanyessin

IMPERATIU: espanya, espanyi, espanyem, espanyeu, espanyin

->espanyol

■espanyol -a

1 adj i m i f D’Espanya o de l’espanyol (llengua).

2 adj i m i f Hispànic.

3 m LING Castellà.

->espanyolada

espanyolada

f Dita o feta pròpia d’espanyols, generalment en mal sentit.

->espanyoleta

■espanyoleta

[probablement del fr. espagnolette, variant de targette à l’espagnole, considerada provinent d’Espanya]

f CONSTR i FUST Falleba.

->espanyolet

espanyolet, l’

DANSA Dansa antiga solemne, de compàs ternari.

->espanyolisme

■espanyolisme

m 1 Amor a les coses característiques d’Espanya.

2 Condició d’espanyolista.

->espanyolista

■espanyolista

adj i m i f 1 1 Que té espanyolisme.

2 Partidari de l’uniformisme polític dins d’Espanya.

2 Partidari del Reial Club Esportiu Espanyol.

->espanyolitat

espanyolitat

[de espanyol]

f 1 Qualitat, fet, d’ésser espanyol.

2 Caràcter o esperit propi dels espanyols.

->espanyolització

■espanyolització

Part. sil.: es_pa_nyo_lit_za_ci_ó

f 1 Acció d’espanyolitzar o espanyolitzar-se;

2 l’efecte.

->espanyolitzar

■espanyolitzar

v 1 1 tr Conformar als costums, a les maneres, etc., espanyols.

2 pron Adoptar costums, maneres, etc., espanyols.

2 p ext 1 tr Castellanitzar.

2 pron Castellanitzar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espanyolitzar

GERUNDI: espanyolitzant

PARTICIPI: espanyolitzat, espanyolitzada, espanyolitzats, espanyolitzades

INDICATIU PRESENT: espanyolitzo, espanyolitzes, espanyolitza, espanyolitzem, espanyolitzeu, espanyolitzen

INDICATIU IMPERFET: espanyolitzava, espanyolitzaves, espanyolitzava, espanyolitzàvem, espanyolitzàveu, espanyolitzaven

INDICATIU PASSAT: espanyolitzí, espanyolitzares, espanyolitzà, espanyolitzàrem, espanyolitzàreu, espanyolitzaren

INDICATIU FUTUR: espanyolitzaré, espanyolitzaràs, espanyolitzarà, espanyolitzarem, espanyolitzareu, espanyolitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: espanyolitzaria, espanyolitzaries, espanyolitzaria, espanyolitzaríem, espanyolitzaríeu, espanyolitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: espanyolitzi, espanyolitzis, espanyolitzi, espanyolitzem, espanyolitzeu, espanyolitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: espanyolitzés, espanyolitzessis, espanyolitzés, espanyolitzéssim, espanyolitzéssiu, espanyolitzessin

IMPERATIU: espanyolitza, espanyolitzi, espanyolitzem, espanyolitzeu, espanyolitzin

->espaordible

■espaordible

Part. sil.: es_pa_or_di_ble

[de espaordir]

adj Espantós.

->espaordiblement

■espaordiblement

Part. sil.: es_pa_or_di_ble_ment

[de espaordible]

adv Espantosament.

->espaordidament

■espaordidament

Part. sil.: es_pa_or_di_da_ment

[de espaordit]

adv Amb espaordiment, amb por.

->espaordidor

■espaordidor -a

Part. sil.: es_pa_or_di_dor

[de espaordir]

adj Que espaordeix.

->espaordiment

■espaordiment

Part. sil.: es_pa_or_di_ment

[de espaordir; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 Acció d’espaordir o espaordir-se;

2 l’efecte.

->espaordir

■espaordir

Part. sil.: es_pa_or_dir

[de l’oc. ant. espaorzir; 1a FONT: s. XIII, Vides]

v 1 tr Fer agafar por.

2 pron Agafar por; espantar-se.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espaordir

GERUNDI: espaordint

PARTICIPI: espaordit, espaordida, espaordits, espaordides

INDICATIU PRESENT: espaordeixo, espaordeixes, espaordeix, espaordim, espaordiu, espaordeixen

INDICATIU IMPERFET: espaordia, espaordies, espaordia, espaordíem, espaordíeu, espaordien

INDICATIU PASSAT: espaordí, espaordires, espaordí, espaordírem, espaordíreu, espaordiren

INDICATIU FUTUR: espaordiré, espaordiràs, espaordirà, espaordirem, espaordireu, espaordiran

INDICATIU CONDICIONAL: espaordiria, espaordiries, espaordiria, espaordiríem, espaordiríeu, espaordirien

SUBJUNTIU PRESENT: espaordeixi, espaordeixis, espaordeixi, espaordim, espaordiu, espaordeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: espaordís, espaordissis, espaordís, espaordíssim, espaordíssiu, espaordissin

IMPERATIU: espaordeix, espaordeixi, espaordim, espaordiu, espaordeixin

->espaordit

espaordit -ida

Part. sil.: es_pa_or_dit

[de espaordir]

adj 1 Que té por; espantat.

2 Que denota por. Una cara espaordida.

->esparadrap

■esparadrap

[del fr. sparadrap, íd., pres segurament de l’it. sparadrappo, comp. de sparare ‘esquinçar, partir pel mig’ i drappo ‘drap’; 1a FONT: c. 1890]

m MED i FARM Tira de tela impregnada d’una substància adherent per una banda per a fixar embenats i apòsits.

->esparagol

■esparagol

[d’origen incert, possiblement d’un ll. vg. *spelucŭla, dimin. del ll. vg. *spelūca, variant del ll. spelunca ‘gruta, cova’]

m Cala petita.

->esparavany

■esparavany

m VETER Exostosi que es forma a la regió de la juntura tarsal de les cames de darrere dels cavalls i que els impedeix el moviment de la garra.

->esparcet

■esparcet

m BOT Trepadella.

->esparceta

■esparceta

f BOT Esparcet.

->esparcina

■esparcina

[potser del grecollatí spīra ‘corda’ o, millor, d’un ll. *spartina, sparticina, der. de spartum ‘espart’, o potser d’un ant. *esparço, del gr. spartíon ‘corda d’espart’; 1a FONT: 1418]

f Corda gruixuda emprada per a varar o treure embarcacions mitjançant l’argue o el cabrestant.

->espardenya

■espardenya

[der. de espart, en cat. ant. i avui dial. també espartenya (cf. areny); 1a FONT: 1317]

f 1 1 CALÇ Calçat de sola de cànem trenat (o espart o jute), puntera i taló de roba gruixuda, empenya feta amb vetes (o també amb roba gruixuda) i generalment amb dues vetes que es lliguen al turmell.

2 d’espardenya De poble, popular.

2 ZOOL Equinoderm holoturioïdeu de l’ordre dels aspidoquirots, de la família dels esticoids (Stichopus regalis), de cos allargat, amb la superfície ventral aixafada i reptant, proveïda de peus ambulacrals.

->espardenyada

■espardenyada

[de espardenya]

f 1 Cop donat amb una espardenya.

2 pop Paraula o frase incorrecta dels valencians en parlar castellà.

->espardenyer

■espardenyer -a

[de espardenya; 1a FONT: 1311]

m i f OFIC Persona que fa espardenyes o en ven.

->espardenyeria

■espardenyeria

Part. sil.: es_par_de_nye_ri_a

[de espardenyer]

f OFIC Obrador o botiga d’espardenyer.

->espardenyeta

espardenyeta

[de espardenya]

f Pas de dansa, que s’executa durant el contrapàs, consistent en un cop ràpid de taló d’un peu sobre l’empenya de l’altre. Rep també el nom d’ales o d’aletes.

->espàrec

espàrec

[v. espàrrec; 1a FONT: s. XV]

m ant i dial Espàrrec.

->espareguera

espareguera

f ant i dial BOT Esparreguera.

->esparga

■esparga

f BOT Llúpol.

->espargani

■espargani

m BOT Gènere de plantes aquàtiques de la família de les esparganiàcies (Sparganium sp), monocotiledònies, de fulles cintiformes i llarguíssimes que suren a la superfície de l’aigua tot component una atapeïda catifa verda.

->esparganiàcies

■esparganiàcies

Part. sil.: es_par_ga_ni_à_ci_es

f BOT 1 pl Família de l’ordre de les pandanals, composta per plantes herbàcies de fulles llargues i estretes, flors en capítols globosos i fruits secs indehiscents. Comprèn únicament el gènere Sparganium.

2 sing Planta de la família de les esparganiàcies.

->espargiment

■espargiment

[de espargir]

m 1 Acció d’espargir o espargir-se;

2 l’efecte.

->espargir

■espargir

Hom.: aspergir

Cp. esbargir

[del ll. spargĕre, íd.; 1a FONT: c. 1400]

v 1 tr Escampar, dispersar, disseminar. La borrasca espargí les naus. El vent ha espargit els núvols. Ara hi has d’espargir unes quantes polsades de sal.

2 pron El ramat s’espargí per la prada.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espargir

GERUNDI: espargint

PARTICIPI: espargit, espargida, espargits, espargides

INDICATIU PRESENT: espargeixo, espargeixes, espargeix, espargim, espargiu, espargeixen

INDICATIU IMPERFET: espargia, espargies, espargia, espargíem, espargíeu, espargien

INDICATIU PASSAT: espargí, espargires, espargí, espargírem, espargíreu, espargiren

INDICATIU FUTUR: espargiré, espargiràs, espargirà, espargirem, espargireu, espargiran

INDICATIU CONDICIONAL: espargiria, espargiries, espargiria, espargiríem, espargiríeu, espargirien

SUBJUNTIU PRESENT: espargeixi, espargeixis, espargeixi, espargim, espargiu, espargeixin

SUBJUNTIU IMPERFET: espargís, espargissis, espargís, espargíssim, espargíssiu, espargissin

IMPERATIU: espargeix, espargeixi, espargim, espargiu, espargeixin

->espàrgol

■espàrgol

m BOT 1 Espàrrec.

2 Llúpol.

->espargolera

■espargolera

f BOT Esparreguera.

->espàrids

■espàrids

m ICT 1 pl Família de peixos de l’ordre dels perciformes, de cos alt i comprimit, amb escates ctenoides, radis espinosos a l’aleta dorsal, que tenen una gran importància comercial.

2 sing Peix de la família dels espàrids.

->esparita

■esparita

f PETROG Roca carbonàtica sedimentària constituïda essencialment per cristalls de més de 10 micres.

->esparmània

■esparmània

Part. sil.: es_par_mà_ni_a

f BOT i JARD Planta arbustiva de la família de les filicàcies (Sparmannia africana), de fulles ovades, irregularment dentades, pubescents, flors blanques i fruits en càpsula, que, originària de l’Àfrica meridional, és emprada en jardineria.

->esparpall

■esparpall

[de esparpallar]

m Escampadissa.

->esparpalladament

■esparpalladament

[de esparpallat, participi de esparpallar.]

adv Amb esparpallament.

->esparpallament

■esparpallament

[de esparpallar]

m 1 Acció d’esparpallar o esparpallar-se;

2 l’efecte.

->esparpallar

■esparpallar

[d’un encreuament de espargir amb espallar ‘escampar la palla’; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

v 1 tr Escampar, espargir.

2 pron Amb el vent, les fulles s’han esparpallat per tot el jardí.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esparpallar

GERUNDI: esparpallant

PARTICIPI: esparpallat, esparpallada, esparpallats, esparpallades

INDICATIU PRESENT: esparpallo, esparpalles, esparpalla, esparpallem, esparpalleu, esparpallen

INDICATIU IMPERFET: esparpallava, esparpallaves, esparpallava, esparpallàvem, esparpallàveu, esparpallaven

INDICATIU PASSAT: esparpallí, esparpallares, esparpallà, esparpallàrem, esparpallàreu, esparpallaren

INDICATIU FUTUR: esparpallaré, esparpallaràs, esparpallarà, esparpallarem, esparpallareu, esparpallaran

INDICATIU CONDICIONAL: esparpallaria, esparpallaries, esparpallaria, esparpallaríem, esparpallaríeu, esparpallarien

SUBJUNTIU PRESENT: esparpalli, esparpallis, esparpalli, esparpallem, esparpalleu, esparpallin

SUBJUNTIU IMPERFET: esparpallés, esparpallessis, esparpallés, esparpalléssim, esparpalléssiu, esparpallessin

IMPERATIU: esparpalla, esparpalli, esparpallem, esparpalleu, esparpallin

->esparpell

■esparpell

[de esparpellar-se]

m Revifalla d’un llum pròxim a apagar-se.

->esparpellar

■esparpellar

[de parpella; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

v 1 1 tr Fer descloure les parpelles (a algú). L’alarma del despertador l’esparpellava cada matí.

2 pron Descloure les parpelles.

3 pron Descloure’s els ulls. Els ulls se li esparpellen amb el primer raig de sol que entra per la finestra.

2 1 tr Revifar (un llum que s’apaga). Esparpella el llum d’oli, que amb prou feines ens hi veiem.

2 pron Amb el vent, les flames s’esparpellen.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esparpellar

GERUNDI: esparpellant

PARTICIPI: esparpellat, esparpellada, esparpellats, esparpellades

INDICATIU PRESENT: esparpello, esparpelles, esparpella, esparpellem, esparpelleu, esparpellen

INDICATIU IMPERFET: esparpellava, esparpellaves, esparpellava, esparpellàvem, esparpellàveu, esparpellaven

INDICATIU PASSAT: esparpellí, esparpellares, esparpellà, esparpellàrem, esparpellàreu, esparpellaren

INDICATIU FUTUR: esparpellaré, esparpellaràs, esparpellarà, esparpellarem, esparpellareu, esparpellaran

INDICATIU CONDICIONAL: esparpellaria, esparpellaries, esparpellaria, esparpellaríem, esparpellaríeu, esparpellarien

SUBJUNTIU PRESENT: esparpelli, esparpellis, esparpelli, esparpellem, esparpelleu, esparpellin

SUBJUNTIU IMPERFET: esparpellés, esparpellessis, esparpellés, esparpelléssim, esparpelléssiu, esparpellessin

IMPERATIU: esparpella, esparpelli, esparpellem, esparpelleu, esparpellin

->esparpilladament

esparpilladament

[de esparpillat]

adv Amb esparpillament.

->esparpillament

■esparpillament

[de esparpillar]

m 1 1 Acció d’esparpillar o esparpillar-se;

2 l’efecte.

2 Qualitat d’esparpillat.

->esparpillar

■esparpillar

[variant de esparpallar]

v 1 tr Eixorivir, fer obrir els ulls, despertar l’enteniment.

2 pron D’ençà que va a escola, s’ha esparpillat molt.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esparpillar

GERUNDI: esparpillant

PARTICIPI: esparpillat, esparpillada, esparpillats, esparpillades

INDICATIU PRESENT: esparpillo, esparpilles, esparpilla, esparpillem, esparpilleu, esparpillen

INDICATIU IMPERFET: esparpillava, esparpillaves, esparpillava, esparpillàvem, esparpillàveu, esparpillaven

INDICATIU PASSAT: esparpillí, esparpillares, esparpillà, esparpillàrem, esparpillàreu, esparpillaren

INDICATIU FUTUR: esparpillaré, esparpillaràs, esparpillarà, esparpillarem, esparpillareu, esparpillaran

INDICATIU CONDICIONAL: esparpillaria, esparpillaries, esparpillaria, esparpillaríem, esparpillaríeu, esparpillarien

SUBJUNTIU PRESENT: esparpilli, esparpillis, esparpilli, esparpillem, esparpilleu, esparpillin

SUBJUNTIU IMPERFET: esparpillés, esparpillessis, esparpillés, esparpilléssim, esparpilléssiu, esparpillessin

IMPERATIU: esparpilla, esparpilli, esparpillem, esparpilleu, esparpillin

->esparpillat

■esparpillat -ada

[de esparpillar]

adj Eixerit, deixondit.

->esparrac

■esparrac

[de esparracar]

m Esquinç, estrip, a la roba.

->esparracadament

esparracadament

[de esparracat]

adv D’una manera esparracada.

->esparracament

■esparracament

[de esparracar; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

m 1 Acció d’esparracar o esparracar-se;

2 l’efecte.

->esparracar

■esparracar

[de parrac; 1a FONT: s. XX, Ruyra]

v 1 tr Fer estrips; esquinçar. Travessant l’esbarzerar es va esparracar les calces. M’ha esparracat tots els papers.

2 pron Se li ha esparracat el jersei jugant a futbol.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esparracar

GERUNDI: esparracant

PARTICIPI: esparracat, esparracada, esparracats, esparracades

INDICATIU PRESENT: esparraco, esparraques, esparraca, esparraquem, esparraqueu, esparraquen

INDICATIU IMPERFET: esparracava, esparracaves, esparracava, esparracàvem, esparracàveu, esparracaven

INDICATIU PASSAT: esparraquí, esparracares, esparracà, esparracàrem, esparracàreu, esparracaren

INDICATIU FUTUR: esparracaré, esparracaràs, esparracarà, esparracarem, esparracareu, esparracaran

INDICATIU CONDICIONAL: esparracaria, esparracaries, esparracaria, esparracaríem, esparracaríeu, esparracarien

SUBJUNTIU PRESENT: esparraqui, esparraquis, esparraqui, esparraquem, esparraqueu, esparraquin

SUBJUNTIU IMPERFET: esparraqués, esparraquessis, esparraqués, esparraquéssim, esparraquéssiu, esparraquessin

IMPERATIU: esparraca, esparraqui, esparraquem, esparraqueu, esparraquin

->esparracat

■esparracat -ada

[de esparracar]

1 adj Estripat, esquinçat. Duia un vestit molt esparracat.

2 1 adj Dit de la persona vestida de parracs, de roba esqueixada.

2 m i f desp Ésser un esparracat.

->esparragolita

esparragolita

f MINERAL Varietat d’apatita i fosforita de color verd clar.

->esparrall

■esparrall

[de esparralló, com a pseudoprimitiu per als més grossos; 1a FONT: 1655]

m ICT Peix de l’ordre dels perciformes, de la família dels espàrids (Diplodus annularis), de color verd a l’esquena i blanc als flancs, amb una taca negra en forma d’anell a la base del peduncle caudal.

->esparralló

esparralló

[probablement del ll. vg. sparilio, -ōnis, der. del ll. sparus, íd.; 1a FONT: 1350]

m ICT Esparrall.

->espàrrec

■espàrrec

[del ll. asparăgus ‘brot, tija, espàrrec’, i aquest, del gr. aspáragos, íd.; 1a FONT: 1575]

m 1 BOT i 1 AGR Turió comestible de l’esparreguera.

2 espàrrec bord Planta herbàcia paràsita, de la família de les orobancàcies (Orobanche major).

2 OFIC Tija o pern sense cabota i roscat per tots dos extrems que serveix d’element de subjecció, emprat per a unir dues peces, per a fixar una peça a la bancada d’una màquina, a una paret, etc.

->esparreguer

■esparreguer

[de espàrrec]

m BOT Esparreguera.

->esparreguera

■esparreguera

[de espàrrec]

f BOT i 1 AGR Planta herbàcia de la família de les liliàcies (Asparagus officinalis), de rizoma subterrani, del qual neixen turions engruixits comestibles, els espàrrecs.

2 Gènere de plantes d’herbàcies a arbustives, rizomatoses, de la família de les liliàcies (Asparagus sp), de fulles esquamiformes a l’axil·la de les quals neixen cladodis, i de flors verdoses o blanques. Cal destacar-ne l’esparreguera boscana (A. acutifolius), l’esparreguera fina (A. plumosus), l’esparreguera de gat (A. albus), l’esparreguera de jardí (A. sprengeri), i l’esparreguera marina (A. stipularis).

->esparreguerí

esparreguerí -ina

adj i m i f D’Esparreguera (Baix Llobregat).

->espàrring

espàrring

[de l’angl. sparring (partner), comp. de sparring ‘combat’ de to spar ‘combatre’ i partner ‘parella, company’]

m ESPORT Company d’entrenament d’un boxador que es prepara per a un combat.

->espars

■espars -a

[del ll. sparsus, -a, -um, participi de spargĕre ‘espargir’; 1a FONT: 1288]

adj 1 Que no forma part d’un conjunt, que no fa joc; solt.

2 BOT Dit de les fulles més o menys disposades helicoidement.

->esparsament

■esparsament

[de espars]

adv No formant part d’un conjunt.

->espart

■espart

[del ll. spartum, i aquest, del gr. spártos o spárton, íd.; 1a FONT: 1252]

m 1 BOT 1 Planta herbàcia perenne, de la família de les gramínies (Stipa tenacissima), cespitosa, rizomatosa, amb fulles linears, glabres i molt tenaces, de la qual hom fa cordes, cabassos, catifes, etc.

2 espart bord Planta herbàcia perenne, de la família de les gramínies (Lygeum spartum), de rizoma esquamós i fulles junciformes acanalades i rígides.

2 dial Fregall.

->espartà

■espartà -ana

Hom.: espartar

1 adj i m i f D’Esparta (ciutat de Grècia).

2 adj Dit d’una persona, un sistema, etc., caracteritzats per una certa duresa. Educació espartana.

->espartaquisme

■espartaquisme

m HIST Moviment polític obrer d’extrema esquerra sorgit a Alemanya durant la Primera Guerra Mundial.

->espartaquista

■espartaquista

1 adj Relatiu o pertanyent a l’espartaquisme.

2 m i f Seguidor de l’espartaquisme.

->espartar^1

■espartar^1

Hom.: espartà

[de espart]

v tr Cobrir, folrar, d’espart trenat. Espartar una garrafa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espartar

GERUNDI: espartant

PARTICIPI: espartat, espartada, espartats, espartades

INDICATIU PRESENT: esparto, espartes, esparta, espartem, esparteu, esparten

INDICATIU IMPERFET: espartava, espartaves, espartava, espartàvem, espartàveu, espartaven

INDICATIU PASSAT: espartí, espartares, espartà, espartàrem, espartàreu, espartaren

INDICATIU FUTUR: espartaré, espartaràs, espartarà, espartarem, espartareu, espartaran

INDICATIU CONDICIONAL: espartaria, espartaries, espartaria, espartaríem, espartaríeu, espartarien

SUBJUNTIU PRESENT: esparti, espartis, esparti, espartem, esparteu, espartin

SUBJUNTIU IMPERFET: espartés, espartessis, espartés, espartéssim, espartéssiu, espartessin

IMPERATIU: esparta, esparti, espartem, esparteu, espartin

->espartar^2

■espartar^2

Hom.: espartà

[v. espartar^1]

m GEOBOT Formació herbàcia xerofítica en la qual predomina l’espart o l’espart bord.

->esparteïna

■esparteïna

Part. sil.: es_par_te_ï_na

f FARM Alcaloide estret de la ginestera. La seva fórmula és C15H26N2.

->esparter

■esparter -a

[de espart; 1a FONT: 1454]

m i f Persona que fa objectes d’espart o en ven.

->esparteria

■esparteria

Part. sil.: es_par_te_ri_a

[de esparter; 1a FONT: 1449]

f OFIC 1 Obrador o botiga d’esparter.

2 Treball d’esparter.

->espartina

espartina

f BOT Gènere de plantes herbàcies perennes de la família de les gramínies (Spartina sp), rizomatoses i atofades, amb espigues agrupades en raïms.

->esparver

■esparver

[del germ. frànc. *sparwâri, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m 1 ORNIT Nom donat a alguns ocells de presa de la família dels accipítrids que pertanyen als gèneres Accipiter, Circus i Elanus. Cal destacar-ne l’esparver cendrós (C. pygargus), l’esparver d’espatlles negres (E. caeruleus), l’esparver d’estany (C. cyaneus) i l’esparver vulgar (A. nisus).

2 PESC Filat rodó emprat per a pescar als rius.

->esparveradament

esparveradament

[de esparverar]

adv Amb esparverament.

->esparverador

■esparverador -a

[de esparverar]

adj Que esparvera.

->esparverament

■esparverament

[de esparverar; 1a FONT: s. XX, Oller]

m Estat del qui està esparverat.

->esparverany

■esparverany

m Esparavany.

->esparverar

■esparverar

[de esparver; 1a FONT: s. XIII, Desclot]

v 1 tr Causar molta por, esverar, la imminència d’un perill.

2 pron Esparverar-se el bestiar davant la presència del llop.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: esparverar

GERUNDI: esparverant

PARTICIPI: esparverat, esparverada, esparverats, esparverades

INDICATIU PRESENT: esparvero, esparveres, esparvera, esparverem, esparvereu, esparveren

INDICATIU IMPERFET: esparverava, esparveraves, esparverava, esparveràvem, esparveràveu, esparveraven

INDICATIU PASSAT: esparverí, esparverares, esparverà, esparveràrem, esparveràreu, esparveraren

INDICATIU FUTUR: esparveraré, esparveraràs, esparverarà, esparverarem, esparverareu, esparveraran

INDICATIU CONDICIONAL: esparveraria, esparveraries, esparveraria, esparveraríem, esparveraríeu, esparverarien

SUBJUNTIU PRESENT: esparveri, esparveris, esparveri, esparverem, esparvereu, esparverin

SUBJUNTIU IMPERFET: esparverés, esparveressis, esparverés, esparveréssim, esparveréssiu, esparveressin

IMPERATIU: esparvera, esparveri, esparverem, esparvereu, esparverin

->espasa

■espasa

[probablement del ll. vg. spada, ll. spatha ‘espasa ampla i llarga’, i aquest, del gr. spáthē, íd., a través d’una pronúncia imitadora en ll. vg. de la fricativa -th- del gr. hel·lenístic; 1a FONT: 1252]

1 f 1 ARM Arma ofensiva formada per una llarga fulla tallant i punxant, d’un o dos fils, recta o corbada, i una empunyadura, amb guardamà o sense, on s’engrapa la mà, o ambdues mans, per al seu maneig.

2 espasa de Dàmocles fig Perill que amenaça algú d’una manera constant.

3 espasa de dos talls fig Argument, procediment, etc., que, si s’aplica, pot donar un resultat oposat al que es pretén.

4 estar entre l’espasa i la paret fig Estar, trobar-se, en una situació difícil de la qual hom no pot sortir-se.

5 passar a espasa (o a tall d’espasa, o a fil d’espasa) Fer morir de mort violenta; passar a degolla.

6 posar l’espasa al servei d’algú Posar-se al servei d’algú, defensar algú.

7 retre l’espasa Declarar-se vençut i constituir-se presoner del vencedor.

2 f p ext Persona apta al maneig de l’espasa. És la millor espasa de França.

3 f ESPORT 1 Espasa prima i lleugera, sense tall, amb un botó a la punta, que hom fa servir en l’esgrima.

2 Especialitat d’esgrima practicada amb aquesta espasa només en les competicions masculines.

4 f JOCS 1 pl Un dels quatre colls de les cartes de jugar on hi ha representades espases. L’as d’espases.

2 sing Carta d’aquest coll. Tinc una espasa i una copa.

5 TAUROM 1 f Estoc.

2 m Torero encarregat de matar el toro amb l’estoc.

6 f TÈXT 1 Palanca que es mou al llarg del calaix. En alguns sistemes de telers mecànics, palanca que es mou al llarg del calaix, i que porta el tac amb què pica la llançadora.

2 Cadascuna de les palanques situades a les parts superior i inferior dels telers proveïts de joc de segments i que posen en comunicació els lliços amb els excèntrics del joc esmentat.

->espasada

■espasada

[de espasa; 1a FONT: s. XIV, Muntaner]

f Cop d’espasa.

->espasar

■espasar

[de espasa]

v tr TÈXT Amidar una peça de roba valent-se d’un llistó que la disposa a plecs curts d’uns 50 cm o menys.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espasar

GERUNDI: espasant

PARTICIPI: espasat, espasada, espasats, espasades

INDICATIU PRESENT: espaso, espases, espasa, espasem, espaseu, espasen

INDICATIU IMPERFET: espasava, espasaves, espasava, espasàvem, espasàveu, espasaven

INDICATIU PASSAT: espasí, espasares, espasà, espasàrem, espasàreu, espasaren

INDICATIU FUTUR: espasaré, espasaràs, espasarà, espasarem, espasareu, espasaran

INDICATIU CONDICIONAL: espasaria, espasaries, espasaria, espasaríem, espasaríeu, espasarien

SUBJUNTIU PRESENT: espasi, espasis, espasi, espasem, espaseu, espasin

SUBJUNTIU IMPERFET: espasés, espasessis, espasés, espaséssim, espaséssiu, espasessin

IMPERATIU: espasa, espasi, espasem, espaseu, espasin

->espasenc

■espasenc

m ICT Aranya.

->espaser

■espaser -a

[de espasa; 1a FONT: 1318]

m i f Persona que fa espases o en ven.

->espaseria

■espaseria

Part. sil.: es_pa_se_ri_a

[de espaser]

f Obrador o botiga d’espaser.

->espaseta

■espaseta

[de espasa]

f TÈXT Reculatac.

->espasí

■espasí

[de espasa; 1a FONT: 1301]

m 1 Espasa de fulla molt estreta que forma part d’alguns vestits de cerimònia.

2 MÚS Instrument de percussió popular eivissenc, format per una petita fulla d’espasa i un ferret que la copeja.

->espasista

■espasista

[de espasa]

m i f ESPORT Esgrimidor que practica l’especialitat d’espasa.

->espasmar

espasmar

[de espasme]

v 1 1 tr Causar espasme. Fa un fred que espasma.

2 pron M’he espasmat tocant l’aigua.

2 tr i pron fig Esglaiar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espasmar

GERUNDI: espasmant

PARTICIPI: espasmat, espasmada, espasmats, espasmades

INDICATIU PRESENT: espasmo, espasmes, espasma, espasmem, espasmeu, espasmen

INDICATIU IMPERFET: espasmava, espasmaves, espasmava, espasmàvem, espasmàveu, espasmaven

INDICATIU PASSAT: espasmí, espasmares, espasmà, espasmàrem, espasmàreu, espasmaren

INDICATIU FUTUR: espasmaré, espasmaràs, espasmarà, espasmarem, espasmareu, espasmaran

INDICATIU CONDICIONAL: espasmaria, espasmaries, espasmaria, espasmaríem, espasmaríeu, espasmarien

SUBJUNTIU PRESENT: espasmi, espasmis, espasmi, espasmem, espasmeu, espasmin

SUBJUNTIU IMPERFET: espasmés, espasmessis, espasmés, espasméssim, espasméssiu, espasmessin

IMPERATIU: espasma, espasmi, espasmem, espasmeu, espasmin

->espasme

■espasme

[del ll. spasmus, i aquest, del gr. spasmós, íd., der. de spáō ‘estirar, arrencar’; 1a FONT: 1460, Roig]

m 1 PAT Contracció tònica involuntària i persistent d’un múscul o un grup muscular.

2 Por, basarda.

->espasmo-

espasmo-

Forma prefixada del mot grec spasmós, que significa ‘convulsió’. Ex.: espasmòlisi.

->espasmòdic

■espasmòdic -a

[del gr. spasmṓdēs, íd.; 1a FONT: 1839, DLab.]

1 adj PAT 1 Relatiu o pertanyent a l’espasme.

2 Dit de qualsevol moviment o acció produïda per un espasme.

3 Caracteritzat per l’espasme.

2 adj i m FARM Dit del producte farmacològic que produeix espasmes.

->espasmòdicament

■espasmòdicament

[de espasmòdic]

adv Amb espasmes, d’una manera espasmòdica.

->espasmofília

espasmofília

Part. sil.: es_pas_mo_fí_li_a

f PAT Estat particular de la infància caracteritzat per una hiperexcitabilitat neuromuscular.

->espasmòlisi

■espasmòlisi

f TERAP Eliminació o guariment dels espasmes.

->espasmolític

■espasmolític -a

1 adj TERAP Relatiu o pertanyent a l’espasmòlisi.

2 m FARM Substància que actua relaxant la musculatura llisa, emprada per a disminuir o eliminar els espasmes.

->espassar

■espassar

[de passar]

v 1 intr Anar-se’n, desaparèixer calmant-se, mitigant-se. He pres una aspirina, però el mal de cap no m’espassa.

2 esp pron La boira encara no s’ha espassat.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espassar

GERUNDI: espassant

PARTICIPI: espassat, espassada, espassats, espassades

INDICATIU PRESENT: espasso, espasses, espassa, espassem, espasseu, espassen

INDICATIU IMPERFET: espassava, espassaves, espassava, espassàvem, espassàveu, espassaven

INDICATIU PASSAT: espassí, espassares, espassà, espassàrem, espassàreu, espassaren

INDICATIU FUTUR: espassaré, espassaràs, espassarà, espassarem, espassareu, espassaran

INDICATIU CONDICIONAL: espassaria, espassaries, espassaria, espassaríem, espassaríeu, espassarien

SUBJUNTIU PRESENT: espassi, espassis, espassi, espassem, espasseu, espassin

SUBJUNTIU IMPERFET: espassés, espassessis, espassés, espasséssim, espasséssiu, espassessin

IMPERATIU: espassa, espassi, espassem, espasseu, espassin

->espàstic

■espàstic -a

[del gr. spastikós ‘que atreu o estira, espasmòdic’]

1 adj Relatiu o pertanyent a l’espasme.

2 adj i m i f Afectat d’espasmes.

->espasticitat

espasticitat

f PAT Qualitat d’espàstic o espasmòdic.

->espat

■espat

Hom.: aspat

[de l’al. Spat, íd.; 1a FONT: 1868, DLCo.]

m MINERAL 1 Mineral d’estructura laminosa o foliàcia.

2 espat d’Islàndia Varietat transparent de la calcita.

3 espat fluor Fluorita.

4 espat pesant Baritina.

->espata

■espata

f BOT Òrgan bracteal que envolta l’espàdix.

->espataci

espataci -àcia

adj BOT Semblant a l’espata.

->espatangoides

■espatangoides

Part. sil.: es_pa_tan_goi_des

m ZOOL 1 pl Ordre d’equinoderms equinoïdeus, irregulars i en forma de cor, que viuen enterrats als sediments.

2 sing Equinoderm de l’ordre dels espatangoides.

->espatarrament

espatarrament

m Estat del qui està espatarrat.

->espatarrant

espatarrant

adj Que espatarra.

->espatarrar

espatarrar

v tr Meravellar o espaordir granment. Només diu aquestes barbaritats per espatarrar-nos.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espatarrar

GERUNDI: espatarrant

PARTICIPI: espatarrat, espatarrada, espatarrats, espatarrades

INDICATIU PRESENT: espatarro, espatarres, espatarra, espatarrem, espatarreu, espatarren

INDICATIU IMPERFET: espatarrava, espatarraves, espatarrava, espatarràvem, espatarràveu, espatarraven

INDICATIU PASSAT: espatarrí, espatarrares, espatarrà, espatarràrem, espatarràreu, espatarraren

INDICATIU FUTUR: espatarraré, espatarraràs, espatarrarà, espatarrarem, espatarrareu, espatarraran

INDICATIU CONDICIONAL: espatarraria, espatarraries, espatarraria, espatarraríem, espatarraríeu, espatarrarien

SUBJUNTIU PRESENT: espatarri, espatarris, espatarri, espatarrem, espatarreu, espatarrin

SUBJUNTIU IMPERFET: espatarrés, espatarressis, espatarrés, espatarréssim, espatarréssiu, espatarressin

IMPERATIU: espatarra, espatarri, espatarrem, espatarreu, espatarrin

->espaterrament

■espaterrament

[de espaterrar]

m Espatarrament.

->espaterrant

■espaterrant

[de espaterrar]

adj Espatarrant.

->espaterrar

■espaterrar

[deriv. del cast. pata; 1a FONT: 1839, DLab.]

v tr Espatarrar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espaterrar

GERUNDI: espaterrant

PARTICIPI: espaterrat, espaterrada, espaterrats, espaterrades

INDICATIU PRESENT: espaterro, espaterres, espaterra, espaterrem, espaterreu, espaterren

INDICATIU IMPERFET: espaterrava, espaterraves, espaterrava, espaterràvem, espaterràveu, espaterraven

INDICATIU PASSAT: espaterrí, espaterrares, espaterrà, espaterràrem, espaterràreu, espaterraren

INDICATIU FUTUR: espaterraré, espaterraràs, espaterrarà, espaterrarem, espaterrareu, espaterraran

INDICATIU CONDICIONAL: espaterraria, espaterraries, espaterraria, espaterraríem, espaterraríeu, espaterrarien

SUBJUNTIU PRESENT: espaterri, espaterris, espaterri, espaterrem, espaterreu, espaterrin

SUBJUNTIU IMPERFET: espaterrés, espaterressis, espaterrés, espaterréssim, espaterréssiu, espaterressin

IMPERATIU: espaterra, espaterri, espaterrem, espaterreu, espaterrin

->espàtic

■espàtic -a

adj MINERAL Semblant a l’espat, laminós, que fa fulls.

->espatla

■espatla

[variant de espatlla]

f Espatlla.

->espatlador

espatlador -a

adj Espatllador.

->espatladura

espatladura

f Espatlladura.

->espatlam

espatlam

m Espatllam.

->espatlament

espatlament

m Espatllament.

->espatlar

espatlar

v tr i pron Espatllar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espatlar

GERUNDI: espatlant

PARTICIPI: espatlat, espatlada, espatlats, espatlades

INDICATIU PRESENT: espatlo, espatles, espatla, espatlem, espatleu, espatlen

INDICATIU IMPERFET: espatlava, espatlaves, espatlava, espatlàvem, espatlàveu, espatlaven

INDICATIU PASSAT: espatlí, espatlares, espatlà, espatlàrem, espatlàreu, espatlaren

INDICATIU FUTUR: espatlaré, espatlaràs, espatlarà, espatlarem, espatlareu, espatlaran

INDICATIU CONDICIONAL: espatlaria, espatlaries, espatlaria, espatlaríem, espatlaríeu, espatlarien

SUBJUNTIU PRESENT: espatli, espatlis, espatli, espatlem, espatleu, espatlin

SUBJUNTIU IMPERFET: espatlés, espatlessis, espatlés, espatléssim, espatléssiu, espatlessin

IMPERATIU: espatla, espatli, espatlem, espatleu, espatlin

->espatlàs

espatlàs

m INDUM Espatllàs.

->espatlat

espatlat -ada

adj Espatllat.

->espatlejar

espatlejar

v intr Espatllejar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espatlejar

GERUNDI: espatlejant

PARTICIPI: espatlejat, espatlejada, espatlejats, espatlejades

INDICATIU PRESENT: espatlejo, espatleges, espatleja, espatlegem, espatlegeu, espatlegen

INDICATIU IMPERFET: espatlejava, espatlejaves, espatlejava, espatlejàvem, espatlejàveu, espatlejaven

INDICATIU PASSAT: espatlegí, espatlejares, espatlejà, espatlejàrem, espatlejàreu, espatlejaren

INDICATIU FUTUR: espatlejaré, espatlejaràs, espatlejarà, espatlejarem, espatlejareu, espatlejaran

INDICATIU CONDICIONAL: espatlejaria, espatlejaries, espatlejaria, espatlejaríem, espatlejaríeu, espatlejarien

SUBJUNTIU PRESENT: espatlegi, espatlegis, espatlegi, espatlegem, espatlegeu, espatlegin

SUBJUNTIU IMPERFET: espatlegés, espatlegessis, espatlegés, espatlegéssim, espatlegéssiu, espatlegessin

IMPERATIU: espatleja, espatlegi, espatlegem, espatlegeu, espatlegin

->espatler

espatler

m Espatller.

->espatlera

espatlera

f Espatllera.

->espatleta

espatleta

f Espatlleta.

->espatlla

■espatlla

[del ll. td. spatŭla ‘omòplat; espàtula, pala’, dimin. de spatha ‘pala’; 1a FONT: s. XIII, Desclot]

f 1 1 ANAT ANIM Regió superior i lateral del cos, situada a cada costat del coll, que inclou l’articulació escapulohumeral.

2 ALIM Qualsevol dels dos quarters davanters del bestiar boví, oví, cabrú i porcí. Espatlla de xai rostida. Pernil d’espatlleta serrana.

3 arronsar (o encongir) les espatlles (o arronsar-se [o encongir-se] d’espatlles) Fer un moviment amb les espatlles, alçant-les, per manifestar ignorància o indiferència.

4 arronsar (o encongir) les espatlles (o arronsar-se [o encongir-se] d’espatlles) fig Adoptar, prendre, una actitud d’indiferència, de resignació.

5 ésser carregat d’espatlles Tenir les espatlles grosses.

6 posar l’espatlla (o fer espatlla [o espatlles]) Prestar suport, ajudar, defensar, protegir.

2 1 ant i dial ANAT Esquena, especialment la part alta de l’esquena.

2 donar (o girar) les espatlles Girar-se d’esquena per fugir.

3 girar l’espatlla (o les espatlles) (a algú) fig Girar-li l’esquena.

4 guardar (o cobrir) les espatlles (a algú) Protegir-lo, garantir-lo contra qualsevol perill, amenaça.

5 tenir les espatlles guardades (o cobertes) Comptar, a l’hora d’emprendre un negoci, amb seguretats o amistats que el garanteixin contra qualsevol risc.

6 tirar-se (alguna cosa) a l’espatlla (o a les espatlles) No preocupar-se’n, tirar-se a l’esquena.

3 GRÀF Part del caràcter tipogràfic que va des del final de l’arbre fins a la base de l’ull.

->espatllador

■espatllador -a

[de espatllar; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj Que espatlla.

->espatlladura

■espatlladura

[de espatllar; 1a FONT: 1617]

f Dany sofert per una cosa en espatllar-se.

->espatllam

■espatllam

[de espatlla]

m Conjunt de les dues espatlles, especialment si són grosses. Té un espatllam de gegant.

->espatllament

■espatllament

[de espatllar; 1a FONT: 1696, DLac.]

m 1 Acció d’espatllar o espatllar-se;

2 l’efecte.

->espatllar

■espatllar

[de espatlla; 1a FONT: 1546]

v 1 1 tr Posar una cosa en mal estat, inutilitzar-la. Em vaig espatllar la mà: no me’n puc servir.

2 pron El nostre cotxe s’espatlla només quan plou.

2 1 tr Alterar el bon estat, la bona marxa (d’algú o d’alguna cosa). Això espatlla la salut. Si ve ell, t’espatllarà la festa.

2 pron Se’ns ha espatllat el negoci.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espatllar

GERUNDI: espatllant

PARTICIPI: espatllat, espatllada, espatllats, espatllades

INDICATIU PRESENT: espatllo, espatlles, espatlla, espatllem, espatlleu, espatllen

INDICATIU IMPERFET: espatllava, espatllaves, espatllava, espatllàvem, espatllàveu, espatllaven

INDICATIU PASSAT: espatllí, espatllares, espatllà, espatllàrem, espatllàreu, espatllaren

INDICATIU FUTUR: espatllaré, espatllaràs, espatllarà, espatllarem, espatllareu, espatllaran

INDICATIU CONDICIONAL: espatllaria, espatllaries, espatllaria, espatllaríem, espatllaríeu, espatllarien

SUBJUNTIU PRESENT: espatlli, espatllis, espatlli, espatllem, espatlleu, espatllin

SUBJUNTIU IMPERFET: espatllés, espatllessis, espatllés, espatlléssim, espatlléssiu, espatllessin

IMPERATIU: espatlla, espatlli, espatllem, espatlleu, espatllin

->espatllàs

espatllàs

m INDUM Peça de l’arnès que servia de defensa d’una espatlla i d’un braç i de vegades cobria també la part superior de l’esquena.

->espatllat

■espatllat -ada

[de espatllar]

adj 1 Que ja no funciona o que funciona malament.

2 pop PAT 1 Dit de la persona malaltissa, desganada, de mal color, però sense febre.

2 Dit del malalt afectat d’algun esquinç o luxació, causat per un mal gest, especialment de la part superior del tòrax.

3 Dit del membre que ha sofert algun dany i ha esdevingut invàlid parcialment o totalment.

4 espatllat de pit Dit de la persona que sofreix una o diverses molèsties imprecises (anorèxia, ois, aprimament) atribuïdes a una defectuosa posició esternal, que en medicina popular el curandero guareix mitjançant massatge vertebral i suspensions axil·lars.

->espatllejar

■espatllejar

[de espatlla]

v intr Moure repetidament les espatlles.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espatllejar

GERUNDI: espatllejant

PARTICIPI: espatllejat, espatllejada, espatllejats, espatllejades

INDICATIU PRESENT: espatllejo, espatlleges, espatlleja, espatllegem, espatllegeu, espatllegen

INDICATIU IMPERFET: espatllejava, espatllejaves, espatllejava, espatllejàvem, espatllejàveu, espatllejaven

INDICATIU PASSAT: espatllegí, espatllejares, espatllejà, espatllejàrem, espatllejàreu, espatllejaren

INDICATIU FUTUR: espatllejaré, espatllejaràs, espatllejarà, espatllejarem, espatllejareu, espatllejaran

INDICATIU CONDICIONAL: espatllejaria, espatllejaries, espatllejaria, espatllejaríem, espatllejaríeu, espatllejarien

SUBJUNTIU PRESENT: espatllegi, espatllegis, espatllegi, espatllegem, espatllegeu, espatllegin

SUBJUNTIU IMPERFET: espatllegés, espatllegessis, espatllegés, espatllegéssim, espatllegéssiu, espatllegessin

IMPERATIU: espatlleja, espatllegi, espatllegem, espatllegeu, espatllegin

->espatller

■espatller

[de espatlla; 1a FONT: 1617]

m 1 Mocador que hom porta a les espatlles.

2 Respatller de cadira o banc.

->espatllera

■espatllera

[de espatlla; 1a FONT: s. XIII, Desclot]

f 1 INDUM Peça de l’arnès que cobria i defensava una espatlla.

2 Respatller de cadira o banc.

3 AGR Enreixat de filferro o de fusta per a sostenir una plantació.

4 GIMN Aparell en forma d’escala usat en el sistema de gimnàstica sueca, el qual és col·locat contra una paret.

->espatlleta

■espatlleta

[de espatlla]

1 f Espatlla petita.

2 fer espatlleta loc verb Posar l’espatlla bé perquè hi pugi un altre.

->espatlló

■espatlló

m 1 ALIM Pernil d’espatlla.

2 MAR Cadascuna de les dues peces, corbades a la part superior formant el buit del bauprès i rectes de la meitat en avall amb una espuntada a baix.

->espatllut

■espatllut -uda

[de espatlla; 1a FONT: s. XIV, Eiximenis]

adj Gros, ample, d’espatlles.

->espatló

espatló

m Espatlló.

->espatlut

espatlut -uda

adj Espatllut.

->espatodea

■espatodea

Part. sil.: es_pa_to_de_a

f BOT i JARD Gènere d’arbres perennifolis ornamentals, de la família de les bignoniàcies (Spathodea sp), amb fulles compostes imparipinnades i flors grosses de color escarlata, disposades en panícula o raïms terminals.

->espatotxí

■espatotxí -ina

[de l’it. (possiblement sicilià o napolità) spadaccino ‘home hàbil amb l’espasa’, que donà també el cast. espadachín; 1a FONT: 1839, DLab.]

m i f Persona de molta vivor, hàbil, enginyosa.

->espàtula

■espàtula

[de espatlla; 1a FONT: s. XVII]

f 1 Instrument en forma de pala petita, prima, sovint flexible, emprat per a emplastrar, mesclar, estendre, etc., substàncies semilíquides.

2 dial ORNIT Becplaner.

->espatulat

■espatulat -ada

[de espàtula]

adj De forma semblant a la d’una espàtula. Fulles espatulades.

->espatuler

■espatuler

[de espàtula]

m Estri per a guardar-hi espàtules.

->espavent

■espavent

m ant Espant.

->espaventable

■espaventable

adj ant Espantós.

->espaventablement

■espaventablement

adv Espantosament.

->espaventall

■espaventall

m ant i dial Espantall.

->espaventar

■espaventar

v tr i pron ant Espantar.

->espaventós

■espaventós -osa

adj ant Espantós.

->espaventosament

■espaventosament

adv Espantosament.

->espavilament

■espavilament

[de espavilar]

m 1 Acció d’espavilar o espavilar-se;

2 l’efecte.

->espavilar

■espavilar

[de l’ant. pavil ‘ble’, possiblement manllevat del cast. pabilo, però també possiblement arcaisme genuí cat., considerant la seva antigor i l’extensió i l’arrelament notables d’aquest seu derivat; 1a FONT: 1567]

v 1 tr Revifar un llum o un foc remenant-lo, atiant-lo, llevant-ne els caramells, etc.

2 1 tr Avivar l’enteniment, l’enginy d’algú; fer tornar espavilat. Fer-lo anar a ciutat potser l’espavilarà.

2 pron Aquest noi, des que és fora de casa, s’ha espavilat molt. Espavila’t; si no, els altres ho obtindran primer que tu.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espavilar

GERUNDI: espavilant

PARTICIPI: espavilat, espavilada, espavilats, espavilades

INDICATIU PRESENT: espavilo, espaviles, espavila, espavilem, espavileu, espavilen

INDICATIU IMPERFET: espavilava, espavilaves, espavilava, espavilàvem, espavilàveu, espavilaven

INDICATIU PASSAT: espavilí, espavilares, espavilà, espavilàrem, espavilàreu, espavilaren

INDICATIU FUTUR: espavilaré, espavilaràs, espavilarà, espavilarem, espavilareu, espavilaran

INDICATIU CONDICIONAL: espavilaria, espavilaries, espavilaria, espavilaríem, espavilaríeu, espavilarien

SUBJUNTIU PRESENT: espavili, espavilis, espavili, espavilem, espavileu, espavilin

SUBJUNTIU IMPERFET: espavilés, espavilessis, espavilés, espaviléssim, espaviléssiu, espavilessin

IMPERATIU: espavila, espavili, espavilem, espavileu, espavilin

->espavilat

■espavilat -ada

[de espavilar; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj i m i f D’enteniment viu, despert, deixondit. És un noi molt espavilat: tot ho entén de seguida.

->especejament

■especejament

[de especejar]

m 1 1 Acció d’especejar o especejar-se;

2 l’efecte.

2 ALIM i VETER Darrera fase de la carnització consistent a especejar la canal d’un animal.

3 TECNOL Pla o conjunt de plans en què són representades totes i cadascuna de les peces que formen part d’un conjunt o una màquina.

->especejar

■especejar

[de peça; 1a FONT: s. XIII, Vides]

v 1 tr Fer peces, bocins, trossos, algú o alguna cosa.

2 tr ALIM i VETER Separar les peces comercials (dels quarts de la canal en els bovins o de les canals senceres en la resta de casos), segons un mètode anatòmic.

3 pron Esbocinar-se, fer-se peces, bocins, etc.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: especejar

GERUNDI: especejant

PARTICIPI: especejat, especejada, especejats, especejades

INDICATIU PRESENT: especejo, especeges, especeja, especegem, especegeu, especegen

INDICATIU IMPERFET: especejava, especejaves, especejava, especejàvem, especejàveu, especejaven

INDICATIU PASSAT: especegí, especejares, especejà, especejàrem, especejàreu, especejaren

INDICATIU FUTUR: especejaré, especejaràs, especejarà, especejarem, especejareu, especejaran

INDICATIU CONDICIONAL: especejaria, especejaries, especejaria, especejaríem, especejaríeu, especejarien

SUBJUNTIU PRESENT: especegi, especegis, especegi, especegem, especegeu, especegin

SUBJUNTIU IMPERFET: especegés, especegessis, especegés, especegéssim, especegéssiu, especegessin

IMPERATIU: especeja, especegi, especegem, especegeu, especegin

->espècia

■espècia

Part. sil.: es_pè_ci_a

Hom.: espècie

[variant d’aplicació particular del mot espècie; 1a FONT: s. XIV, Jaume I]

f GASTR Substància aromàtica i, de vegades, de tast picant, emprada per a condimentar el menjar, com ara pebre, canyella, claus i safrà.

->especiació

■especiació

Part. sil.: es_pe_ci_a_ci_ó

[de espècie]

f 1 GEN Procés de formació de les espècies.

2 QUÍM Procediment per a establir quines són les espècies químiques realment presents en mescles complexes amb equilibris múltiples, i determinar llurs concentracions.

->especiaire

■especiaire

Part. sil.: es_pe_ci_ai_re

[de espècia; 1a FONT: s. XIV, Llull]

m i f Especier, adroguer.

->especial

■especial

Part. sil.: es_pe_ci_al

Hom.: espacial

[del ll. specialis, íd., der. de species; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj 1 Relatiu o pertanyent a una simple cosa o a una espècie de coses, particular, peculiar. Caràcter especial. Una classe especial. Necessita un permís especial.

2 No comú, que es distingeix per alguna qualitat individual. És un home molt especial.

3 Limitat a un determinat camp d’acció. Coneixences especials.

4 en especial loc adv Especialment.

->especialista

■especialista

Part. sil.: es_pe_ci_a_lis_ta

[de especial; 1a FONT: s. XIX]

m i f Persona que es dedica a alguna branca especial de la ciència, la tècnica, l’art, etc. Un especialista en malalties nervioses.

->especialitat

■especialitat

Part. sil.: es_pe_ci_a_li_tat

[del ll. td. specialĭtas, -ātis, íd., der. de specialis; 1a FONT: s. XV, Cauliach]

f 1 Qualitat d’especial.

2 1 Branca especial d’una ciència, d’una professió, etc., a la qual algú es consagra d’una manera exclusiva.

2 llenguatge d’especialitat LING Registre de tema.

3 Activitat en què algú excel·leix. L’especialitat de l’àvia és el pastís de poma.

4 FARM Medicament presentat en forma uniforme, precintat i amb un nom enregistrat, la fórmula medicamentosa del qual és també enregistrada i declarada en el prospecte adjunt.

->especialització

■especialització

Part. sil.: es_pe_ci_a_lit_za_ci_ó

[de especialitzar]

f 1 1 Acció d’especialitzar o especialitzar-se;

2 l’efecte.

2 LING Fenomen semàntic que consisteix a restringir o especialitzar el sentit general, ampli, d’un mot.

->especialitzar

■especialitzar

Part. sil.: es_pe_ci_a_lit_zar

[de especial; 1a FONT: s. XVII]

v 1 1 tr Restringir l’estudi, l’activitat, etc., a una especialitat. He especialitzat el meu estudi als insectes.

2 pron Dedicar-se a una especialitat.

2 pron 1 BIOL Adaptar-se un òrgan o una part d’un organisme a l’acompliment d’una funció especial.

2 ECOL Adaptar-se un organisme a un medi, una alimentació o un règim de vida particulars.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: especialitzar

GERUNDI: especialitzant

PARTICIPI: especialitzat, especialitzada, especialitzats, especialitzades

INDICATIU PRESENT: especialitzo, especialitzes, especialitza, especialitzem, especialitzeu, especialitzen

INDICATIU IMPERFET: especialitzava, especialitzaves, especialitzava, especialitzàvem, especialitzàveu, especialitzaven

INDICATIU PASSAT: especialitzí, especialitzares, especialitzà, especialitzàrem, especialitzàreu, especialitzaren

INDICATIU FUTUR: especialitzaré, especialitzaràs, especialitzarà, especialitzarem, especialitzareu, especialitzaran

INDICATIU CONDICIONAL: especialitzaria, especialitzaries, especialitzaria, especialitzaríem, especialitzaríeu, especialitzarien

SUBJUNTIU PRESENT: especialitzi, especialitzis, especialitzi, especialitzem, especialitzeu, especialitzin

SUBJUNTIU IMPERFET: especialitzés, especialitzessis, especialitzés, especialitzéssim, especialitzéssiu, especialitzessin

IMPERATIU: especialitza, especialitzi, especialitzem, especialitzeu, especialitzin

->especialment

■especialment

Part. sil.: es_pe_ci_al_ment

[de especial]

adv [abrev esp.] 1 D’una manera especial; sobretot. He vingut especialment per veure’t.

2 D’una manera adequada a la seva finalitat, expressament. Un cotxe especialment dissenyat per a ral·lis.

3 D’una manera característica, més que no pas un altre. Un llit especialment dur.

->especiar

■especiar

Part. sil.: es_pe_ci_ar

[de espècia]

v tr Condimentar un menjar amb espècies.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: especiar

GERUNDI: especiant

PARTICIPI: especiat, especiada, especiats, especiades

INDICATIU PRESENT: especio, especies, especia, especiem, especieu, especien

INDICATIU IMPERFET: especiava, especiaves, especiava, especiàvem, especiàveu, especiaven

INDICATIU PASSAT: especií, especiares, especià, especiàrem, especiàreu, especiaren

INDICATIU FUTUR: especiaré, especiaràs, especiarà, especiarem, especiareu, especiaran

INDICATIU CONDICIONAL: especiaria, especiaries, especiaria, especiaríem, especiaríeu, especiarien

SUBJUNTIU PRESENT: especiï, especiïs, especiï, especiem, especieu, especiïn

SUBJUNTIU IMPERFET: especiés, especiessis, especiés, especiéssim, especiéssiu, especiessin

IMPERATIU: especia, especiï, especiem, especieu, especiïn

->espècie

■espècie

Part. sil.: es_pè_ci_e

Hom.: espècia

[del ll. spĕcĭes ‘mirada; aspecte; aparença; espècie’, der. del ll. arcaic spĕcĕre, spectum ‘mirar’, que pren la forma -spicĕre en nombrosos derivats; 1a FONT: s. XIV, Llull]

f 1 1 PSIC Imatge mental de l’aparença sensible de les coses.

2 LITÚRG Aparença del pa i del vi en l’eucaristia.

2 1 LÒG Grup d’individus que tenen atributs comuns i són designats pel mateix nom.

2 Mena 2 1 i 2 3. Anant pel món trobes gent de tota espècie. Quina espècie d’home és? Aquell instrument és una espècie de guitarra.

3 BIOL Unitat taxonòmica (tàxon) fonamental en l’estudi de la diversitat dels éssers vius (sistemàtica) i base de llur classificació (taxonomia).

4 FARM Grup de drogues que tenen propietats semblants.

5 espècie mineral MINERAL Unitat fonamental de la mineralogia sistemàtica.

6 espècie química QUÍM Conjunt de cossos que, tot i tenir la mateixa composició química, es diferencien entre ells pel fet de presentar isomeria, associació, etc.

3 Objecte o conjunt d’objectes que es poden usar o consumir directament (per oposició a moneda, que només té valor adquisitiu). Pagar en espècie.

->especier

■especier -a

Part. sil.: es_pe_ci_er

[de espècia; 1a FONT: 1308]

m i f 1 Comerciant d’espècies a la menuda.

2 Apotecari.

->especieria

■especieria

Part. sil.: es_pe_ci_e_ri_a

[de especier; 1a FONT: 1279]

f 1 Adrogueria.

2 Conjunt d’espècies.

->específic

■específic -a

[del ll. td. specificus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

1 adj 1 Que caracteritza o distingeix una espècie de tota altra. Caràcters específics del cavall. Qualitats específiques d’una droga.

2 BIOL Relatiu o pertanyent a l’espècie. Nom específic.

3 MED Característic d’una malaltia o d’un medicament. Remei específic.

2 m FARM Especialitat.

->especificable

■especificable

[de especificar]

adj Susceptible d’ésser especificat.

->especificació

■especificació

Part. sil.: es_pe_ci_fi_ca_ci_ó

[del b. ll. specificatio, -ōnis, íd.]

f 1 1 Acció d’especificar;

2 l’efecte.

2 DR CIV Variant de l’accessió de béns mobles que consisteix en la producció d’un objecte nou amb matèria aliena, feta per compte propi i sense permís del propietari.

3 LING Determinació.

->especificadament

■especificadament

[de especificat]

adv Amb especificació. Explica-m’ho especificadament.

->especificador

■especificador

adj i m GRAM 1 determinant 2.

2 Dit de l’element sintàctic situat a l’esquerra de l’element que actualitza. Els quantificadors són constituents especificadors del sintagma nominal. El subjecte és l’especificador de l’oració.

->específicament

■específicament

[de específic]

adv D’una manera específica.

->especificar

■especificar

[del b. ll. specificare, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

v tr Dir, explicar, expressar en detall, d’una manera explícita.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: especificar

GERUNDI: especificant

PARTICIPI: especificat, especificada, especificats, especificades

INDICATIU PRESENT: especifico, especifiques, especifica, especifiquem, especifiqueu, especifiquen

INDICATIU IMPERFET: especificava, especificaves, especificava, especificàvem, especificàveu, especificaven

INDICATIU PASSAT: especifiquí, especificares, especificà, especificàrem, especificàreu, especificaren

INDICATIU FUTUR: especificaré, especificaràs, especificarà, especificarem, especificareu, especificaran

INDICATIU CONDICIONAL: especificaria, especificaries, especificaria, especificaríem, especificaríeu, especificarien

SUBJUNTIU PRESENT: especifiqui, especifiquis, especifiqui, especifiquem, especifiqueu, especifiquin

SUBJUNTIU IMPERFET: especifiqués, especifiquessis, especifiqués, especifiquéssim, especifiquéssiu, especifiquessin

IMPERATIU: especifica, especifiqui, especifiquem, especifiqueu, especifiquin

->especificat

especificat -ada

[de especificar; 1a FONT: 1620]

adj Expressat clarament, amb detall.

->especificatiu

■especificatiu -iva

Part. sil.: es_pe_ci_fi_ca_tiu

[del b. ll. specificativus, -a, -um, íd.]

adj 1 Que especifica o serveix per a especificar.

2 LING Dit d’un element lingüístic que delimita la qualitat o extensió d’un altre.

->especificitat

■especificitat

[de específic]

f 1 Qualitat d’específic.

2 FISIOL ANIM Propietat per la qual un anticòs té afinitat per un sol antigen.

3 QUÍM Propietat d’un procediment quimicoanalític de permetre el reconeixement i la determinació d’una sola espècie química, sense interferència de cap altra.

->espècimen

■espècimen

[del ll. specĭmen, -imĭnis, íd.; 1a FONT: 1917, DOrt.]

m Mostra, part d’una cosa destinada a donar una idea del restant.

->especiós

■especiós -osa

Part. sil.: es_pe_ci_ós

[del ll. speciosus, -a, -um ‘de bon aspecte’; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj Que no té de bo o de ver sinó l’aparença, que enganya amb bella aparença.

->especiosament

■especiosament

Part. sil.: es_pe_ci_o_sa_ment

[de especiós]

adv D’una manera especiosa.

->espectable

espectable

[del ll. spectabĭlis ‘brillant’; 1a FONT: 1460, Roig]

adj 1 ant Respectable.

2 HIST A la corona catalanoaragonesa, tractament donat als lloctinents generals i governadors reials, als vescomtes i als barons.

->espectacle

■espectacle

[del ll. spectacŭlum, íd., der. de spectare ‘contemplar’, freqüentatiu del ll. spĕcĕre, spectum ‘mirar’, que ha donat també molts derivats; 1a FONT: s. XVI]

m 1 Allò que s’ofereix a la vista o a la contemplació intel·lectual, especialment com una cosa notable, digna d’atenció. Aquella posta de sol fou un espectacle meravellós. Del balcó estant vaig presenciar un espectacle esborronador. Tots dos estaven borratxos: quin espectacle!

2 ESPECT Representació pública d’una obra teatral, cinematogràfica, d’una exhibició de varietats, etc.

->espectacular

■espectacular

[de espectacle]

adj Que atreu l’atenció pel seu caràcter excepcional, grandiós, etc., que constitueix un espectacle. Una caiguda espectacular. Una pel·lícula espectacular.

->espectacularitat

■espectacularitat

[de espectacular]

f Qualitat d’espectacular.

->espectacularment

espectacularment

[de espectacular]

adv D’una manera espectacular.

->espectador

■espectador -a

[del ll. spectator, -ōris ‘observador’; 1a FONT: 1803, DEst.]

m i f 1 Persona que presencia alguna cosa. Els espectadors d’un accident.

2 esp Persona que assisteix a un espectacle. Els espectadors d’una obra de teatre, d’un partit de futbol.

->espectral

■espectral

[de espectre]

adj Relatiu o pertanyent a un espectre o als espectres. Una figura espectral. Anàlisi espectral. Sèrie espectral.

->espectre

■espectre

[del ll. spectrum ‘imatge, simulacre’; 1a FONT: 1696, DLac.]

m 1 Imatge d’un mort que s’apareix a algú, fantasma, aparició.

2 1 FÍS Descomposició d’una ona composta en ones simples de longituds d’ona característiques.

2 espectre acústic ACÚST Conjunt de les ones sonores, de freqüències ben definides, que componen per superposició un so.

3 espectre estel·lar ASTR Espectre de la radiació electromagnètica emesa per un estel.

4 espectre llampec ASTR Espectre d’emissió de la cromosfera solar observat en els eclipsis totals, en el moment que el disc de la Lluna tapa completament el disc solar.

5 espectre solar ASTR Espectre de la radiació electromagnètica emesa pel Sol.

3 1 p anal Distribució de les freqüències d’un determinat fenomen.

2 FON Imatge gràfica d’un fragment de parla obtinguda mitjançant un espectrògraf.

3 FON Conjunt d’elements espectrogràfics que constitueixen una o més realitzacions fonemàtiques.

4 espectre antibiòtic MED Conjunt de bacteris sobre els quals l’antibiòtic té una acció bacteriostàtica o bactericida.

5 espectre biològic (o etològic) GEOBOT Conjunt dels percentatges de cadascuna de les formes biològiques o etològiques que intervenen en la composició de la flora d’una determinada regió o localitat.

4 p ext i fig Sèrie, gamma. Hi havia membres de tot l’espectre polític.

->espectro-

■espectro-

FÍS Forma prefixada del mot espectre. Ex.: espectrograma, espectròmetre, espectroscopi.

->espectrobolòmetre

espectrobolòmetre

m ASTR Aparell constituït per un espectròmetre i un bolòmetre, emprat per a mesurar la radiació estel·lar.

->espectrofluorímetre

■espectrofluorímetre

Part. sil.: es_pec_tro_flu_o_rí_me_tre

m FÍS Instrument d’anàlisi de la radiació emesa per fluorescència per una substància.

->espectrofotografia

espectrofotografia

Part. sil.: es_pec_tro_fo_to_gra_fi_a

f FÍS Aplicació de la fotografia a l’estudi dels espectres.

->espectrofotogràfic

espectrofotogràfic -a

adj FÍS Relatiu o pertanyent a l’espectrofotografia.

->espectrofotòmetre

■espectrofotòmetre

m FÍS 1 ASTR Instrument emprat per a mesurar la intensitat d’una determinada ratlla espectral d’un espectre d’absorció o d’emissió.

2 QUÍM ANAL Instrument emprat per a determinar l’espectre d’absorció (intensitat de l’absorció de l’energia radiant en funció de la longitud d’ona) d’una mostra de matèria, especialment a les regions de l’ultraviolat, del visible i de l’infraroig.

->espectrofotometria

espectrofotometria

Part. sil.: es_pec_tro_fo_to_me_tri_a

f FÍS i QUÍM ANAL Anàlisi de l’espectre d’absorció d’una substància mitjançant un espectrofotòmetre.

->espectrofotomètric

espectrofotomètric -a

adj FÍS i QUÍM ANAL Relatiu o pertanyent a l’espectrofotòmetre o a l’espectrofotometria.

->espectrògraf

■espectrògraf

[de espectro- i -graf; 1a FONT: c. 1925]

m 1 ASTR i FÍS Espectròmetre que permet d’enregistrar sobre un suport d’imatge (placa fotogràfica, receptors fotoelèctrics, càmeres de televisió) l’espectre de la radiació estudiada.

2 1 ACÚST Aparell per a la determinació del nivell relatiu de les diferents freqüències que integren un so complex.

2 FON Aparell d’investigació fonètica, anomenat també sonògraf, que permet de representar analíticament tota una sèrie de trets concurrents en la parla humana.

3 espectrògraf de massa FÍS i QUÍM Espectròmetre de massa dotat d’un sistema d’enregistrament fotogràfic.

->espectrografia

■espectrografia

Part. sil.: es_pec_tro_gra_fi_a

[de espectro- i -grafia]

f ASTR, FÍS i QUÍM Estudi dels espectres mitjançant l’espectrògraf.

->espectrogràfic

■espectrogràfic -a

[de espectrografia]

adj ASTR, FÍS i QUÍM Relatiu o pertanyent a l’espectrògraf o a l’espectrografia.

->espectrograma

■espectrograma

[de espectro- i -grama]

m ACÚST, ASTR, FÍS, FON i QUÍM Imatge o representació gràfica obtinguda mitjançant un espectrògraf.

->espectroheliocinematògraf

espectroheliocinematògraf

Part. sil.: es_pec_tro_he_li_o_ci_ne_ma_tò_graf

m ASTR Instrument consistent en un espectrohelioscopi dotat d’una càmera cinematogràfica, emprat per a filmar l’evolució de fenòmens solars.

->espectroheliògraf

■espectroheliògraf

Part. sil.: es_pec_tro_he_li_ò_graf

m ASTR Espectrògraf d’alta resolució emprat per a estudiar i fotografiar, monocromàticament, l’espectre solar.

->espectroheliografia

■espectroheliografia

Part. sil.: es_pec_tro_he_li_o_gra_fi_a

f ASTR Estudi de l’espectre solar, realitzat, generalment, mitjançant un espectroheliògraf.

->espectroheliogràfic

■espectroheliogràfic -a

Part. sil.: es_pec_tro_he_li_o_grà_fic

adj ASTR Relatiu o pertanyent a l’espectroheliògraf o a l’espectroheliografia.

->espectroheliograma

■espectroheliograma

Part. sil.: es_pec_tro_he_li_o_gra_ma

m ASTR Fotografia del Sol en llum monocromàtica.

->espectrohelioscopi

■espectrohelioscopi

Part. sil.: es_pec_tro_he_li_os_co_pi

m ASTR Espectroscopi d’alta resolució emprat per a estudiar per observació directa (visual) l’espectre solar.

->espectròmetre

■espectròmetre

[de espectro- i -metre; 1a FONT: c. 1925]

m FÍS i 1 ASTR, QUÍM Nom genèric dels instruments que permeten de separar una radiació en els seus components monocromàtics, o un feix de partícules en les partícules individuals.

2 ASTR Instrument que evidencia i permet d’analitzar l’espectre d’una radiació electromagnètica: separa les ones monocromàtiques que componen la radiació estudiada i forma una imatge de l’espectre així determinat.

3 espectròmetre de massa QUÍM Aparell destinat a separar els diferents isòtops d’un element.

->espectrometria

■espectrometria

Part. sil.: es_pec_tro_me_tri_a

[de espectro- i -metria]

f 1 ASTR, FÍS i QUÍM Estudi dels espectres mitjançant un espectròmetre.

2 espectrometria d’absorció atòmica QUÍM ANAL Tècnica d’anàlisi química elemental quantitativa basada en la mesura de l’energia radiant absorbida per un element vaporitzat en una flama irradiada per llum estrictament monocromàtica de la longitud d’ona corresponent a la radiació de ressonància d’aquell element.

->espectromètric

■espectromètric -a

adj ASTR, FÍS i QUÍM Relatiu o pertanyent a l’espectrometria.

->espectropirheliòmetre

espectropirheliòmetre

Part. sil.: es_pec_tro_pir_he_li_ò_me_tre

m ASTR Instrument emprat per a mesurar la distribució energètica dels dominis visible i ultraviolat de l’espectre solar.

->espectropolarímetre

espectropolarímetre

m FÍS Instrument emprat per a mesurar el poder rotatori d’una solució en funció de la longitud d’ona.

->espectropolarimetria

espectropolarimetria

Part. sil.: es_pec_tro_po_la_ri_me_tri_a

f FÍS Mesura del poder rotatori d’una solució mitjançant un espectropolarímetre.

->espectroquímica

espectroquímica

f QUÍM Part de l’anàlisi química basada en l’estudi de l’espectre de la substància a analitzar.

->espectroradiòmetre

espectroradiòmetre

Part. sil.: es_pec_tro_ra_di_ò_me_tre

m FÍS Aparell constituït per un espectròmetre i un radiòmetre, emprat per a mesurar la distribució espectral d’energia d’una radiació.

->espectroradiometria

espectroradiometria

Part. sil.: es_pec_tro_ra_di_o_me_tri_a

f FÍS Estudi de la distribució espectral d’energia d’una radiació.

->espectroradiomètric

espectroradiomètric -a

Part. sil.: es_pec_tro_ra_di_o_mè_tric

adj FÍS Relatiu o pertanyent a l’espectroradiòmetre o a l’espectroradiometria.

->espectroscopi

■espectroscopi

[de espectro- i -scopi]

m ASTR i FÍS Espectròmetre que permet l’observació visual de l’espectre de la radiació estudiada.

->espectroscòpia

■espectroscòpia

Part. sil.: es_pec_tros_cò_pi_a

[de espectro- i -scopia]

f ASTR, FÍS i QUÍM 1 Branca de la química física que té per objecte l’anàlisi de les propietats físiques i químiques de la matèria mitjançant l’espectre de les radiacions.

2 Examen dels espectres d’una radiació electromagnètica.

->espectroscòpic

■espectroscòpic -a

[de espectroscòpia]

adj ASTR, FÍS i QUÍM Relatiu o pertanyent a l’espectroscopi o a l’espectroscòpia.

->espectroscopista

■espectroscopista

m i f ASTR, FÍS i QUÍM Especialista en espectroscòpia.

->espècul

■espècul

[del ll. spĕcŭlum ‘espill’]

m DIAG Instrument destinat a eixamplar els orificis d’entrada de les cavitats naturals del cos i a mantenir separades llurs parets per facilitar-ne l’exploració.

->especulació

■especulació

Part. sil.: es_pe_cu_la_ci_ó

[del ll. td. speculatio, -ōnis ‘espionatge; contemplació’; 1a FONT: 1398, Metge]

f 1 1 Acció d’especular;

2 l’efecte.

2 pl Pensaments abstractes, allunyats de la realitat i sense cap aplicació pràctica.

3 ECON Operació efectuada en previsió d’una modificació en l’estructura de preus, per tal d’obtenir uns guanys extraordinaris.

->especulador

■especulador -a

[del ll. speculator, -ōris ‘observador’; 1a FONT: 1696, DLac.]

m i f Persona que especula. La fluctuació de la moneda redunda en profit dels especuladors.

->especular^1

■especular^1

[del ll. specularis ‘de espill, transparent’]

adj 1 Que reflecteix la llum com un espill. Una superfície especular.

2 Dit de la imatge d’un objecte que correspon a la reflectida per un mirall i, per extensió, aquella que —amb relació a la imatge normal de l’objecte— apareix com vista en un mirall.

3 MED Que es fa valent-se d’un espècul.

->especular^2

■especular^2

[del ll. speculari ‘observar, espiar’, der. del ll. specŭla ‘lloc d’observació’, i aquest, del ll. spĕcĕre ‘mirar’; 1a FONT: 1398, Metge]

v 1 tr Mirar atentament una cosa.

2 intr Fer recerques teòriques.

3 intr Comprar o vendre comptant aprofitar-se d’una fluctuació en el preu, fer operacions aleatòries.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: especular

GERUNDI: especulant

PARTICIPI: especulat, especulada, especulats, especulades

INDICATIU PRESENT: especulo, especules, especula, especulem, especuleu, especulen

INDICATIU IMPERFET: especulava, especulaves, especulava, especulàvem, especulàveu, especulaven

INDICATIU PASSAT: especulí, especulares, especulà, especulàrem, especulàreu, especularen

INDICATIU FUTUR: especularé, especularàs, especularà, especularem, especulareu, especularan

INDICATIU CONDICIONAL: especularia, especularies, especularia, especularíem, especularíeu, especularien

SUBJUNTIU PRESENT: especuli, especulis, especuli, especulem, especuleu, especulin

SUBJUNTIU IMPERFET: especulés, especulessis, especulés, especuléssim, especuléssiu, especulessin

IMPERATIU: especula, especuli, especulem, especuleu, especulin

->especulatiu

■especulatiu -iva

Part. sil.: es_pe_cu_la_tiu

[del ll. td. speculativus, -a, -um, íd.; 1a FONT: s. XIV, Llull]

adj 1 Donat a l’especulació; contemplatiu.

2 Que implica especulació, format per especulació.

->especulativament

■especulativament

[de especulatiu]

adv D’una manera especulativa.

->espèculum

■espèculum

[variant de espècul]

m DIAG Espècul.

->espedaçament

■espedaçament

[de espedaçar]

m Especejament.

->espedaçar

■espedaçar

[de pedaç]

v tr i pron Especejar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espedaçar

GERUNDI: espedaçant

PARTICIPI: espedaçat, espedaçada, espedaçats, espedaçades

INDICATIU PRESENT: espedaço, espedaces, espedaça, espedacem, espedaceu, espedacen

INDICATIU IMPERFET: espedaçava, espedaçaves, espedaçava, espedaçàvem, espedaçàveu, espedaçaven

INDICATIU PASSAT: espedací, espedaçares, espedaçà, espedaçàrem, espedaçàreu, espedaçaren

INDICATIU FUTUR: espedaçaré, espedaçaràs, espedaçarà, espedaçarem, espedaçareu, espedaçaran

INDICATIU CONDICIONAL: espedaçaria, espedaçaries, espedaçaria, espedaçaríem, espedaçaríeu, espedaçarien

SUBJUNTIU PRESENT: espedaci, espedacis, espedaci, espedacem, espedaceu, espedacin

SUBJUNTIU IMPERFET: espedacés, espedacessis, espedacés, espedacéssim, espedacéssiu, espedacessin

IMPERATIU: espedaça, espedaci, espedacem, espedaceu, espedacin

->espedregar

■espedregar

[de pedra; 1a FONT: 1548]

v tr 1 Treure les pedres (d’un camp, un jardí, etc.).

2 dial Apedregar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espedregar

GERUNDI: espedregant

PARTICIPI: espedregat, espedregada, espedregats, espedregades

INDICATIU PRESENT: espedrego, espedregues, espedrega, espedreguem, espedregueu, espedreguen

INDICATIU IMPERFET: espedregava, espedregaves, espedregava, espedregàvem, espedregàveu, espedregaven

INDICATIU PASSAT: espedreguí, espedregares, espedregà, espedregàrem, espedregàreu, espedregaren

INDICATIU FUTUR: espedregaré, espedregaràs, espedregarà, espedregarem, espedregareu, espedregaran

INDICATIU CONDICIONAL: espedregaria, espedregaries, espedregaria, espedregaríem, espedregaríeu, espedregarien

SUBJUNTIU PRESENT: espedregui, espedreguis, espedregui, espedreguem, espedregueu, espedreguin

SUBJUNTIU IMPERFET: espedregués, espedreguessis, espedregués, espedreguéssim, espedreguéssiu, espedreguessin

IMPERATIU: espedrega, espedregui, espedreguem, espedregueu, espedreguin

->espeït

espeït -ïda

Part. sil.: es_pa_ït

[del ll. expedītus, -a, -um, part. de expedīre ‘expedir’]

adj dial Lliure de destorbs; expedit. Aquest tros de terra és ben espeït.

->espelagrinar

■espelagrinar

[de pelar]

v tr Pelar per primera vegada una alzina surera traient-ne el suro pelagrí.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espelagrinar

GERUNDI: espelagrinant

PARTICIPI: espelagrinat, espelagrinada, espelagrinats, espelagrinades

INDICATIU PRESENT: espelagrino, espelagrines, espelagrina, espelagrinem, espelagrineu, espelagrinen

INDICATIU IMPERFET: espelagrinava, espelagrinaves, espelagrinava, espelagrinàvem, espelagrinàveu, espelagrinaven

INDICATIU PASSAT: espelagriní, espelagrinares, espelagrinà, espelagrinàrem, espelagrinàreu, espelagrinaren

INDICATIU FUTUR: espelagrinaré, espelagrinaràs, espelagrinarà, espelagrinarem, espelagrinareu, espelagrinaran

INDICATIU CONDICIONAL: espelagrinaria, espelagrinaries, espelagrinaria, espelagrinaríem, espelagrinaríeu, espelagrinarien

SUBJUNTIU PRESENT: espelagrini, espelagrinis, espelagrini, espelagrinem, espelagrineu, espelagrinin

SUBJUNTIU IMPERFET: espelagrinés, espelagrinessis, espelagrinés, espelagrinéssim, espelagrinéssiu, espelagrinessin

IMPERATIU: espelagrina, espelagrini, espelagrinem, espelagrineu, espelagrinin

->espelegat

■espelegat -ada

adj Mancat de vegetació; pelat. Muntanyes espelegades.

->espeleo-

■espeleo-

Forma prefixada del mot grec spḗlaion, que significa ‘gruta, caverna’. Ex.: espeleologia.

->espeleobusseig

espeleobusseig

Part. sil.: es_pe_le_o_bus_seig

m ESPEL i ESPORT Modalitat d’espeleologia que consisteix a explorar, amb finalitats esportives o científiques, els trams inundats d’avencs i coves per mitjà de tècniques pròpies del submarinisme.

->espeleobussejador

espeleobussejador -a

Part. sil.: es_pe_le_o_bus_se_ja_dor

m i f ESPEL i ESPORT Persona que practica l’espeleobusseig.

->espeleòleg

■espeleòleg -òloga

Part. sil.: es_pe_le_ò_leg

[de espeleo- i -leg]

m i f 1 Persona versada en espeleologia.

2 Persona que practica l’espeleologia.

->espeleologia

■espeleologia

Part. sil.: es_pe_le_o_lo_gi_a

[de espeleo- i -logia]

f 1 Estudi científic de les coves i els avencs.

2 ESPORT Exploració, amb finalitats esportives o científiques, dels avencs i les coves.

->espeleològic

■espeleològic -a

Part. sil.: es_pe_le_o_lò_gic

[de espeleologia]

adj Relatiu o pertanyent a l’espeleologia.

->espeleològicament

espeleològicament

Part. sil.: es_pe_le_o_lò_gi_ca_ment

[de espeleològic]

adv D’acord amb els principis de l’espeleologia.

->espeleosocorrista

espeleosocorrista

Part. sil.: es_pe_le_o_so_cor_ris_ta

m i f ESPEL i ESPORT Espeleòleg especialista en espeleosocors.

->espeleosocors

espeleosocors

Part. sil.: es_pe_le_o_so_cors

m ESPEL i ESPORT Pràctica espeleològica que té com a objectiu el salvament de persones que han patit un accident o que es troben en una situació perillosa dins un avenc o una cova.

->espell

■espell

[probable variant, per possible defecte de lectura, de l’ant. espelt ‘asta de llança, ast de rostir’, del germ. speut, íd.; 1a FONT: 1459]

m OFIC Eina dels entalladors o argenters per a gravar els encunys de les monedes.

->espellar

■espellar

[de pell]

v tr Llevar la pell.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espellar

GERUNDI: espellant

PARTICIPI: espellat, espellada, espellats, espellades

INDICATIU PRESENT: espello, espelles, espella, espellem, espelleu, espellen

INDICATIU IMPERFET: espellava, espellaves, espellava, espellàvem, espellàveu, espellaven

INDICATIU PASSAT: espellí, espellares, espellà, espellàrem, espellàreu, espellaren

INDICATIU FUTUR: espellaré, espellaràs, espellarà, espellarem, espellareu, espellaran

INDICATIU CONDICIONAL: espellaria, espellaries, espellaria, espellaríem, espellaríeu, espellarien

SUBJUNTIU PRESENT: espelli, espellis, espelli, espellem, espelleu, espellin

SUBJUNTIU IMPERFET: espellés, espellessis, espellés, espelléssim, espelléssiu, espellessin

IMPERATIU: espella, espelli, espellem, espelleu, espellin

->espellat

■espellat

[de espellar]

m dial Pelat.

->espelleringar

■espelleringar

[de pelleringa]

v tr Destrossar la roba fent-ne pelleringues.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espelleringar

GERUNDI: espelleringant

PARTICIPI: espelleringat, espelleringada, espelleringats, espelleringades

INDICATIU PRESENT: espelleringo, espelleringues, espelleringa, espelleringuem, espelleringueu, espelleringuen

INDICATIU IMPERFET: espelleringava, espelleringaves, espelleringava, espelleringàvem, espelleringàveu, espelleringaven

INDICATIU PASSAT: espelleringuí, espelleringares, espelleringà, espelleringàrem, espelleringàreu, espelleringaren

INDICATIU FUTUR: espelleringaré, espelleringaràs, espelleringarà, espelleringarem, espelleringareu, espelleringaran

INDICATIU CONDICIONAL: espelleringaria, espelleringaries, espelleringaria, espelleringaríem, espelleringaríeu, espelleringarien

SUBJUNTIU PRESENT: espelleringui, espelleringuis, espelleringui, espelleringuem, espelleringueu, espelleringuin

SUBJUNTIU IMPERFET: espelleringués, espelleringuessis, espelleringués, espelleringuéssim, espelleringuéssiu, espelleringuessin

IMPERATIU: espelleringa, espelleringui, espelleringuem, espelleringueu, espelleringuin

->espelletar

■espelletar

v tr dial Espellar un animal.

->espellida

■espellida

[de espellir]

f Acció de descloure’s una flor.

->espellifadament

espellifadament

[de espellifat]

adv D’una manera espellifada.

->espellifament

■espellifament

[de espellifar]

m 1 1 Acció d’espellifar o espellifar-se;

2 l’efecte.

2 Qualitat d’espellifat.

->espellifar

■espellifar

[de pell]

v 1 tr Malmetre, destrossar, la roba. En poc temps, ha espellifat dos jerseis.

2 pron Aquesta roba s’espellifa fàcilment.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espellifar

GERUNDI: espellifant

PARTICIPI: espellifat, espellifada, espellifats, espellifades

INDICATIU PRESENT: espellifo, espellifes, espellifa, espellifem, espellifeu, espellifen

INDICATIU IMPERFET: espellifava, espellifaves, espellifava, espellifàvem, espellifàveu, espellifaven

INDICATIU PASSAT: espellifí, espellifares, espellifà, espellifàrem, espellifàreu, espellifaren

INDICATIU FUTUR: espellifaré, espellifaràs, espellifarà, espellifarem, espellifareu, espellifaran

INDICATIU CONDICIONAL: espellifaria, espellifaries, espellifaria, espellifaríem, espellifaríeu, espellifarien

SUBJUNTIU PRESENT: espellifi, espellifis, espellifi, espellifem, espellifeu, espellifin

SUBJUNTIU IMPERFET: espellifés, espellifessis, espellifés, espelliféssim, espelliféssiu, espellifessin

IMPERATIU: espellifa, espellifi, espellifem, espellifeu, espellifin

->espellifat

■espellifat -ada

[de espellifar; 1a FONT: 1696, DLac.]

adj Que porta malament o rompuda la roba.

->espellingar

■espellingar

[de pell]

v tr Espelleringar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espellingar

GERUNDI: espellingant

PARTICIPI: espellingat, espellingada, espellingats, espellingades

INDICATIU PRESENT: espellingo, espellingues, espellinga, espellinguem, espellingueu, espellinguen

INDICATIU IMPERFET: espellingava, espellingaves, espellingava, espellingàvem, espellingàveu, espellingaven

INDICATIU PASSAT: espellinguí, espellingares, espellingà, espellingàrem, espellingàreu, espellingaren

INDICATIU FUTUR: espellingaré, espellingaràs, espellingarà, espellingarem, espellingareu, espellingaran

INDICATIU CONDICIONAL: espellingaria, espellingaries, espellingaria, espellingaríem, espellingaríeu, espellingarien

SUBJUNTIU PRESENT: espellingui, espellinguis, espellingui, espellinguem, espellingueu, espellinguin

SUBJUNTIU IMPERFET: espellingués, espellinguessis, espellingués, espellinguéssim, espellinguéssiu, espellinguessin

IMPERATIU: espellinga, espellingui, espellinguem, espellingueu, espellinguin

->espellir

■espellir

[del ll. expĕllĕre ‘expulsar’, der. del ll. pellĕre ‘pegar, empènyer’; 1a FONT: 1507]

v 1 intr Descloure’s una flor.

2 pron Les roses ja s’han espellit.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espellir

GERUNDI: espellint

PARTICIPI: espellit, espellida, espellits, espellides

INDICATIU PRESENT: espelleixo, espelleixes, espelleix, espellim, espelliu, espelleixen

INDICATIU IMPERFET: espellia, espellies, espellia, espellíem, espellíeu, espellien

INDICATIU PASSAT: espellí, espellires, espellí, espellírem, espellíreu, espelliren

INDICATIU FUTUR: espelliré, espelliràs, espellirà, espellirem, espellireu, espelliran

INDICATIU CONDICIONAL: espelliria, espelliries, espelliria, espelliríem, espelliríeu, espellirien

SUBJUNTIU PRESENT: espelleixi, espelleixis, espelleixi, espellim, espelliu, espelleixin

SUBJUNTIU IMPERFET: espellís, espellissis, espellís, espellíssim, espellíssiu, espellissin

IMPERATIU: espelleix, espelleixi, espellim, espelliu, espelleixin

->espellissament

■espellissament

[de espellissar]

m Espellifament.

->espellissar

■espellissar

[de pellissa]

v tr i pron Espellifar.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espellissar

GERUNDI: espellissant

PARTICIPI: espellissat, espellissada, espellissats, espellissades

INDICATIU PRESENT: espellisso, espellisses, espellissa, espellissem, espellisseu, espellissen

INDICATIU IMPERFET: espellissava, espellissaves, espellissava, espellissàvem, espellissàveu, espellissaven

INDICATIU PASSAT: espellissí, espellissares, espellissà, espellissàrem, espellissàreu, espellissaren

INDICATIU FUTUR: espellissaré, espellissaràs, espellissarà, espellissarem, espellissareu, espellissaran

INDICATIU CONDICIONAL: espellissaria, espellissaries, espellissaria, espellissaríem, espellissaríeu, espellissarien

SUBJUNTIU PRESENT: espellissi, espellissis, espellissi, espellissem, espellisseu, espellissin

SUBJUNTIU IMPERFET: espellissés, espellissessis, espellissés, espellisséssim, espellisséssiu, espellissessin

IMPERATIU: espellissa, espellissi, espellissem, espellisseu, espellissin

->espellofar

■espellofar

[de pellofa; 1a FONT: c. 1900, Verdaguer]

v tr Treure la pellofa.

CONJUGACIÓ

INFINITIU: espellofar

GERUNDI: espellofant

PARTICIPI: espellofat, espellofada, espellofats, espellofades

INDICATIU PRESENT: espellofo, espellofes, espellofa, espellofem, espellofeu, espellofen

INDICATIU IMPERFET: espellofava, espellofaves, espellofava, espellofàvem, espellofàveu, espellofaven

INDICATIU PASSAT: espellofí, espellofares, espellofà, espellofàrem, espellofàreu, espellofaren

INDICATIU FUTUR: espellofaré, espellofaràs, espellofarà, espellofarem, espellofareu, espellofaran

INDICATIU CONDICIONAL: espellofaria, espellofaries, espellofaria, espellofaríem, espellofaríeu, espellofarien

SUBJUNTIU PRESENT: espellofi, espellofis, espellofi, espellofem, espellofeu, espellofin

SUBJUNTIU IMPERFET: espellofés, espellofessis, espellofés, espelloféssim, espelloféssiu, espellofessin

IMPERATIU: espellofa, espellofi, espellofem, espellofeu, espellofin